<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hbb_df1_hy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amalie Caroline Gräfin von Lehndorff an ihren Sohn Carl Friedrich
                    Ludwig. Steinort, 12. September 1800</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hbb_df1_hy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche  </p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 386, Bl. 12-14 </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 74</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (1751-1830)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1800-09-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, 12. September 1800</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>Du hast von mir verlangt, lieber Carl, dass ich Dich wecken soll, sobald ich
                    merke, dass Du wieder in deine gefährliche Schlafsucht zurückfällst. Da wir nun
                    seit zwei Posttagen durch andere Deine Ankunft in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>
                    erfahren, so sehe ich daraus, dass es hohe Zeit ist, Dich zu rütteln und zu
                    schütteln. Ermanne Dich, ich bitte Dich darum, noch ist es Zeit! Hättest Du
                    gehört, was noch heute die <persName key="ed_ok2_3xf_hy">Herzogin</persName>
                    alles gesagt hat über schreibende und nicht schreibende Leute, Du würdest
                    wahrlich nicht zu der letzten Klasse gehören wollen. Sie hatte aber einen Brief
                    von ihrer Tochter erhalten (schon den zweiten seitdem sie hier ist), und in dem
                    Erguss ihrer Freude darüber äußerte sie lebhaft ihre Verachtung für die laue
                    Freundschaft und Anhänglichkeit derjenigen, für denen Nachricht geben und
                    erhalten kein Bedürfnis ist, und die da vorgeben, sie könnten herzlich lieben
                    ohne es zu sagen und ohne Mitteilung zu bedürfen. Auf einmal fiel es ihr ein,
                    dass Du ein solcher Mann bist. Sie bat mich tausendmal um Verzeihung, diesen
                    Punkt berührt zu haben. Sie konnte aber und wollte das Gesagte nicht wieder
                    zurücknehmen. Ich sagte ihr, dass es auch Gottlob auf Dich nicht mehr passend
                    wäre, indem Du schon seit Deiner Abreise von hier dreimal geschrieben, worüber
                    sie sich dann herzlich freute und Dir ihre Auffassung zuerkannte. </p>
            <p>Unsere jetzige Lebensart ist sehr angenehm. Wir frühstücken zusammen um 7 Uhr morgens. Von 8 bis
                    10 lesen wir die herrlichsten vernünftigsten vortrefflichsten <seg type="comment">
                  <orig>Predigten von <persName key="ed_ggw_dcq_tcb">Wedack</persName>, einem kürzlich verstorbenen Prediger in
                                <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName>, </orig>
                  <note xml:id="ns2p_lgq_tcb">Vgl. zu diesem Friedrich Carl Gottlob Hirsching's
                            Historisch-Litterarisches Handbuch berühmter und denkwürdiger Personen,
                            welche in dem achtzehnten Jahrhundert gelebt haben ..., Bd. 16, 1. Abt.,
                            Leipzig 1813, S. 39 f. mit einer Übersicht von dessen Werken.</note>
                    </seg>eine Lektüre, die ich Dir von ganzem Herzen wünsche und empfehle. Noch nie
                    habe ich solche aufgeklärte und befriedigende Betrachtungen über <rs type="term" key="ed_ayt_qyf_hy">Religion</rs> gehört oder gelesen. Dieser Mann bringt
                    die Begriffe über diesen Gegenstand recht aufs Reine und kommt jedem Zweifel,
                    jeder Einwendung entgegen. Viel, sehr viel gäbe ich darum, wenn Du die zwei
                    Stunden, die wir dieser Lektüre widmen, zugegen sein könntest. Von 10 bis halb 2
                    tut ein jeder sein Geschäft. <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Pauline</persName>
                    lebt alsdann für ihre <seg type="comment">
                  <orig>Kinder</orig>
                  <note xml:id="nsxs_bdq_tcb">Gemeint sind die Söhne August, Louis und der
                            gerade geborene dritte Sohn Emil; er wurde nur 7 Jahre alt.
                        </note>
               </seg>, nachdem der herrliche <persName key="ed_ggw_dcq_tcb">Wedack</persName> sie und einen jeden von uns zu unseren Pflichten gestärkt
                    hat. Nachmittags wird spazieren gefahren oder gegangen. Das <seg type="comment">
                  <orig>entre chien et loup</orig>
                  <note xml:id="nfkg_yyf_hy">Zeit der
                            Abenddämmerung</note>
               </seg> wird wieder ganz den Kindern gewidmet und
                    woran dann die gute <seg type="comment">
                  <orig>Prinzess Henriette</orig>
                  <note xml:id="nwpt_4dq_tcb">Wahrscheinlich <ref target="https://st.museum-digital.de/index.php?t=objekt&amp;extern=yes&amp;exWho=17&amp;oges=3584">Henriette Luise von Holstein-Sonderburg-Beck (1783-1803)</ref>. Sie
                            heiratete 1803 dem Prinzen Ferdinand von
                        Anhalt-Köthen-Pless.</note>
               </seg> auch teilnimmt und die Kinder amüsieren
                    hilft. Denn dies ist die unangenehmste Zeit für die Kinder, weil sie alsdann
                    schon schläfrig und daher übler Laune sind, bis ihre Suppe und die geliebte
                    Schlafstunde kommt. Dann kommt für uns wieder eine interessante Epoche, wir
                    lesen nämlich den übrigen Abend den Journal der <persName key="ed_ok2_3xf_hy">Herzogin</persName>, den sie <seg type="comment">
                  <orig>während ihrer
                            Reise</orig>
                  <note xml:id="nlm2_mbg_hy">Gemeint ist die Herzogin
                            Friederike von Holstein-Beck, geb. Gräfin von Schlieben. Sie hatte 1799
                            gemeinsam mit dem <persName key="ed_txh_3w5_sy">Herzog Friedrich Karl
                                Ludwig</persName> und ihren Töchtern Friederike und Luise Schlesien,
                            Sachsen und Böhmen bereist.</note>
               </seg> gemacht, der äußerst belehrend
                    und angenehm ist. Zur rabouge bleibt gar keine Zeit. Sie wird aber bald wieder
                    en vogue kommen, denn wir erwarten Sonntag die <seg type="comment">
                  <orig>Majorin</orig>
                  <note xml:id="nejj_sgk_kcb">Die verwitwete Gräfin
                                <persName key="ed_q41_t2q_tcb">Marie Karoline von
                                Schlieben</persName>, ältere Schwester der Herzogin Friederike und
                            Witwe von <persName key="ed_hkx_x2q_tcb">Friedrich Wilhelm Ernst Graf
                                von Schlieben-Birkenfeld</persName>. </note>
               </seg> und bald darauf
                        <persName key="ed_pgm_hhk_kcb">Dohna von Lauck</persName>. Dies wird eine
                    Veränderung in unserer Lebensart machen. Zum Glück endigen wir heute den
                    Journal, denn es wäre mir höchst unangenehm gewesen, wenn wie diesen den neuen
                    Gästen hätten opfern müssen. Den <persName key="ed_ggw_dcq_tcb">Wedack</persName> können wir unter allen Umständen fortsetzen, denn wir
                    lesen ihn zu einer Zeit, wo es für den guten Dohna noch nicht Tag ist. </p>
            <p>Sonst ist nichts Neues. Der Probst ist gestern hier gewesen um <seg type="comment">
                  <orig>Pauline
                            und ihre drei Helden</orig>
                  <note xml:id="ncsk_wgq_tcb">Siehe die
                                Erläuterung im vorigen Absatz.</note>
               </seg> zu sehen. <seg type="comment">
                  <orig>Wir haben erfahren, dass der <persName key="ed_utb_sz1_t2b">Doktor <persName key="ed_utb_sz1_t2b">Lehndorff</persName>
                     </persName> schon seit Jahr und Tag bei
                            seiner Schwester <persName key="ed_cxp_rcg_hy">Fock</persName> in
                                <placeName key="ed_gcr_vcg_hy">Statzen</placeName> sich aufhält und
                            immer nach seiner <persName key="ed_q5f_32g_hy">Gräfin
                                Krockow</persName> seufzt.</orig>
                  <note xml:id="nytf_dz2_zgb">Vgl.
                            Sembritzki, Johannes, (Art.) Graf August von Lehndorff in Westpreußen,
                            in: Mitteilungen des Westpreußischen Geschichtsvereins 11 (1912), S.
                            4-12.</note>
               </seg> Dein <persName key="ed_csb_mdf_cy">Vater</persName>
                    hat an ihn geschrieben, vielleicht, um ihn zu laden. Dies würde mich sehr
                    amüsieren. Nun lebe wohl, lieber Carl, ich danke Dir für die drei Briefe, die
                    wir von Dir erhalten, und bitte Dich aus allen Kräften, die Deinigen
                    anzustrengen und nicht zu ermüden. Die Herzogin grüßt Dich freundlichst wie auch
                    Prinzess Henriette. Pauline umarmt Dich. Die Kinder küssen Dir die Hände und
                    sind zwanzigmal am Tage artig und allerliebst und eben so oft unartig und
                    unausstehlich. Das ist immer die allgemeine Kindergeschichte. </p>
				        <closer>
					          <salute>Lebe wohl und schreibe</salute>
					          <signed>Deine treue Mutter Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Ich verlange keinen Brief für mich insbesondere, sondern nur im allgemeinen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
