<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xtx_25c_g1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Leopold Freiherr von Schrötter an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    Lehndorff. Berlin, 16. Januar 1801</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xtx_25c_g1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Die Schröttersche Chronik aus Wohnsdorf, hrsg. von
                            Carl von Lorck unter Mitwirkung von Johann Georg von Rappard,
                            Limburg/Lahn 1969, S. 33-37.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ifh_zd1_hy">Schrötter, Friedrich Leopold Reichsfreiherr von
                        (1743-1815)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1801-01-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>
               <persName key="ed_b2f_xyf_h1b">Lorck</persName>, verheiratet mit <persName key="ed_ms2_tyf_h1b">Anni</persName> geb. Freiin von Schrötter, Tochter von
                        <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Anna Freiin von Schrötter</persName>, geborene
                    Gräfin von Lehndorff, hatte den Brief im <orgName key="ed_e3t_l2n_4y">Archiv</orgName> zu Steinort benutzt, vgl. ebd., S. 2. Siehe auch:
                    Altpreußische Forschungen 19 (1942), S. 17. In den Angaben zu Quellen und
                    Literatur ist hier vermerkt: <quote>Archiv der Grafen von Lehndorff in Steinort
                        (vernichtet)</quote>. - Ein Stimmungsbild über die Schenkung enthält eine
                    Briefstelle des Kriegs- und Domänenrates <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Friedrich Wilhelm von Farenheid </persName>auf <placeName key="ed_wkm_lx5_sy">Beynuhnen</placeName> an seinen Schwager Ernst von
                        <persName key="ed_hfw_vbg_h1b">Saucken</persName>: Königsberg, 17. Januar
                    1801. <quote>Liebster Saucken. Wir haben nebst einer großen Danksagung für
                        unseren Neujahrsglückwunsch die Statue des ersten Königs <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrich</persName> erhalten. Dieses hat unsere
                        Stände in solche Gärung gebracht, dass wir morgen einen großen Ball bei
                        Loyal geben, auch die Stadt illuminiert wird. Das wird mir 52 Lichte
                        kosten.</quote> - Durch Kabinettsordre des Königs vom 1. Januar 1802 wurde
                    Schrötter die Aufgabe übertragen, an der Aufstellung und der Wahl des Standortes
                    und des Sockels mitzuwirken. Vgl.  <ref target="http://dlibra.bibliotekaelblaska.pl/publication/21318">Lorck, Carl
                        von, Schrötter und das Friedrichstandbild Schlüters in Königsberg</ref>, in:
                    Altpreußische Forschungen, 19. Jg. 1942, S. 70-78.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>
               <note type="editorial">Am 16. Dezember 1800 hatte <persName key="ed_ifh_zd1_hy">Schrötter</persName> Kabinettsminister von <persName key="ed_lrp_dzf_h1b">Beyme</persName> geschrieben: </note>Ich kann nicht
                    sagen, dass im eigentlichen Verstande des Wortes die preußischen Stände die oben
                    gedachte <rs type="term" key="ed_xgm_r2g_h1b">Statue</rs> des Königs <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrichs I.</persName> gewünscht haben, denn es ist
                    sehr wenigen von ihnen die Existenz dieser Statue <persName key="ed_qht_rzf_h1b">Schlüters</persName> bekannt. Ich fand sie aber vor einigen Jahren, als ich
                    das <seg type="comment">
                  <orig>Zeughaus</orig>
                  <note xml:id="ntvl_ys3_y2b">in
                                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                  </note>
               </seg>
                    besuchte, in einen Winkel gestellt, und äußerte den Wunsch, sie in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> aufgestellt zu sehen, wo sie
                    eigentlich hingehört, und besser als in einen Winkel des Zeughauses platziert
                    wäre. Dieser Gedanke hat sich verbreitet, und Graf <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName>, dem ich vermutlich auch diese Idee mitgeteilt hatte,
                    sagte mir, so ich nicht irre, im vergangenen Winter, dass er Seine <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Majestät</persName> um diese Statue gebeten hätte.</p>
                
            </div>
            <div type="writingSession" n="">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin, den 16. Januar 1801</dateline>
                </opener>
                <p>Ew. Hochgeboren freundschaftliches und gütiges Schreiben vom 9. M. verdanke ich
                    allein Dero patriotischem Gefühl, das noch an Dingen Vergnügen und Freude
                    empfindet, über welche die jetzigen großen Geister sich hinwegzusetzen pflegen
                    und dadurch den Grund zu ihrem, ihrer Familien und dem allgemeinen Verderben
                    legen. </p>
            <p>So habe ich schon aus unserem lieben Vaterlande vernommen, dass man
                    die Statue für ein elendes Stück hält, das in einem Winkel des Zeughauses
                    gelegen und schon lange hat eingeschmolzen werden sollen. </p>
            <p>Berichtigen Ew. Hochgeboren, die Sie die Geschichte der Statue kennen, doch diese Ideen. Sie ist
                    ein Meisterstück von <persName key="ed_qht_rzf_h1b">Schlüter</persName>, und der
                    berühmte <persName key="ed_xmd_f1g_h1b">Schadow</persName>, mit dem ich in
                    diesen Tagen, um sie zu besehen und über das Fußgestell zu deliberieren, im
                    Zeughause war, versicherte mir, dass es noch sehr streitig wäre, ob in Bezug auf
                    Stellung und feine Arbeit diese Statue nicht für die auf der Langen Brücke den
                    Vorzug hätte. Außerdem ist es in diesem Augenblick des <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königs</persName> eigenen Idee gewesen. Professor
                        <persName key="ed_hcg_t1g_h1b">Biester</persName> hat von seiten der
                    Kunstakademie den Vorschlag gemacht, sie aus ihrem Gefängnis zu befreien und vor
                    dem Arsenal aufzustellen. Diese Idee aber verwarf der König, bestimmte gleich,
                    dass sie nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, als wohin
                    sie, wie er sagte, eigentlich gehöre, kommen solle, und ließ deshalb mit mir
                    wegen der Transportkosten und Fußgestell Rücksprache nehmen. Dies ist der letzte
                    und wahre Teil der Geschichte. </p>
            <p>Jetzt wünschte ich nur, dass sich unsere Mitbrüder gut und vernünftig
                    benehmen und dem König das sagen, was seine gute und gnädige Intention verdient.
                    </p>
            <p>Neues weiß ich Ew. Hochgeboren von hier aus nichts zu sagen, was Sie nicht durch andere besser
                    erführen. Überdem ist morgen vielleicht nicht mehr wahr, was heut noch Sensation
                    macht, und gewöhnliche Neuigkeiten genügen uns nicht mehr. Es geht mit unserem
                    politischen Geschmack wie mit jemandem, der nichts als Rum trinkt und alles mit
                        <seg type="comment">
                  <orig>asa foetida</orig>
                  <note xml:id="njjk_dbg_h1b">Getrocknetes Gummiharz, das vom Milchsaft der Assantpflanze gewonnen
                            wird. Nach längerem Kochen entwickelt es ein Aroma, das an Zwiebel und
                            Lauch erinnert. </note>
               </seg> würzt, alle gewöhnliche Kost schmeckt dann
                    fade. </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>In der festen Hoffnung, Ew. Hochgeboren Gnaden diesen Sommer persönlich
                        zu sehen und zu sprechen, verharre mit aller Hochschätzung und Freundschaft
                        <lb/>Ew. Hochgeboren ganz ergebenster Freund und Diener</salute>
                    <signed>Schrötter</signed>
                    <lb/>
            </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Unsere Landsmännin, die Frau von <persName key="ed_ujt_4bg_h1b">Bredow</persName>, lässt Ew. Hochgeboren viel Liebes und Gutes, aber auch viel
                    Böses sagen, dass Sie sich, ihrem Ausdruck zu Folge, so lange in der Provinz,
                    ohne was zu tun zu haben, herumtreiben. Ich habe sie vorgestern bei Prinz
                        <persName key="ed_mn5_svg_hy">Ferdinand</persName> gesprochen. </p>
            <p>Unser <rs type="term" key="ed_xhr_bfg_h1b">Karneval</rs> ist etwas mattherzig, wahrscheinlich
                    wird er nach dem 22. h. munterer, <seg type="comment">
                  <orig>als an welchem Tage
                            die Kaiserliche Hoheit ankommt</orig>
                  <note xml:id="nhwm_hcg_h1b">Am 27.
                            Januar traf die russische Großfürstin Helena Pawlowna Romanowa mit ihrem
                            Gemahl, dem Erbprinzen Friedrich Ludwig zu Mecklenburg ein, um am
                            Karneval teilzunehmen.</note>
               </seg>. </p>
            <p>Verzeihen Sie mein Geschmiere, ich muss alle solchen Briefe nur auf der
                    Post schreiben.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
