<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_rv3_2mk_kcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seinen Vater Ernst Ahasverus
                    Heinrich. 1. Juni 1802</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_rv3_2mk_kcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 96</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <date when="1802-06-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>König <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelm III.</persName>
                    beabsichtigte, in Begleitung seiner <persName key="ed_p34_cnc_tcb">Gemahlin
                        Luise </persName> in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>
                    mit Kaiser <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Alexander I. von Russland</persName>
                    zusammenzutreffen. Als <quote>Obermarschall des Königreichs Preußen</quote>
                    hatte Ernst Ahasverus Heinrich Graf von <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> bei den Vorbereitungen mitzuwirken. Die Begegnung fand
                    am 10. Juni 1802 in <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> statt. Für
                    die Provinz war sie ein großes Ereignis, denn seit <persName key="ed_tkz_yl4_vcb">Peter dem Großen</persName> hatte kein russischer
                    Herrscher preußischen Boden betreten. Den Besuch, der den Grundstein für die
                    engen Beziehungen zwischen Russland und Preußen legte, begleiteten zahlreiche
                    Feierlichkeiten. Es schlossen sich Truppenbesichtigungen an, denen auch die
                    Königin beiwohnte. Für das Regiment Rouquette war die bei <placeName key="ed_yfb_2m4_vcb">Jerutten</placeName> in der Nähe von <placeName key="ed_lrr_3m4_vcb">Ortelsburg</placeName> vom 19. bis 21. Juni 1802
                    stattfindende Truppenbesichtigung die erste <quote>Königsrevue</quote>. Carl
                    Friedrich Ludwig Graf <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> wurde
                    zur persönlichen Begleitung des Königspaares auf der weiteren Reise nach
                        <placeName key="ed_nnd_ztf_nbb">Warschau</placeName> ausgewählt, vgl. ebd.
                    dessen in Warschau am 28. Juni 1802 begonnenen Brief, Bl. 96-101. Hierin
                    beschreibt er u. a. die Feierlichkeiten in Warschau, darunter die Bälle bei dem
                    Gouverneur von Warschau, Georg Ludwig von <persName key="ed_gfs_4m4_vcb">Köhler</persName>, und bei Fürst Józef <persName key="ed_uty_stf_nbb">Poniatowski</persName> der noch 1794 Warschau gegen die preußische Armee
                    verteidigt hatte. - In Warschau muss er Etienne de <persName key="ed_bxd_bsw_12b">Damas</persName> kennengelernt haben. Dieser wendete
                    sich am 25. Januar und 11. März 1803 an Lehndorff mit der Bitte um Protektion,
                    in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 332, Bl. 20-22v.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                    <salute>
                  <gap reason="insignificant"/> Je Vous envie un peu Votre situation; ce
                        voyage avec ma divine et angélique Reine, mon bon Roi, c'est comme si je
                        pensais à une famille chérie, quand le souvenir de leur bonté se représente
                        à ma mémoire. Je voudrais pouvoir leur dire, comme je me réjouis de les
                        revoir, ainsi que plusieurs bien bons mortels, qui les accompagnent Pour ce
                        qui regarde mon existence et mes relations actuelles, je n'ai aucune raison
                        de m'en plaindre et d'en être mécontent. Je me suis attendu à très peu de
                        choses et j'ai trouvé plus que je n'osais espérer. J'ai beaucoup à faire et,
                        en partie, des occupations désagréables, mais cela ne durera pas toujours et
                        puis, c'est mon devoir et mon métier. Mon chef a pour moi des bontés, qui me
                        touchent, et comme il n'a pas débuté par là et qu'il ne me les accorde que
                        depuis quelque temps, j'ai la vanité de croire, que je puis les attribuer à
                        moi-même. Je serais ingrat de me plaindre de qui que ce soit; je suis fort
                        bien dans le régiment avec mes supérieurs et inférieurs. Madame de Rouquette
                        est d'une bonté recherchée envers moi. Enfin je suis assez bien dans ma
                        petite sphère et serais ingrat de prétendre davantage. Tout ce que je
                        crains, c'est, que les distinctions du colonel Rouquette, quelquefois un peu
                        indélicatement prodiguées, ou ne dureront pas, ou me feront des ennemis
                        parmi les autres. Au reste Vous voyez et jugez parfaitement sûres les
                        relations, qui existent dans le régiment et qui ne promettent pas un avenir
                        fort agréable. Je suis bien résolu pour mon individu de ne me mêler et
                        j'espère n'avoir rien à me reprocher <gap reason="insignificant"/>
                    </salute>
                </opener>
				        <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ich beneide Sie ein wenig um Ihre Situation; diese Reise mit
                    meiner göttlichen und engelhaften <persName key="ed_p34_cnc_tcb">Königin</persName>, meinem guten <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName>, ist, als dächte ich an eine geliebte Familie, wenn die
                    Erinnerung an ihre Güte sich mir im Gedächtnis vergegenwärtigt. Ich würde ihr
                    gerne sagen, wie ich mich freue, sie wiederzusehen, ebenso wie mehreren recht
                    guten Sterblichen, die sie begleiten. Was meine derzeitige Existenz und
                    Verhältnisse betrifft, habe ich überhaupt keinen Grund, mich zu beschweren und
                    darüber unzufrieden zu sein. Ich habe sehr wenig erwartet, und ich habe mehr
                    gefunden, als ich zu hoffen wagte. Ich habe viel zu tun und teilweise
                    unangenehme Beschäftigungen, aber das wird nicht ewig dauern, und außerdem ist
                    es meine Aufgabe und mein Beruf. Mein Chef ist voller Güte gegen mich, die mich
                    berührt, und weil er anfangs nicht so war und sie mir erst seit einiger Zeit
                    erweist, bin ich so eitel zu glauben, dass ich sie mir selbst zuschreiben kann.
                    Ich wäre undankbar, mich über wen auch immer zu beschweren; ich fühle mich sehr
                    wohl im Regiment mit meinen Vorgesetzten und Untergebenen. Frau von <persName key="ed_nhj_dl5_sy">Rouquette</persName> ist mir gegenüber von einer
                    seltenen Güte. Kurz gesagt, es geht mir in meinem kleinen Wirkungsfeld recht
                    gut, und ich wäre undankbar, mehr zu wollen. Alles, was ich fürchte, ist, dass
                    die Auszeichnungen von Oberst <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName>, mit denen er mich manchmal ein wenig rücksichtslos
                    überschüttet, entweder nicht andauern oder mir bei den anderen Feinde machen. Im
                    übrigen sehen und beurteilen Sie die Beziehungen im Regiment, die keine sehr
                    angenehme Zukunft versprechen, genau richtig. Ich bin fest entschlossen, mich
                    selbst nicht einzumischen, und ich hoffe, dass ich mir nichts vorzuwerfen <seg type="comment">
                  <orig>habe. <gap reason="insignificant"/>
                  </orig>
                  <note xml:id="nn52_wnw_qkb">Übersetzung: Dorothea Wagner,
                    BBAW.</note>
               </seg>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
