<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_fvs_nsz_xz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Heinrich August Emil Graf von Lehndorff an Johann Wilhelm Lombard. Den Haag,
                    18. September 1804</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_fvs_nsz_xz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 34, Nr. 7234, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Lehndorff, Heinrich August Graf von
                        (28.07.1777-Warglitten, 1.5.1835)</persName>
                    <date when="1804-09-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_xlk_3tp_tcb">Lombard, Johann Wilhelm (1767-1812)</persName>
                </correspAction>
                <note>Als Anlage folgt der Bericht <quote>Souvenir de mon séjor à
                        Aix-la-Chapelle</quote> über die Anwesenheit <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleons I</persName>. in <placeName key="ed_icq_ggg_h1b">Aachen</placeName> vom 2. bis 7. September1804. - <quote>Die Aachenreise
                        Napoleons (2. bis 11.9.1804) mit dem Besuch von Kirche, Thron und Grab Karls
                        des Großen (am 7. September) erweckte den Eindruck, als wolle er damit seine
                        Herrschaft legitimieren und das karolingische Reich erneuern. Napoleons
                        Karlskult mit seinen stark propagandistischen Zügen hatte bis etwa 1810/1811
                        eine positive Wirkung. Der Kaiser erließ während seines Aufenthalts mehrere
                        Dekrete, die vorteilhaft für die Stadt waren; so nahm er ihr den Charakter
                        einer „ville de guerre‟ und überließ der Mairie die Verwaltung und den
                        Nutzen der alten Befestigungsanlagen. Das erlaubte die Verschönerung des
                        Stadtbildes und des Louisberges. Napoleon ordnete auch den Bau einer Straße
                        von Aachen über Kornelimünster nach Monschau mit einem Abzweig nach Stolberg
                        an. Am 17. November 1804 wurde Aachen aus der Liste der Festungen
                        gestrichen.</quote> Vgl. <ref target="http://www.rheinische-geschichte.lvr.de/">wwww.rheinische-geschichte.lvr.de</ref>
            </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>La Haye le 18 Septembre 1804</dateline>
					          <salute>Monsieur le Baron!</salute>
                </opener>
				        <p>J'ai cru devoir attendre une occasion favorable, pour oser me rappeler à Votre précieux
                    souvenir et Vous supplier Monsieur le Baron de daigner m'accorder Votre
                    bienveillance. Que je me félicite d'avoir trouvé cette occasion à mon retour
                    d'Aix-la-Chapelle, dans l'ordre que Votre Excellence m'a fait parvenir de Lui
                    rendre compte de mon petit voyage. Cette faveur m'a remplie de la plus grande
                    satisfaction, et de la plus respectueuse reconnaissance. Que Votre Excellence
                    daignez en agréer l'expression et qu'Elle veuille jeter avec indulgence un coup
                    d'œil sur l'insignifiant rapport que je mets à Ses pieds. Bien des
                    considérations, et surtout l’ancien précepte, ne sutor ultra crepidam, m'ont
                    engagés à en exclure ce qui aurait pu lui valoir un autre titre que celui d'un
                    simple rapport de cour. Je sens vivement toute sa nullité, mais j'ose m’ouvrir
                    l'espoir que Votre Excellence voudra y reconnaître le zèle qui m'anime de
                    mériter Ses bonnes grâces. J’ai l'honneur d'être avec les sentiments du respect
                    le plus illimité </p>
				        <closer>
					          <salute>Monsieur le Baron de Votre Excellence le très humble et très obéissant
                        serviteur</salute>
					          <signed>Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Herr Baron! </p>
                <p>Ich habe geglaubt, auf eine günstige Gelegenheit warten zu müssen, um es zu
                    wagen, mich wieder in Ihre kostbare Erinnerung zu bringen und Sie inständig zu
                    bitten, Herr Baron, zu geruhen, mir Ihr Wohlwollen zu gewähren. Wie bin ich
                    glücklich, diese Gelegenheit bei meiner Rückkehr von <placeName key="ed_icq_ggg_h1b">Aachen</placeName> gefunden zu haben, indem Eure
                    Exzellenz mir die Aufforderung hat zukommen lassen, Ihnen über meine kleine
                    Reise zu berichten. Diese Gunst hat mich mit der größten Zufriedenheit und
                    respektvollsten Erkenntlichkeit erfüllt. Mögen Eure Exzellenz geruhen, diesen
                    Ausdruck günstig aufzunehmen und einen nachsichtigen Blick auf den unbedeutenden
                    Bericht werfen, den ich Ihnen zu Füßen lege. Sehr viele Erwägungen und besonders
                    der alte Grundsatz <seg type="comment">
                  <orig>ne sutor ultra crepidam</orig>
                  <note xml:id="nwxy_rbg_2fb">Schuster bleib bei deinem Leisten</note>
               </seg>
                    haben mich dazu veranlasst, das auszuschließen, was ihm einen anderen Titel als
                    den eines einfachen Hofberichts hätte einbringen können. Zutiefst empfinde ich
                    seine Nichtigkeit, aber ich wage es, mir die Hoffnung zu machen, dass Eure
                    Exzellenz darin den Eifer erkennen mögen, der mich antreibt, Eure Gunst zu
                    verdienen. Ich habe die Ehre, mit meinen uneingeschränkten respektvollsten
                    Gefühlen zu sein, </p>
                <p>Herr Baron, der sehr untertänige und sehr gehorsame Diener <seg type="comment">
                  <orig>
                     <lb/>Lehndorff </orig>
                  <note xml:id="nj5v_5bg_2fb">Übersetzung:
                            Dorothea Wagner, BBAW</note>
               </seg>
            </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
