<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ctr_kks_lcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff.
                    Steinort, 18. Oktober 1805</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ctr_kks_lcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 119 f.</bibl> 
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1805-10-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Im Brief vom 16. Oktober berichtete <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> weiter über die Folgen der Mobilmachung, zu denen sich
                    das Oberkriegskollegium <quote>alle weitläufigen Anfragen</quote> verbeten
                    hatte. Er bezifferte die Einquartierung bei jedem Instmann auf 3 bis 4 Mann, und
                    die des Hofes Steinort auf 21 Mann und 24 Pferde, ohne Offiziere. <quote>Das
                        Schlimmste ist: die Weg-Reparaturen, da mit militärischer Exekution die Wege
                        fahrbar zu erhalten sind. Mehr wie 400 Fuder Holz zu Knüppelbrücken sollen
                        angefahren werden; mit 43 Wagen zwingt man mich Holz nach <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> zu fahren</quote>, vgl. ebd.,
                    S. 120. - Im November 1806 erteilte Lehndorff Berent Anweisungen für den Fall,
                    dass der Kriegsschauplatz sich bis <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ausdehnen würde. Gemeinsam mit ihm versiegelte er
                    Schränke und Kommoden im oberen Stockwerk des Schlosses. Der Gärtner erhielt
                    Anweisungen, wo die in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>
                    gekauften 50 Obstbäume, die bereits in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> eingetroffen waren, angepflanzt werden sollten,
                    ebd., S. 132. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, 18. Oktober 1805</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>
               <gap reason="insignificant"/> Vorgestern wurde in sämtliche Güter ohne vorherige Nachricht
                    für 5 Compagnien von Kalckreuth-Infanterie und 2 Compagnien von Courbiere
                    Quartier gemacht. Die sämtlich in unseren Gütern stehende Mannschaft besteht in
                    1.300 Mann und 380 Pferden. Ich kann die Bestürzung und den Jammer der armen
                    Menschen nicht genug schildern; bis 24 Mann liegen bei einem Bauern. Die
                    Lebensmittel herbeizuschaffen und alle Fuhren und Posten herzugeben, übersteigt
                    all unsere Kräfte. Schon die Lieferung und Wegebesserungen haben die Pferde
                    schon ganz ruiniert und viele sind schon krepiert; wie das enden wird, weiß ich
                    nicht, und mein Kopf, alles, was von mit verlangt wird, ist zu schwach, nicht
                    einmal es zu berechnen, viel weniger, es dahin zu bringen, dass es ausgeführt
                    wird. Die Fourage müssen wir bis aus <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> für sämtliche Compagnien alle 3 Tage holen, und der
                    Weg ist gar nicht mehr zu passieren. Bis Weihnachten gebe ich dem Bauern Zeit,
                    dann hat er kein Brot, auch keine Pferde und Futter mehr. Wären doch lieber die
                    Russen gekommen, die hätten uns doch wenigstens einen schleunigen Tod sterben
                    lasen, aber jetzt zwingt man uns an einen langsamen selbst Hand anzulegen. Hier
                    in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Gr. Steinort</placeName> habe ich 1/2
                    Compagnie nebst dem Major von <persName key="ed_enm_cq4_vcb">Wussow</persName>
                    und 2 Lieutenants, auch 28 Pferde. Meine besten Ställe auf sämtlichen Vorwerken
                    sind mit königlichen Pferden besetzt und mein Vieh und Pferde weiß ich nirgends
                    zu lassen. Das bisschen Futter muss ich teils liefern, teils wird es mir
                    gestohlen. Der Wald wird ruiniert und die Zäune verbrannt, denn der Bauer kann
                    mit seinen Pferden nicht mehr Holz anfahren. Kurz, den Gütern wird eine Wunde
                    geschlagen, die vielleicht in 10 Jahren nicht geheilt werden kann. Vielleicht
                    können Ew. Hochgeboren zur Verminderung dieses grausamen Übels was beitragen,
                    oder geben Hochdieselben mir wenigstens einen guten Rat, denn sonsten habe ich
                    ja keinen, der mir solchen erteilt. Das Wirrwarr ist zu groß, um das Detail
                    denenselben genau zu beschreiben, es soll aber bei der ersten Gelegenheit
                    geschehen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
