<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_bmb_2qg_hdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
              
                <title> Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 10. Januar
                    1806</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_bmb_2qg_hdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 861, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1806-01-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 10. Januar 1806</dateline>
					          <salute>Hochgeborener Herr Reichsgraf <lb/>Insonders Höchstzuehrender Herr Obrist
                        Wachtmeister</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren Auftrag gemäß, und ich meinem Vornehmen getreu, wäre dieser Brief schon in
                    dero Händen, nur die hier verbreiteteten falschen Nachrichten haben mich irre
                    geführt und von meinem Vorsatz abgebracht, denn bei unseren Politicis war der
                    Friede schon unterzeichnet und das Regiment von Rouquette auf dem
                    Rückmarsch.</p>
                <p>In <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> bin ich nicht gewesen,
                    denn es ist bei uns eine ganz außerordentlich schlechte und veränderliche
                    Witterung, aber <persName key="ed_d42_1st_ncb">Sperling</persName> war auf
                    unterschiedene Befehle von <seg type="comment">
                  <orig>Sr. Exzellenz</orig>
                  <note xml:id="nyt5_hy3_y2b">Der alte Graf <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName>.</note>
               </seg> da, nahm befohlenermaßen sein
                    Geld mit und musste es aber wieder retour nehmen, die Gründe davon sind mir
                    unbekannt. Die Gesundheit Sr. Exzellenz nach allen Nachrichten, die ich habe,
                    ist immer die nämliche; Sr. Exzellenz sind sonsten recht wohl, können die
                    mehreste Zeit gut essen und schlafen, nur die Geisteskräfte nehmen ab, und die
                    Irrungen der Gedanken kommen und äußern sich nach wie zuvor. Sr. Exzellenz die
                        <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Frau Gräfin</persName> dagegen sollen recht
                    wohl und munter sein. </p>
                <p>Nach meinen Nachrichten werden die Frau Gräfin von <persName key="ed_ojg_5c5_g2b">Dönhoff</persName> mit der ganzen Familie noch vor dem Frühjahr in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> eintreffen.</p>
                <p>Hier in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ist noch alles gut
                    und von Bedeutung nichts vorgefallen. Krankheiten sind auch wenige und die
                    Sterbefälle äußerst selten, doch ist der alte <persName key="ed_c4x_rcv_mbb">Assmann</persName> gestorben. Ich fürchte sehr die Not des künftigen Jahres
                    und asserviere soviel ich kann, hoffe auch reichlich mit Saat, Brot und Futter
                    auszukommen. Die Preise steigen. Korn gibt der Scheffel in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> 8 Fl., die Erbsen und Gerste 7
                    Fl., der Haber 4 1/2 Fl. Der Weizen ist dem Korn fast gleich. Von der großen
                    8-monatlichen Lieferung ist noch bis jetzt alles still, außer das <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurthsche</placeName> Magazin wird durch
                    Landesfuhren nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    transportiert und diese ganze Woche sind schon Fuhren dahin abgegangen. Wir
                    müssen von <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> auch drei Wagen
                    dazu hergeben, es besteht aus 11.000 Scheffel Haber und 1.800 Scheffel Korn und
                    Mehl. Das Regiment von Reinhardt ist gestern nach <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> von <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> aus marschiert; wir haben also in dieser ganzen
                    Gegend kein Militär mehr.</p>
                <p>Die Schimmel-Stute ist recht gesund und im guten Stande, nur tragend wird sie
                    beinahe nicht sein. Sie ist noch immer so wie sie war und dabei sehr mutig,
                    indessen werde ich sie noch ein paar Monate auf Stroh gehen lassen.</p>
                <p>Bei der Krankheit des Herrn General von <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName> sind hier aus der <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburgschen</placeName> Officien einige Medikamente für denselben durch
                    den Hofrat <persName key="ed_bhs_rmt_q2b">Flach</persName> verschrieben. Ich
                    werde die Rechnung bezahlen und es von dem zu bezahlenden Gelde für den Haber
                    abziehen.</p>
                <p>Ew. Hochgeboren können gewiss überzeugt sein, dass mir alle guten Menschen hier
                    in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> den innigsten und
                    herzlichen Wunsch äußern, dieselben nicht allein gesund und wohl zu wissen,
                    sondern auch außer den Gefahren des Krieges auf dem Rückmarsch in unsere Gegend,
                    damit wir alsdann bald das Glück und die Freude haben können, dieselben hier in
                    Steinort zu sehen, und mit der innigsten Freude zu empfangen. Gewiss wird die
                    Hand des Schicksals Ew. Hochgeboren unter dem Schutz und Schirm des Glücks und
                    Dero militärischen Talente, und unseren künftigen Herrn und Wohltäter mit
                    Lorbeeren gekrönt und mit Ruhm und Ehre geschmückt gesund und wohl wieder
                    zuführen, dieses ist der aufrichtige Wunsch (nach der untertänigsten Empfehlung
                    meiner Frauen und aller guten Steinortschen Einwohner) desjenigen, der sich
                    ehrfurchtsvoll unterzeichnet </p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren untertänigster treuer Diener</salute>
					          <signed>Berent</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
