<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_s14_bts_lcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seine Mutter Amalie. Reichenbach,
                    3. Januar 1807</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_s14_bts_lcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 149-151</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_cjg_3ts_lcb">Reichenbach</placeName>
                    <date when="1807-01-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (1751-1830)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Reichenbach bei Preuß. Mark, den 3. Januar 1807</dateline>
					          <salute>Beste Mutter!</salute>
                </opener>
				        <p>Unser Schicksal naht sich seiner Beendigung, leider nicht besser, als es angefangen hat. Seit
                    den letzten 8 Tagen unserer Operationen waren wir vom kleinen Überrest der
                    preußischen Truppen unter General <persName key="ed_zwp_jq4_vcb">L'Estocq</persName> noch getrennt und bildeten unter dem Befehl des
                    Generals <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName> mit noch einem
                    Füsilierbataillon und einer halben reitenden Batterie und noch ungefähr 200
                    Pferden von anderen Regimentern ein sogenanntes fliegendes Corps, bestimmt, das
                    Land für Streifparteien des Feindes und voraus vor den leider sich stark
                    anhäufenden <seg type="comment">
                  <orig>Polnischen Insurgenten </orig>
                  <note xml:id="nt1c_35s_lcb">
                     <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName>
                            nutzte die Hoffnung polnischer Patrioten auf Wiederaufrichtung des
                            Königreichs Polen für seine Kriegszwecke und regte die
                            preußisch-polnischen Soldaten zum Verlassen der Truppe an. Diese
                            bildeten unter General von <persName key="ed_ovt_gr4_vcb">Dombrowski</persName> ein besonderes polnischen Corps, vgl.
                            Schultze, Lebensbild, S. 473. Auch das Regiment Rouquette litt unter
                            dieser Desertion. </note>
               </seg>zu schützen und das approvisionnement
                    mehrerer Magazine und der Festung <placeName key="ed_pgb_tjr_gz">Graudenz</placeName> durch die Marienwerdersche Kammer zu protegieren. Das
                    haben wir bis jetzt treulich getan und uns mit kleinen feindlichen Abteilungen
                    häufig herumgezankt, bis das, was ich längst kommen sah, erfolgt ist. General
                        <persName key="ed_zwp_jq4_vcb">L'Estocq</persName> ist bei <placeName key="ed_jfp_rr4_vcb">Soldau</placeName> und <placeName key="ed_lrr_3m4_vcb">Ortelsburg</placeName>, nach zwar erst errungenen Vorteilen, durch die
                    Übermacht des Feindes zum Weichen gebracht, unsere nur durch Patrouillen
                    soutenierte Kommunikation mit ihm zerrissen, und da wir nun völlig von ihm
                    abgeschnitten, so dass uns nur der mögliche, sehr ungewisse Weg noch übrig
                    bleibt, uns auf <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu werfen,
                    ehe der Feind es erreicht. Seit gestern sind wir auf dem Wege dahin im
                    schnellsten Marsch. Wir futtern hier in diesem Dorfe nur ein paar Stunden, da
                    die rasend finstere Nacht es fast unmöglich macht, fortschreiten zu können, und
                    ich benutze die Gelegenheit einer Estafette, die General <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName> an den <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> schickt, um ihn von diesen leidigen
                    Ereignissen zu unterrichten, um auch Ihnen, beste Mutter, davon Nachricht zu
                    geben. Nach eben eingehenden Nachrichten sollen die Franzosen heute in
                        <placeName key="ed_jbj_yr4_vcb">Guttstadt</placeName> eingerückt und auf dem
                    Weg nach <placeName key="ed_hdy_n3y_bcb">Heilsberg</placeName> sein. In diesem
                    Falle würde es wohl schwerlich uns noch möglich werden, vor diesen leichtfüßigen
                    Leuten die gute Vaterstadt zu erreichen, da unser Weg der längste ist. Auf
                    diesen Fall hat mir <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName>
                    versprochen und versichert, dass wir uns durchschlagen wollen oder doch das
                    Mögliche daran zu wagen. Also, liebe beste Mutter, wahrscheinlich sehen wir uns
                    bald, wenn Gott nicht alle meine Hoffnungen vernichtet. Es wird zwar ein
                    trauriges Wiedersehen sein - doch Wiedersehn, und der Gedanke ist mir
                    wohltuend.</p>
                <p>Verlassen Sie um Himmels willen nicht <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> bei der Annäherung des Feindes. Nirgends würden Sie
                    sicherer sein. Ich glaube, dass ich Sie schon in einem früheren Brief darum
                    gebeten habe. <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Pauline</persName> aber würde gut
                    daran tun, mit ihren Kindern oben hinauf zu ziehen, damit sie ihre
                    Einquartierung, wofür wohl keine Hilfe sein dürfte, unten platzieren könnte.
                    Auch ist sie oben für den ersten Anlauf gesichert. Ich bin besorgt und
                    neugierig, welche Partie der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName>
                    ergreifen wird, und welche er ergreifen kann. Ich glaube nicht, dass das Corps,
                    welches auf <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> geht,
                    beträchtlich ist, aber ich weiß auch nicht, ob die bei Königsberg versammelten
                    alten und neu organisierten Truppen schon stark und geübt genug sind, um einigen
                    Widerstand leisten zu können. Wäre es möglich ihn abzuhalten, so wäre es
                    freilich gut, aber weit trauriger auch würde das Schicksal von Königsberg sein,
                    wenn dort noch eine Affaire nachteilig für uns ausfiele. - Von dem so sehr
                    ausgerufenen Siege der Russen sind Sie doch wohl nicht <seg type="comment">
                  <orig>die dupe</orig>
                  <note xml:id="nh4x_pz3_y2b">die
                        Genarrte</note>
               </seg> gewesen. Ein Beweis, wie glänzend er war, ist ihre,
                    bald möchte ich sagen, Flucht. Denn beinahe verdient ihre Art zu retirieren
                    diesen Namen. Sie sind durch ihr <seg type="comment">
                  <orig>pusillanimes</orig>
                  <note xml:id="nmcs_5z3_y2b">verzagtes</note>
               </seg> Verlassen der Weichsel an allem Unglück schuld,
                    welches uns seitdem getroffen. - General <persName key="ed_zwp_jq4_vcb">L'Estocq</persName> hat gestern, Freitag, sein Hauptquartier in <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> genommen. Wie uns in diesem
                    Augenblick ein von ihm abgesandter Bote, der sich durchgeschlichen,
                    benachrichtigt. Von dort war seine Absicht, nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, und so nach <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>, und so endlich vielleicht nach <placeName key="ed_qvp_nnz_2y">Petersburg</placeName> zu gehen. Doch lässt er sich aus
                    jedem Quartier erst durch den Feind mit gewaffneter Hand vertreiben. So
                    ehrenvoll diese Retraite für ihn ist, so verheerend ist sie für die Gegend, die
                    er durchzieht, also wird heute wohl unser armes <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> der Schauplatz der Verheerung sein!</p>
                <p>Wenn Sie etwa noch vor der Ankunft des Feindes unseres Regimentsquartiermeisters
                    habhaft werden können, so lassen Sie sich doch von ihm alles Geld geben, was er
                    noch von mir hat. Es sind 100 Louisdor, 100 Dukaten und auch noch einige Hundert
                    Taler Silbergeld, und verwahren Sie es gut, liebe Mutter. Wer weiß, wie es mit
                    unserem Stabswagen wird. Bin ich so glücklich, Sie zu sprechen, so werde ich
                    Ihnen mündlich sagen, welch eine Bewandtnis es mit diesem Gelde hat. Versagt mir
                    Gott dieses Glück. So hat <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_yt3_jz4_vcb">Keudell</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nk4n_2zs_lcb">Kapitän Leopold von Keudell im Regiment
                            Rouquette</note>
               </seg> Rechte an diesem Geld, und er wird Ihnen alles
                    sagen, wie überhaupt er von meinen Affairen und Wünschen unterrichtet ist, wenn
                    ich sie Ihnen nicht noch selber übertragen kann. Gott segne Sie, teuerste
                    Mutter, bald vielleicht habe ich den Trost, Ihre teuren Hände und die meines
                    guten Vaters zu küssen, und meine innig geliebte Schwester an mein Herz zu
                    drücken. Gott wolle bald das Elend enden, dass das Vaterland bedrückt und mein
                    Herz beklemmt.</p>
				        <closer>
					          <salute>In Leid und Freud Ihr Sie treu liebender Sohn</salute>
					          <signed>C. Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Durch die Generalin <persName key="ed_nhj_dl5_sy">Rouqette</persName>, liebe
                    Mutter, werden Sie erfahren können, wo der Regimentsquartiermeister <persName key="ed_gb2_qz4_vcb">Broscovius</persName> ist und ob Sie ihn habhaft werden
                    können. Wo nicht, so ist auch so sehr viel nicht daran gelegen, denn er ist ein
                    Hasenherz, dieser Mann, und wird sich schon bei Zeiten aus dem Staube machen.
                    Kommen Sie aber mit ihm zusammen, so lassen Sie sich auch von ihm ein gewisses
                    kleines versiegeltes Kästchen - es ist eine Schublade aus einer Schatulle -
                    geben, worin ich allerhand kleine Pretiosen habe, als z. B. das gewisse
                    bernsteinene Kreuz, eine Uhr ... <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> kommt mir nicht aus den Gedanken. Auch diese Freude,
                    an der mein Herz in der letzten Zeit sich so sehr gekettet hatte, ist mir gewiss
                    vernichtet!</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
