<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ots_tqv_vcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff.
                    Steinort, 31. März  bis 19. September 1807</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ots_tqv_vcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 199-206</bibl> 
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date from="1807-03-31" to="1807-09-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>
               <quote>Brief No. 4</quote> vom 7. Februar 1807 als Antwort auf Lehndorffs
                    Brief vom 15. Januar 1807 in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                    Lehndorff-Steinort, Nr. 865. - Der Friede von <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName> wurde am 9. Juli 1807 unterzeichnet. In einem Brief an
                    seine <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Mutter</persName> vom 1. Oktober 1807 (ebd.,
                    S. 207-210) schildert Lehndorff die Situation so: <quote>Un malheureux ordre de
                        l'Empereur au corps d'armée, qui a passé ici, de se fournir en route les
                        moyen de subsistance pour tout l'hiver en Pologne, nous a coûté au delà de
                        700 pièces de bétail, en tout genre, chevaux, bœufs, vaches, etc. non compté
                        les grains, fourrages, voitures, toile, outils de toute espèce, et tout cela
                        pris avec un désordre, qui rend le dommage plus grand.</quote> [„Eine
                    unglückliche Ordre des Kaisers an das Armeekorps, die hier erlassen wurde, sich
                    unterwegs mit Lebensmitteln für den ganzen Winter in Polen einzudecken, hat uns
                    mehr als 700 Stück Vieh aller Art, Pferde, Ochsen, Kühe etc. gekostet, nicht
                    gezählt das Getreide, das Viehfutter, die Wagen, Tuch, Werkzeuge aller Art, und
                    alles wurde in einer Unordnung genommen, die den Schaden noch größer macht.”
                    Übersetzung: Dorothea Wagner, BBAW] - Zu dem, was geschlachtet, verbacken,
                    verzehrt, müsse sie das rechnen, was den Russen geliefert und was nicht bezahlt
                    ist und wohl nie bezahlt werden wird, und das, was der eigenen Armee geliefert
                    und auch nicht bezahlt ist, dazu der Verlust des Inventars von <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, das von den Franzosen völlig
                    ausgeraubt worden ist. Da die Felder nicht bestellt, Wiesen abgehütet, Sachen
                    verdorben, Bauern geplündert seien, werde der <quote>nachteilige
                        Einfluss</quote> auf Jahre hinweg zu spüren sein, wenn <quote>nicht
                        ungesäumt eine sehr aktive Hilfe und Mühe angewendet wird</quote>. <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> sei exzellent, aber zu zaghaft.
                        <quote>Zwar benutzt der träge Bauer diese Verhältnisse, das nicht zu tun,
                        was er auch allenfalls noch mit Anstrengung tun könnte, und die Arbeit, die
                        ihm obliegt, und die er immer schon schlecht tat, unterbleibt ganz. Die
                        Pächter, welche alles verloren, benutzen zwar und mit einigem Recht diese
                        Gründe, um Einwendungen gegen ihren Kontrakt zu machen. Ein unseliger Geist
                        des Freiheitsschwindels, den uns die Franzosen zurückgelassen, manifestiert
                        sich unter allen, auch unter den untersten Klassen, und wird wie gewöhnlich
                        bei unkultivierten Leuten zur Unterlassung ihrer Pflichten benutzt. Dies ist
                        die natürliche Folge der mir so verhassten Bauernwirtschaft und
                        Untertänigkeit, die auf die Länge sich unmöglich soutenieren kann. Ich habe
                        darüber notwendige Pläne, die ich Ihnen mündlich explizieren und zu deren
                        Ausführung wir <persName key="ed_lpv_jjp_tcb">Schrötter</persName> brauchen
                        werden. Doch muss man erst handeln dürfen und wirklich Ruhe im Land
                        sein.</quote> Zu allen Beschwernissen kam noch die Beschaffung der
                    Kriegssteuern (2.580 Rtlr.), für die in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> Kapitalien zu 6 und 8 Prozent Zinsen aufgenommen
                    werden mussten, vgl. ebd., S. 211 f. - Siehe auch: GStA PK, XX. HA, Rep, 2 I,
                    Tit. 37 Nr. 10 2 Bde. sowie Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 670:
                    Aufstellung der vom französischen Militär durch Requisition verursachten Schäden
                    auf den Lehndorffschen Gütern und Vorwerken (1807) und Nr. 567: Grundsätzliche
                    Entwürfe zur Verpachtung der Güter 1815-1830. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>31. März 1807</p>
                <p>Wir sind wieder hart mit Einquartierungen und Transportfuhren mitgenommen. In
                        <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> und <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> haben wir wieder 4.000 russische
                    Jäger zur Einquartierung, in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                    100 Kosaken gehabt. Vielen Bauern mangelt alles Brot. Gestern erfuhr ich, dass
                    16.000 Mann wieder im Anmarsch hierher begriffen sind. In <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> und <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldap</placeName> werden ungeheure russische Magazine
                    angelegt und leider durch Landesfuhren der Armee zugeführt, was den Landmann
                    ganz ruinieren wird, da der üble Weg und Mangel an Futter dem größten Teil der
                    Pferde die letzten Kräfte nehmen und die Saatbestellung verhindern wird. Wir
                    müssen wieder eine zweimonatliche Lieferung leisten, hier zum Glück nach
                        <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, wo ich vielleicht das
                    Getreide an Ort und Stelle kaufen kann, unerachtet der Hafer 2 Rtlr., das Mehl 6
                    Rtlr. der Scheffel kosten und 2 Tlr. der Zentner Heu. Da unser Roggen nur
                    leicht, musste ich 5/4 Scheffel zu 1 Scheffel Mehl maganzinmäßiges Gewicht
                    geben, um keinen Schikanen ausgesetzt zu sein.</p>
                <p>10. April 1807</p>
                <p>Vor einigen Tagen erschien ein Befehl vom Landrat, alles zu leisten und zu
                    gestellen, was von den Behörden (deren wir jetzt sehr viele haben) requiriert
                    werden wird, und wenn auch allen Pferden und Gütern dadurch der gänzlich
                    Untergang zugezogen würde. Die Aushebungen der Kantonisten schwächen auch an
                    Menschen, und habe schon 3 Gestellungen zu 5, 6 und 7 Mann befolgt, und muss am
                    17. abermals 9 Mann stellen, worunter der Schäfer und 2 Hofknechte.</p>
                <p>21. April 1807</p>
                <p>Der Not in den Gütern bin ich nicht im Stande abzuhelfen. Bei der traurigen
                    Witterung fehlt es an Futter. Wir werden mit Fuhren und Einquartierungen so
                    überhäuft, dass kein Bauernpferd mehr gehen kann und die höfischen Pferde bald
                    ebenso weit sind. Das größte Übel aber ist die russische Fouragierung. Den 18.
                    19. und 20. habe ich sie in den Gütern gehabt, den 19. noch gelbe Husaren in
                        <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>, die 50 Scheffel Hafer
                    und 6 Zentner Heu nahmen. Gestern und vorgestern waren 40 Mann und Offiziere
                    Kürasserie von <placeName key="ed_ynm_2zv_scb">Rössel</placeName> und nahmen von
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> 52 Sch. Hafer, 22 Sch.
                    Gerste, 3 Zentner Heu und hier 100 Sch. Hafer und 15 Ztn. Heu mit. Ich habe die
                    Lieferungen gekauft und hier erspart, wo ich konnte, und nun nimmt man mir Saat
                    und Futter weg, lässt das Vieh verhungern und die Äcker unbesät, und dazu muss
                    ich die Fourage bei den üblen Wegen bis <placeName key="ed_ynm_2zv_scb">Rössel</placeName> fahren. Sie hatten aus <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> und <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                    auch alles genommen, indessen stehen da die russischen Dragoner einquartiert. 13
                    Bauernhöfe sind schon ledig und dieses nun in der Zeit von 4 Wochen
                    eingetreten.</p>
                <p>25. April 1807</p>
                <p>Die russische Kavallerie hat sich sämtlich in unsere Gegend zurückgezogen. Mangel
                    an Magazinbeständen jeder Art zwingt sie zu foragieren, und so nehmen sie, wo
                    sie was bekommen. Hat einmal einer ein mitleidiges Herz, so kommt ein anderer
                    und verfährt wie ein Barbar. Sie sollen 4 Wochen hier stehen bleiben, dann
                    bleibt in der ganzen Gegend keine Saat noch Brot mehr und sie werden genötigt
                    sein, die Wintersaaten abzuhüten.</p>
                <p>27. April 1807</p>
                <p>Mit zitternder Hand und voll Empörung über unser Schicksal muss ich unsere
                    traurige Lage melden. Die Russen haben sämtliches Heu und Hafer weggenommen.
                    Pachtvieh und -pferde müssen ausgetrieben werden, um nicht Hungers zu sterben.
                    Ich ließ von den Vorwerksspeichern, um gegen den Raub mich zu sichern, alles
                    Getreide nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> bringen, und
                    kaum war das geschehen, so kam ein Kürassier-Offizier mit 40 Pferden und
                    besetzte Steinort und steht heute schon 11 Tage hier und habe ich ihm 400
                    Scheffel Hafer gegeben, und da dieser jetzt alle ist, ließ er mit Gewalt 2
                    Schildwachen vor den Speicher stehen, und das letze und 40 Sch. Gerste nehmen.
                    Jetzt bekomme ich Befehl vom General, noch 500 Scheffel Gerste zu liefern, die
                    ich zwar nicht habe, und ich muss ihn bitten, einige Scheffel Erbsen herunter
                    nehmen zu dürfen. <lb/>Kein Bauer hat mehr Saat und Brot, und ihre Pferde können
                    nicht mehr gehen. Dabei haben wir doch fast alle Tage noch neue Einquartierung.
                    Die Menschen werden gemisshandelt, um gutes Essen zu geben, und dann kommen sie
                    zu mir, und ich kann ihnen nicht helfen. Die Husaren und Towarzysz haben mir 15
                    Wagen à 1 4 Pferde mit Heu und Hafer genommen, und heute ist der 6. Tag und noch
                    ist keiner zurück. Die Einquartierung fortzuschaffen, muss ich sämtliche
                    Vorwerkspferde, welche noch gehen konnten, geben. Sie hören in Kurzem aber auch
                    auf, ihre Dienste zu tun, indem ich sie nicht mehr füttern kann, und an Säen ist
                    nicht zu denken. Die Menschen schleichen ohne Bestimmung umher, alles bleibt
                    liegen, alle Ordnung der Dinge hört auf und unser Elend ist wirklich groß. Ich
                    erfuhr, dass der <seg type="comment">
                  <orig>Großfürst</orig>
                  <note xml:id="nvps_hvv_vcb">Großfürst <persName key="ed_ssb_lgk_wcb">Konstantin von Russland</persName>
                  </note>
               </seg> in <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> und schickte zu <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_yqf_pgk_wcb">Doene</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nl1s_3vv_vcb">Doene war der
                            Amtmann des Grafen Dönhoff in Dönhoffstädt.</note>
               </seg> wegen einer
                        <seg type="comment">
                  <orig>Sauvegarde</orig>
                  <note xml:id="nxdm_h2j_y2b">Schutzwache</note>
               </seg>, bekam aber die Nachricht, dass es bei ihm
                    ebenso ginge und an Sauvegarde nicht zu denken sei. Ich ritt nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> und bat den preußischen Leutnant,
                    welcher mit einem Kommando Husaren dort steht, er schickte mir zum Schein 2
                    Husaren, die richten aber nichts aus, und sagte zu mir, das Fouragieren sei von
                    den Preußen-Oberen sanktioniert, wo sie kein Heu, Hafer und Gerste finden,
                    könnten sie alles nehmen und darüber quittieren, und dies geschieht doch nur so,
                    so. Wenn ich es schon woanders kaufen wollte, wer wird es holen, da kein Pferd
                    mehr gehen kann. Eben erhalte ich die tröstliche Nachricht, dass Exzellenz für
                    die Bauern Saatgetreide senden, aber keiner der Bauern ist im Stande, es 4-5
                    Meilen weit abzuholen. Doch tue ich alles, um die Menschen zu retten, lange kann
                    Gott unmöglich diese Vernichtung mehr gleichgültig mit ansehen, Hier in der
                    Gegend gilt der Hafer 3 Tlr. und ist doch keiner zu haben.</p>
                <p>5. Mai 1807</p>
                <p>Ich habe noch immer das Kommando von den Kürassieren. Der Offizier reitet zwar
                    manchmal weg, anderweitig zu fouragieren, lässt mir aber immer 12-20 Mann mit
                    der Ausrede, um mich gegen andere Räubereien zu schützen. Allein was ist uns
                    noch zu nehmen. Auf den Vorwerken bin ich ganz ausgeplündert, hier hat er mir
                    500 Scheffel Hafer und 300 Scheffel Gerste genommen, und mit den Bauern sieht es
                    ganz kläglich aus. Seit 14 Tagen haben wir auf allen Dörfern 4 mal
                    Einquartierung gehabt. Mancher Ochse und Kuh ist verzehrt, Fuhren und
                    Gestellungen nehmen kein Ende, und die Bauernpferde können nicht mehr gehen.
                    Gestern trieb ein Kommando Husaren die letzten Pferde zusammen, um russische
                    Naturalien zu der Arme zu führen. Die Fouragierer nahmen den Bauern die Saat vom
                    Felde, samt Säcken, Pferden und Wagen, und viele, von denen man nicht weiß, wo
                    sie hinkommen, kehren nicht zurück. Von sämtlichen Bauern hat nicht der 6. Teil
                    sein Sommerfeld zugesät, und auf den Vorwerken wird wohl der 3. Teil liegen
                    bleiben, sowie der größte Teil der Bauerngärten. Die Bauern wollen zum
                    Teil,wenigstens die Hälfte ihrer Erde abgeben und als Knechte und Mägde
                    auswandern. Brot habe ich ihnen lange nicht gegeben. Saat und Angespann für
                    solche Menge bin ich außer Stande. Wie das im Winter werden soll, weiß Gott
                    allein, ich weiß mir keinen Rat mehr und meine Nächte sind ohne Schlaf. Eben
                    erhalte ich ein Circulaire, nach dem ich am 10. wieder 5 Kantonisten stellen und
                    binnen 3 Tagen 3 große beschlagene Wagen bespannt nach <placeName key="ed_lfw_2fg_hy">Friedland</placeName> zum Train (das sind also die
                    Pferde von 2 Vorwerken, indem höchstens 8 auf jedem stehen), senden soll.</p>
                <p>15. Mai 1807</p>
                <p>Mein Kommando Kürassiere bin ich Gottlob vor 4 Tagen endlich los geworden,
                    nachdem der Offizier mir inklusive verfutterten Hafers 611 Scheffel Hafer und
                    300 Scheffel Gerste genommen und doch am Ende wie ein schlechter Kerl
                    quittierte, indem er nämlich mit der letzten Quittung zögerte und weg ritt, so
                    dass ich <persName key="ed_uyq_v3k_wcb">Szeska</persName> nachschicken musste,
                    die Quittung von seinem Chef abzuholen. Sein Regiment war aber vorgerückt, und
                    er schickte mir dann eine richtige Quittung, aber nur über Hafer und nicht die
                    Gerste.</p>
                <p>20. Mai 1807</p>
                <p>Unser Schicksal wird mit jedem Tag schlechter, und ich weiß mir keinen Rat mehr.
                    Das Hin und Herziehen der russischen Truppen hat kein Ende. Die Straßen sind
                    immer voll, die Bauern verlassen ihr Erbe, weil sie nichts unternehmen können.
                    An den Straßen wird alles abgehütet und zerfahren. Keiner hat mehr Lust, etwas
                    zu machen, fängt er heute an, die Gartenzäune aufzurichten, sind sie über Nacht
                    wieder umgeworfen. Sie haben den Bauern das Saatgetreide, welches ich ihnen
                    gegeben und sie in ihren Betten versteckt hatten, weggenommen, Wenn sie kommen,
                    wird alles untersucht; was sie finden wird genommen. Vorgestern haben sie einige
                    20 Wagen, worunter auch 4 von Vorwerken, genommen, und weiß Gott, wann sie
                    wiederkommen. Vor 5 Tagen musste ich 34 Fuhren gestellen, die mir durch Husaren
                    abgeholt wurden, wovon nur wenige erst zu Hause, die ihre Wagen im Stich
                    gelassen und mit den Pferden sich in der Nacht weggestohlen haben. Der Pächter
                    von <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> ließ mir gestern durch
                    seinen Bruder sagen, dass er das Vorwerk verlassen will. Kein Bauer kann ihm
                    mehr Dienste tun, kein Zaun im Garten und Feld kann gemacht werden, und kein
                    Mensch will hin, weil die Russen wie Unmenschen verfahren, wenn sie nicht alles
                    bekommen (weil nichts mehr vorhanden), was sie haben wollen. Ebenso die Bauern
                    wollen alle fort, und es ist oft mit größter Mühe nicht möglich, einen Fuhrmann
                    bei Gestellung der Wagen aufzutreiben. Sie verstecken sich im Walde, weil die
                    Russen die Menschen zu sehr prügeln, wenn die Pferde ermüden, kurz, ich sehe gar
                    nicht ab, wie die Menschen zu erhalten sein werden. Ich frage auch an, wie ich
                    die Knechte und Mägde der eingegangenen Bauern entschädigen soll, da die Bauern
                    ihnen nichts mehr geben konnten, und den Witwen, deren Männer Soldaten waren,
                    gewiss schon 10-12 <gap reason="illegible"/>
            </p>
                <p>3. Juni 1807</p>
                <p>Sonnabend, den Tag meiner Nachhausekunft, bekamen unsere Güter 330 Kosaken mit
                    1.300 Pferden, teils Remonte, teils eigene. Sie hatten ein Kammerschreiben bei
                    sich, nach dem jeder Quartierstand verpflichtet blieb, für ihre Beköstigung und
                    Grasung zu sorgen. Was diese Pferde in 24 Stunden für Gras von den besten
                    Wiesenstücken teils verzehrt, teils zertreten (denn auf schlechte Weide lassen
                    sie sie nicht), ist unsagbar. Eine Eskadron Dragoner kam nach <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> und rekognoszierte den Werder
                        <placeName key="ed_h1w_jc2_gy">Upalten</placeName>. Da der Major dort gute
                    Weide und wenig Mühe beim Hüten fand, ließ er seine Pferde mir nichts dir nichts
                    heraufschwimmen und verloste die Dragoner nach <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> und <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>. Er blieb in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> und schickte 2 Offiziere, seine Maßregel
                    vorzustellen, und will die Weide bezahlen. Geht das so fort, dann ist es am
                    besten, sobald das Vieh die Weide aufgefressen, es zu verkaufen. Die
                    Fuhrengestellungen gehen immer fort. Gestern musste ich 18 und heute 13 Fuhren
                    nach <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> zum Transport der
                    russischen Naturalien an die Armee gestellen. Die Kommandos der Husaren und
                    Dragoner haben gesten Ordre bekommen, sich nach <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauen</placeName> zurückzuziehen. </p>
                <p>7. Juli 1807</p>
                <p>Die Requisitionen sind ohne Ende, und man weiß am Ende selbst nicht, was man tun
                    soll. Das 1. französische Carabiniere Regiment steht in <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>. An dessen Chef wandte ich mich,
                    der gab mir eine Sauvegarde von 1 Wachtmeister und 4 Mann. Von Pferden sind 9
                    Stücke von den Vorwerken und 6 Stück den Bauern durch die Polen gestohlen. Ich
                    soll 412 Rtlr. bar, 150 Scheffel Roggen und 20 Scheffel Hafer, 10 Ochsen, 1.040
                    Ellen Leinwand, einige Scheffel Graupen und Grütze, Branntwein und Leder
                    liefern, sonst Geld dafür bezahlen. In <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> sind 10 Mann und 20 Pferde, die außerordentlich viel
                    kosten, mein Klee in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ist
                    wegfouragiert, und sollte ich so unglücklich sein, das Getreide in natura
                    liefern zu müssen, dann weiß ich in der Welt nicht, was die Menschen machen
                    werden. Hier in unserer Gegend ist für Geld weder Getreide, noch in den Städten
                    Ware zu bekommen.</p>
                <p>13. Juli 1807</p>
                <p>Unsere Lage wird von Tag zu Tag kummervoller, und mein Kopf schwindelt von allen
                    Requisitionen. Ich habe hier im <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Schloss</placeName> 1 Oberst von <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName> und 1 Oberstleutnant, 1 Wachtmeister, 7 Gemeine, 2
                    Bediente, 15 Pferde; in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> 6
                    Mann, in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> 19 Mann, in
                        <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> je 6 Mann, in <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> 3 Mann. Was diese Menschen kosten,
                    kann ich nicht beschreiben. 2 mal Kaffee, Bier, Branntwein, so viel sie trinken,
                    fein Brot, Fleisch und Butter, so viel sie essen wollen. Zu unseren Offizieren
                    kommen immer Freunde, und da muss alles in Hülle und Fülle sein. Wie ich es mit
                    dem Wein und Arrak machen soll, weiß Gott am besten. In den kleinen Städten ist
                    nichts zu bekommen, und das wollen die Herren nicht glauben. Dem Chef des
                    Regiments musste ich die 2 besten Pferde mit Geschirr und der gelben Halbchaise
                    geben. Die beiden Reitpferde des jungen Herrn Grafen sind weg, der Oberst nahm
                    sie, 18 Scheffel Hafer, 6 Scheffel Roggen, all mein schöner Klee, einige Fuder
                    Heu, sogar meine Pfeife mit Silberbeschlag nahm mir der Wachtmeister, der
                    Sauvegarde musste ich Hosen, Hemden, Gamaschen und Halstücher geben, und wenn
                    ihnen ein paar Stiefel entzwei ging, hieß es gleich: lass zurecht machen. Zum
                    Marsch sind mir auch die Requisitionen vorgeschrieben, außer vielen Viktualien
                    ein Korb mit Wein und Arrak, 1 Fässchen Branntwein, Wachslichte, 2 Pferde und
                    Wagen. Bei all dem Wirrwarr ist der Ausblick trostlos, denn wie werden sich
                    unsere Menschen ernähren? Die Polen haben aus Stadt <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> allein für 23.000 Taler Salz und
                    für 11.000 Fl. Requisitionen genommen. Heute geht die Sauvegarde ab, morgen aber
                    kommen 6 andere, die equipiert werden sollen.</p>
                <p>21. Juli 1807</p>
                <p>Am 15. verließen uns die französischen Gäste, nachdem sie sich mit allen nur
                    möglichen Lebensmitteln von hier versehen hatten. Der Herr Oberst ließ 30
                    Bouteillen Wein, 4 dito Arrak, Schinken, Butter, Hühner, sogar Rindfleisch, 24
                        <seg type="comment">
                  <orig>Stof</orig>
                  <note xml:id="nb4y_5hk_wcb">1 Stof =
                            1,145 l .</note>
               </seg> Branntwein und viele andere Sachen auf den Weg
                    mitgeben. Beim Abmarsch befahl er mir von meinem Pferde meinen Sattel, Zaum,
                    Decke und Gurt mitzugeben. Diese Menschen, die wir 17 Tage gepflegt und die uns
                    zuletzt das Blut unter den Nägeln ausgesogen, waren kaum weg, so fing der
                    Rückmarsch vom 15. bis heute wieder an. <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>, <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>,
                        <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> haben schon 2 mal Einquartierung
                    gehabt, und in großen Mengen Husaren, Dragoner und Infanterie gehabt. In
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> war der Divisionsgeneral
                        <persName key="ed_tjw_j3k_wcb">Carrier</persName>, 1 Adjutant, 2 Offiziere,
                    12 Mann Dragoner, 1 Wache, 1 Koch, 15 Bediente und 36 Pferde, die alsdann die
                    letzten Vorräte verzehrten, teils wegnehmen ließen. Des anderen Tages regnete es
                    sehr. Da musste ich mit der grünen Halbchaise und 4 Pferden ihn bis <placeName key="ed_m2f_zhk_wcb">Windheim</placeName> fahren lassen und außerdem ihm
                    noch 10 Pferde geben, nachdem er schon vorher mir 3 edle Pferde genommen. In
                        <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> sind 7 Ochsen und 2
                    Kühe drauf gegangen, dem Pächter außerdem 7 Pferde und 1 Ochse. Aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> sind 8 Pferde, aus <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> 5, von jedem Vorwerk 3 fort
                    genommen. Gestern sind 800 Mann hier durch nach <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> gegangen. Eben erhalte ich Ordre, 23 Wagen nach
                        <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> zu stellen, weil noch
                    eine Armee von 10.000 Mann hier durchgehen soll. Gott stehe uns bei, zu geben
                    hat ein großer Teil nichts mehr. Nächstens stehen alle Dörfer leer!</p>
                <p>23. Juli 1807</p>
                <p>Die Russen, besonders die Kosaken nehmen den Bauern das letzte, ohne zu zahlen
                    oder zu quittieren, wir haben ihren Besuch sehr häufig. <seg type="comment">
                  <orig>Das russische Lazarett von wenigstens 3.000 Mann Kranke und
                            Blessierte sind auch durch unsere Güter gefahren,</orig>
                  <note xml:id="nxlp_5xb_wcb">Wahrscheinlich von den Schlachten bei <placeName key="ed_hdy_n3y_bcb">Heilsberg</placeName> am 10. und bei <placeName key="ed_lfw_2fg_hy">Friedland</placeName> am 14. Juni
                        1807.</note>
               </seg> blieben über Nacht, mussten gespeist und weitergefahren
                    werden. Von dem nun einrückenden Siedmoretzkischen Korps haben <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> und <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> 2 mal 4-500 Kosaken Einquartierung
                    gehabt, beide Dörfer überhaupt 8 Einquartierungen. Die Fuhren nehmen kein Ende
                    und Lieferungen werden immer aufs Neue ausgeschrieben und wie sollen die Bauern
                    ihr Leben fristen! Das Amt <seg type="comment">
                  <orig>Bischdorf</orig>
                  <note xml:id="nfxr_y43_ycb">Bischwitz bei Strehlen?</note>
               </seg> ist von den
                    Franzosen abgebrannt mit Vieh und Pferden, soweit diese von ihnen nicht genommen
                    sind, weil der Beamte Lebensmittel und Fourage nicht mehr leisten konnte und
                    wollte.</p>
                <p>30. August 1807</p>
                <p>Habe ich im letzten Briefe nur das Vorspiel der Gräueltaten der Franzosen melden
                    können, heute muss ich es leider mit empörter Wut tun, denn schändlicher und
                    barbarischer könnten unmöglich die Araber in der Wüste gegen Menschen verfahren.
                    Alle Auftritte und Gräuel, die sie hier in der Gegend verübt, sind nicht
                    aufzuzählen. <lb/>Nach dem General <persName key="ed_tjw_j3k_wcb">Carrier</persName> habe ich einen holländischen General <persName key="ed_fs3_fjk_wcb">Duruy</persName>, 1 Eskadron Kürassiere und 7
                    Offiziere, dann den Divisionsgeneral <persName key="ed_wcp_kjk_wcb">Lacour</persName> nebst 5 Offizieren und 1 Grenadier Kompagnie hier gehabt,
                    die letzten 3 Tage lang. Durch die Güter zogen die Truppen vom Korps des
                    Marschall <persName key="ed_rnr_mjk_wcb">Davoust</persName>, und sind die Güter
                    6 Tage belegt gewesen zu 36 und 20 Mann in jedem Hause. Ehe ich noch solche 6
                    Tage wieder erlebe, möchte ich 6 Klafter unter der Erde sein. Wenn die Menschen
                    ihnen kein Bier, Branntwein und Brot geben konnten, misshandelten sie solche,
                    plünderten sie, verwüsteten alles. Die Dörfer blieben fast leer. Alles floh in
                    die Wälder. 200 Stück Vieh und 150 Pferde sind genommen, ohne das, was sie
                    verzehrt haben. Auf dem Vorwerk <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> wurde die ganze Pacht, alle Pferde, Ochsen, Schafe
                    genommen, und bleiben nur 3 Bauernkühe; Instleute, Fischer, Kämmerer haben alle
                    ihre Kühe verloren. In <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> 16
                    Ochsen, 9 Pferde, 5 Kühe und <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> 10 Ochsen, 1 Pferd, 8 Stück Jungvieh. In <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> 14 Pferde, 16 Ochsen, 6 Kühe und
                        <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> 8 Pferde, 8 Ochsen, 40
                    Schafe. - Als der <persName key="ed_rnr_mjk_wcb">General</persName> hier
                    wegging, nahm er Betten und Matratzen nebst einer Partie Bücher, den grünen
                    Wagen, meine Flinte und 14 Pferde mit. Ich musste auf seinen Befehl alle
                    Zimmern, Gewölbe und Keller öffnen lassen, er hat alles mit seinen Adjutanten
                    durchsucht. Gott lasse doch Kindeskind solche Tage nicht wieder erleben! Mein
                    Gott, was werde ich mit den armen Menschen anfangen! Mancher Bauer hat nichts
                    behalten, kein Vieh, keinen Ochsen, keine Kuh und kein Brot.</p>
                <p>15. September 1807</p>
                <p>Unsere Lage ist noch immer sehr übel, indem die Krankheiten, Ruhr und
                    Nervenfieber, noch immer fortwüten, viele Menschen sterben, und die Viehseuchen
                    unter dem Vieh grassieren, dabei die Ernte schlecht. In <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> sind 40 Stück gefallen, in
                        <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> bis jetzt 24 Stück.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Kumst</orig>
                  <note xml:id="nmpj_dgj_y2b">Sauerkohl</note>
               </seg>, Kohl und <seg type="comment">
                  <orig>Wrucken</orig>
                  <note xml:id="nxgx_2gj_y2b">Steckrüben</note>
               </seg>
                    sind von den Raupen verzehrt, und alles außerordentlich teuer. 1.400 Taler habe
                    ich zur Komplettierung der Bauernpferde angewandt, und mein Vieh auf den
                    Vorwerken verteilt, damit die Armen doch etwas Milch zur Nahrung haben.</p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
