<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_b53_21t_lcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seine Mutter Amalie. Braunsberg,
                    6. Januar 1807</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_b53_21t_lcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 152-153</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_pgb_5wy_bcb">Braunsberg</placeName>
                    <date when="1807-01-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (1751-1830)</persName>
                </correspAction>
                <note>Im Februar 1807 geriet Lehndorff in französische Kriegsgefangenschaft, vgl.
                    hierüber u. a. den Brief an die Mutter vom 14. Februar 1807, ebd., S. 167-171
                    und GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 678. Finanzielle
                    Unterstützung erhielt er durch Kammerdirektor <persName key="ed_yvk_y45_vcb">Alexander Graf zu Dohna</persName>, <persName key="ed_ev2_dp5_vcb">Otto
                        Graf von der Gröben</persName> und den Regierungsrat in Marienwerder,
                        <persName key="ed_kp3_lp5_vcb">Wilhelm von Grolmann</persName>. Er
                    beauftragte die Mutter, diese Schulden möglichst bald zu bezahlen. Zu <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> bemerkte er (S. 170): <quote>Mein
                        Bedienter <persName key="ed_vqv_qp5_vcb">Tochtermann</persName> ist au fait
                        von allen meinen Sachen. Ich wünsche, dass Tochtermann in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> bleibt. Il ne vaut rien en
                        ville, parce qu'il boit [Er ist in der Stadt nichts wert, weil er trinkt.],
                        aber behalten möchte ich ihn doch. Ich habe ihn seit 14 Jahren, also, liebe
                        Mutter, nehmen Sie sich doch seiner an. In Steinort wünsche ich, dass alles
                        an einem recht sicheren Ort zusammengelegt werde, vorzüglich, dass nichts
                        von meinen Papieren, an die mein Herz hängt, fortkomme. Johann soll davon ja
                        nichts berühren, sogar das Rechnungsbuch der Eskadron einem anderen in die
                        Hände geben, es kann daraus niemand klug werden als ich.</quote>
            </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Braunsberg, den 6. Januar 1807</dateline>
					          <salute>Teure, liebe Mutter!</salute>
                </opener>
				        <p>Auch meine letzte Hoffnung ist vernichtet, so wie fast jede meines traurigen Daseins es
                    wurde. Mit dem fürchterlichsten Wetter und Wegen kämpfend, waren wir bis hierher
                    gekommen, und da es unseren Anstrengungen gelungen, durch die forciertesten
                    Märsche mit den Franzosen, die erst gestern in <placeName key="ed_mqk_11p_vcb">Wormditt</placeName> eingerückt sind, nun in gleicher Höhe zu sein, war es
                    beinahe gewiss, dass wir heute <placeName key="ed_xjc_ttl_cz">Brandenburg</placeName>, morgen <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> erreichten und höchstens mit ihrer Avantgarde
                    engagiert werden konnten, deren wir Meister zu werden wohl mit Sicherheit hoffen
                    durften. Gestern Abend spät bei unserem Einrücken hier in der Stadt kam uns ein
                    Kurier des <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königs</persName> oder vielmehr des
                    Generals <persName key="ed_u23_j5p_tcb">Rüchel</persName> entgegen, der uns den
                    Befehl brachte, unsere Direktion nach <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> über <placeName key="ed_ed2_4r1_my">Elbing</placeName>
                    zu nehmen, unsere Infanterie in die Festung zu werfen <ref target="lehndorff_s14_bts_lcb">und mit der Kavallerie die Fortschritte der
                        Polnischen Insurrektion zu stören. - Der widerwärtigste Auftrag in jeder
                        Hinsicht, der uns werden konnte.</ref> Doch vorher sollen wir dem nach
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> rückenden Feinde eine
                    Demonstration in die linke Flanke machen, die völlig unnütz nach meiner
                    Überzeugung ist, und leicht mit der Vernichtung des Regiments enden könnte. In
                    Königsberg, sagt Gen. Rüchel, könnten wir nichts mehr nützen, und unsere
                    Vereinigung mit dem <persName key="ed_zwp_jq4_vcb">L'Estocqschen</persName>
                    Corps sei unmöglich! - So ist unser unglückliches Los! Vom Vaterlande
                    weggerissen, wo man doch unter Befreundeten gelebt, und wenn es das Schicksal
                    wollte, unter Landsleuten gefallen wäre. Jetzt beständig, wenn nicht vom Feinde,
                    mit dem wir kriegen, doch mit dem weit grausameren zügellosen Feinde, dem
                    Nationalhass und alter Rache erbittert, oft unbewusst umringt! - So fahre denn
                    wohl, Vaterland und Eltern, und alle meine Lieben und alles, was mir teuer und
                    wert auf Erden! Bitter wird mir diese Trennung, umso bitterer, da die Hoffnung
                    des Wiedersehens noch gestern so schön mich beseelte. Weiß Gott, ob sie mir je
                    wieder leuchten wird! ... <ref target="lehndorff_s14_bts_lcb">Vergessen Sie
                        nicht, liebe Mutter, die Ihnen in meinem letzten Brief getane Bitte wegen
                        dem Quartiermeister <persName key="ed_gb2_qz4_vcb">Broscovius</persName> und
                        dem Gelde, wenn es noch Zeit ist.</ref> Wer weiß, ob ich je wieder mit ihm
                    zusammen komme und was aus ihm wird.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ist
                            verloren. Nur durch einen besonderen Schutz der Vorsehung könnte es der
                            Verwüstung entgehen.</orig>
                  <note xml:id="nkf4_ldt_lcb">Steinort war
                            bereits seit November durch den Krieg belastet. Die russische Besatzung
                            und Einquartierung trotz Bundesgenossenschaft steigerte die Belastung
                            ins Unermessliche, vgl. hierzu die Berichte Berents aus dem
                            Januar/Februar 1807, ebd., S. 154 f.</note>
               </seg> Seit mehreren Tagen
                    ist das Hauptquartier in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>,
                    der Feind in <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> und also
                    unsere Güter der Tummelplatz der beiderseitigen Vorposten, welches tausend mal
                    schlimmer ist, als der Besitz des wirklichen Feindes. Wäre es doch möglich, dass
                    Sie jemand hinschicken könnten, der Integrität mit Verstand besitzt und
                    französisch könnte. Eine gute Bewirtung ist, was den ersten Anlauf des Feindes
                    vorzüglich besänftigt. Man müsste sich mit Wein versehen, an den der Feind
                    gewöhnt ist, und nach dem er immer zuerst verlangt. Auch muss man kein Geld,
                    welches die ersten Ankömmlinge, usurpatorisch und unerlaubt zwar, immer
                    verlangen, sparen, aber doch haushälterisch damit umgehen. Mann kann ordentlich
                    mit sie handeln. Da wir seit 6 Wochen fast täglich mit ihren Patrouillen und
                    Vorposten zu tun haben, kenne ich genau ihre Manieren. Doch muss man ihnen kein
                        <seg type="comment">
                  <orig>Düttchen</orig>
                  <note xml:id="nenj_ddt_lcb">Kleinste Silbermünze in Ostpreußen</note>
               </seg> geben, die sie
                    verachten. Gold oder wenigstens grob Courant, 10 Louisdor ist der gewöhnliche
                    Satz, mit dem sie sich abspeisen lassen. Sonst betragen sich manche vorzüglich,
                    die Offiziere der regulären Linientruppen oft sehr gut. Man müsste gleich
                    suchen, eine Sauvegarde zu erhalten. Das rate ich auch für <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Gott! wäre doch <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> nur einigermaßen zu retten. Grüßen
                    Sie doch wenn Sie können <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berenten</persName>
                    herzlich von mir. Wenn Berent nur französisch könnte, würde mir weit weniger
                    bange sein. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
				        <closer>
					          <salute>Die Hoffnung, von Ihnen, teure Mutter, geliebt zu sein, erhält Ihren unglücklichen
                        Sohn</salute>
					          <signed>C. Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
