<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_etp_3rt_q2b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title> Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 31. Dezember
                    1807</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_etp_3rt_q2b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 861, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1807-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 31. Dezember 1807</dateline>
					          <salute>Gnädigster Herr Graf</salute>
                </opener>
				        <p>Dero Befehl gemäß überschicke ich den Carl mit einem <unclear reason="illegible" cert="high">H.</unclear> Wagen, worauf Futter und einige Viktualien nach einliegendem
                    Zettel mitkommen. </p>
                <p>In den Gütern ist alles gesund und gut, nur Witterung und Wege machen alles
                    krebsgängig und Stockung in Handel und Wandel. Tage und Wochen vergehen und man
                    kann nichts unternehmen.</p>
                <p>Der Kontrakt mit <persName key="ed_ocz_vhc_tcb">Klein</persName> nebst
                    Übergaberezess ist erfolgt, zugleich auch die Jahresrechnung bis Trinitatis
                    1806. Pag. 24 ist der Aufschluss des ganzen; die Beläge und Manualia habe ich
                    zurückbehalten, damit Ew. Hochgeboren sie in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> mit dem hier befindlichen Registratur-Exemplar
                    durchgehen können.</p>
                <p>Meine Reise muss schon bleiben, bis Hochgeboren retour reisen, damit ich zugleich
                    meine jährlichen Bedürfnisse einkaufen und mit retour nehmen kann, denn bei
                    einem solchen Wege ruiniert man nur Wagen und Pferde.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ew. Hochgeboren bitte ich doch über die nachstehenden
                            Gegenstände mit Ihrer Exzellenz Dero Frau <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Mutter</persName> Rücksprache zu nehmen:</orig>
                  <note xml:id="ne5v_fxt_s2b">Erst 1808 übernahm Lehndorff die Steinortschen
                            Güter, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                            770. Sein Vater, <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus Heinrich
                                Graf von Lehndorff</persName>, verstarb 1811, die Mutter <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Amalie Caroline, geb. von Schmettau</persName>
                            1830.</note>
               </seg>
               <list>
                        <item>a. Ob ich nicht den Bau eines massiven Insthauses in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> unternehmen kann. Die
                            Kosten werden nicht sehr groß sein und es ist äußerst nötig.</item>
                        <item>b. Da in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> nur 10
                            St. Kühe noch vorhanden, so würden die Kosten, einen Hofmann da zu
                            halten, ebenso groß sein wie die Einnahmen; wo <persName key="ed_old_v4w_mbb">Brosch</persName> bleiben soll. </item>
                        <item>c. <persName key="ed_ywf_25m_zcb">Wittke</persName> hat sich verlauten
                            lassen, dass sein <persName key="ed_r1k_vn5_scb">Sohn</persName> von
                            Ostern den hiesigen Försterposten erhalten würde, der jetzige Oberwart
                            fräget also an, ob dies hier beibehalten werden wird, oder sich in
                            Zeiten um einen anderen Dienst umsehen soll.</item>
                        <item>d. Nach der hier abgehaltenen Berechnung mit sämtlichen hiesigen
                            Instleuten bleiben solche fast alle im Rest, weil erstens das Getreide
                            im hohen Preise gegen ihr Taglohn steht, und zweitens sie auch viel
                            durch Russen und Franzosen gelitten haben; sie bitten also um Erlass
                            ihrer Abgaben; wenigstens bitte ich für die, die an der Ruhr krank
                            gelegen und nichts haben verdienen können.</item>
                    </list>
            </p>
                <p>Meine Frau mit mir empfehlen uns sämtlichen erlauchten Herrschaften bei diesem
                    Jahreswechsel zur ferneren Gnade und fügen den aufrichtigsten Wunsch hinzu, dass
                    die Vorsehung Sie sowohl dieses angefangene, wie auch alle zukünftigen
                    Lebensjahre mit dem irdischen Glück, Gesundheit und dem schönsten Los der
                    Zufriedenheit beglücken möge.</p>
                <p>
               <persName key="ed_uyq_v3k_wcb">Szeska</persName> hat mir gesagt, dass nur I.
                    Bouteille weißer und 3 Bouteillen roter Wein im Vorrat seien, um ein paar <seg type="comment">
                  <orig>Loth</orig>
                  <note xml:id="nz2z_mfx_y2b">Maßeinheit der
                            Masse. In Preußen entsprach vor 1856 1 Lot(h) 14,606 g. </note>
               </seg>
                    Muskatblüte bittet <persName key="ed_ywf_25m_zcb">Wittke</persName>.</p>
                <p>Ich werde doch auf allen Fall den 6. Januar gegen Abend 4 Pferde nach <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> von <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> schicken.</p>
                <p>Der Kaufmann, mit dem ich sonsten gehandelt habe, heißt <persName key="ed_e4m_3vt_q2b">Turowski</persName> und wohnt auf dem Weidendamm im
                    letzten großen Haus. Er ist ein sehr artiger feiner Mann.</p>
				        <closer>
					          <salute>Mit dem Wunsch einer recht glücklichen Reise unterzeichne mich mit vollem Respekt Ew.
                        Hochgeboren ganz ergebenster Diener</salute>
					          <signed>Berent</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
