<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_nyf_lhv_vcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an Friedrich Wilhelm III. König von Preußen. 
                    Berlin, 5. März 1807</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_nyf_lhv_vcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                        <msDesc rend="concept">
                            <msIdentifier>
                                <institution>GStA PK</institution>
                                <collection/>                               
                                    <idno type="shelfmark">XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                                        Lehndorff-Steinort, Nr. 678: Verwundung und Gefangennahme
                                        Carl Friedrich Ludwig von Lehndorffs während des Gefechts in
                                        Marienwerder 1807</idno>                                
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                  <p>
                                Die Dokumente befinden sich in einem sehr schlechten Erhaltungszustand.</p>
               </physDesc>
                            
                        </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 213 f. </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                     
                    
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-03-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Preußen, Friedrich Wilhelm III. König von
                        (1770-1840)</persName>
                </correspAction>
                <note>Nach Schultze, dem das Original zur Verfügung stand, hatte der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> mit Rotstift Hervorhebungen im Text
                    vorgenommen. - Eine Auswechslung Lehndorffs schlug fehl. Am 19. März 1807 war er
                    in <placeName key="ed_tjp_yh5_2z">Frankfurt a. M. </placeName>und spätestens am
                    4. April 1807 im französischen <placeName key="ed_okj_snv_vcb">Nancy</placeName>, vgl. dessen Brief an die Mutter vom selben Tag, ebd., S.
                    177-180. Auch in einem Brief an Generalfeldmarschall Graf <persName key="ed_xv5_rbq_vcb">Kleist von Nollendorff</persName>, Nancy, 24. April
                    1807, ging es um die Auswechslung, S. 180 f. Am 25. Mai reiste Lehndorff aus
                    Nancy ab und traf am 28. Mai in <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>
                    ein, wo er im Hôtel Grange Batelière Quartier nahm. Hier begegnete er u. a. Graf
                        <persName key="ed_ryf_z3g_xdb">Truchseß zu Waldburg</persName>, später
                    preußischer Gesandter in Turin. Das Tagebuch der Zeit in Paris ebd., S. 184-189.
                    Er schreibt u. a.: <quote>Cette passion des Français pour les amusements est
                        unique.</quote> - <quote>La nation, ou mieux dit, les employés dans la
                        nation, ainsi la partie cultivée et éduquée est toujours détestable, et il y
                        a encore plus de révolutions qu'on ne pense. Le peuple est facile, léger,
                        prend soir pour rien, mais bon et enthousiaste pour le bien, comme il est
                        facile de le mener à l'infâme, en le faisant apercevoir d'une manière ou
                        brillante ou touchante.</quote> [„Diese Leidenschaft der Franzosen für
                    Vergnügungen ist einzigartig.“ – „Die Nation, oder besser gesagt, die
                    Bediensteten in der Nation, also der kultivierte und gebildete Teil, ist immer
                    noch verabscheuungswürdig, und es gibt immer noch mehr Revolutionen, als man
                    denkt. Das Volk ist einfach, leichtherzig, kümmert sich um nichts, aber gut und
                    begeistert für das Gute; es ist aber ebenso leicht, es zu Niederträchtigkeiten
                    anzuhalten, wenn man es dazu bringt, sie auf glänzende oder rührende Weise
                    wahrzunehmen.” Übersetzung: Dorothea Wagner, BBAW] - Nach Schultze fand
                    Lehndorff Wege, um die Gefangenschaft früher zu beenden. <quote>Seine
                        Bekanntschaft mit dem preußischen Gesandten am Pariser Hofe, Generalmajor v.
                            <persName key="ed_whj_tcq_rdb">Knobelsdorff</persName>, die noch von
                        seiner Dienstzeit in <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>
                        herrührte, brachte ihm dessen Auftrag, mit Depeschen als Kurier an den
                            <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> nach <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> zu gehen, der natürlich ebenso
                        dankbar wie eifrig angenommen wurde.</quote> Am 28. August verließ er Paris,
                    am 30. August war er in Nancy und am 31. August zurück auf deutschem
                    Boden.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 5. März 1807</dateline>
					          <salute>Allerdurchlauchtigster Allergroßmächtigster König <lb/>Allergnädigster König und
                        Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>Eure Königliche Majestät werden durch die eingegangenen Rapporte den Erfolg des Tages bei
                        <placeName key="ed_d31_lxj_gy">Marienwerder</placeName> am 11. Februar und
                    das unglückliche Los, gefangen zu werden, welches mich dabei mit noch mehreren
                    Offiziers getroffen, allergnädigst zu ersehen geruht haben. Durch mein Gewissen
                    überzeugt, an diesem Tage nur nach meiner Pflicht gehandelt und keine
                    Veranlassung zu meinem Unglück gegeben zu haben, als welche diese mir gebot,
                    wage ich es, Ew. Königl. Majestät um meine möglichst baldige Auswechslung
                    alleruntertänigst zu bitten. Ew. Königl. Majestät vermögen es, die schmerzhaften
                    Gefühle zu beurteilen, die in einem Augenblicke wie der jetzige, dessen Brust
                    erfüllen müssen, der Ew. Majestät Dienst, sein Vaterland und seine Pflicht
                    liebt, und doch alles verlassend aus der Ferne untätig einem Kampf zusehen muss,
                    der nur um deswillen geführt wird. Genötigt, nach Frankreich zu gehen, ist meine
                    einzige Hoffnung in Ew. Königl. Majestät Gnade; möge ich bald durch Sie
                    errettet, zu Ew. Königl. Majestät Füßen den ehrfurchstvollsten Dank darbringen
                    können, der alsdann zu neuem Eifer ewig beseelen wird</p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Königl. Majestät alleruntertänigsten treu gehorsamsten</salute>
					          <signed>Lehndorff <lb/>Major im Dragoner-Rgm. v. Rouquette</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
