<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mkh_3sy_bdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 29.
                    Juli 1808</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mkh_3sy_bdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 141, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1808-07-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Weitere Briefe in der Akte. - Nach dem Brief vom 7. August 1808 hatte der Jude
                    bis Montag auf Lehndorff gewartet und war dann weiter gezogen. - Die Hitze und
                    Dürre verschlimmerten sich bis August, so dass Berent nun um die Ernte
                    fürchtete. Der Weizen von den Vorwerken war missraten. Er fürchtete umd die
                    Zukunft der Bauern, die <quote>vom Krieg ausgesogen</quote> waren. Lehndorff
                    sollte mit seiner Mutter über deren elende Lage sprechen, <quote>denn der Bauer
                        kann und wird sich nicht helfen, wenn die Sachen so wie vorhin beim alten
                        fortgehen</quote>, er müsse mit Saat und Gespannen unterstützt werden, oder
                        <quote>er fällt künftiges Jahr ganz aus, und mit und durch ihn die Vorwerke
                        selbst. Wenn die wüsten Koben unbesetzt bleiben, so muss das
                        Vorwerksangespann vermehrt werden</quote>. Noch gab es 63 untertänige Bauern
                    auf den Gütern. Berent rechnete Lehndorff den Aufwand für Saatkorn und Pferde
                    zum Ersatz fehlender Ochsengespanne vor (5.583 Rtlr.). Im Kassenbestand waren
                    noch 800 Rtlr., nach Zahlung der Kontribution und des Lohns blieb davon nichts
                    übrig, weitere Einnahmen gab es nicht. Siehe ebd., Nr. 377: <ref target="lehndorff_rrl_r4s_33b">
                  <quote>Bemerkungen über die persönlichen
                            Verhältnisse der Gutsherrn und ihrer Hintersassen in Ostpreußen und
                            Litauen, über die Rechte der letzteren an ihren benutzten Grundstücken
                            und über die Austuung der Bauernhuben zum Eigentum oder in Erbpacht nach
                            Maßgabe der Verordnung vom 14. Februar 1808 § 6 Litt. B</quote>
               </ref>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 29. Juli 1808</dateline>
					          <salute>Gnädigster Herr Graf!</salute>
                </opener>
				        <p>den mit der gestrigen Post <seg type="comment">
                  <orig>angekommenen Brief überreiche
                            einliegend</orig>
                  <note xml:id="na2k_skx_y2b">Liegt dem Brief nicht
                            bei.</note>
               </seg> mit der untertänigsten Anzeige, dass in den Gütern
                    alles gut und gesund ist. Wir haben nach der Abreise der hohen Herrschaften
                    keinen Regen gehabt, es dörret alles aus, und zeitiget sehr, so dass ich wieder
                    Vermuten morgen Korn <unclear reason="illegible" cert="high">anhauen</unclear>
                    lassen muss, mit dem Heu <gap reason="illegible"/> bin ich ganz fertig. </p>
                <p>Gestern Vormittag kam hier ein schon vor 4 Jahren bekannter und hier gewesener
                    Jude mit seinem Sohn und Equipage an und verlangte von mir Quartier für sich und
                    sein Pferd; da ich fürs erste keinen Befehl von Ew. Hochgeboren dazu habe,
                    diesen Mann auch aus früheren Zeiten her schon kenne, dass er auf eine feine Art
                    den Herrschaften das Geld abnimmt, so habe ich ihn vertröstet, bis Ew.
                    Hochgeboren hier sein werden, dann zu erscheinen, er gab mir aber zur Antwort,
                    er wäre express von <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName>
                    von Ew. Hochgeboren hierher beordert und hätte also 15 Meilen gereist und viele
                    Kosten gehabt. <seg type="comment">
                  <orig>Er könnte also nicht eher, und sei es
                            auch 14 Tage, bis dieselben hierher kommen, von hier
                            weggehen.</orig>
                  <note xml:id="nbhb_blx_y2b">Nach dem Brief vom 7. August
                            1808 hatte der Jude bis Montag auf Lehndorff gewartet und war dann
                            weiter gezogen.</note>
               </seg> Ich habe ihm doch hier kein Quartier
                    gegeben, sondern wies ihn in den Krug, jedoch für sein Pferd habe ich Grünfutter
                    anweisen lassen. Heute war er in <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName>, Herr Graf haben sich aber der Sache nicht angenommen.
                    Vor 4 Jahren war er hier, Ihro Exzellenz sprachen mit ihm, und da Sie fanden,
                    dass er weiter kein anderer <gap reason="illegible"/> wie jeder andere <gap reason="illegible"/> ist, so schickten Sie ihm durch mich 2 Dukaten und
                    ließen ihn fahren. Da war der Kerl so grob, dass ich ihn beinahe zur Tür heraus
                    warf. <note type="editorial">Anderenorts hätte er für seinen Rat 12 Dukaten
                        bekommen. Wenn Lehndorff nicht willens sei, mit ihm zu sprechen, bitte er um
                        Befehl, wie er sich zu verhalten habe. Er habe ihn nicht beherbergt, damit
                        ihm dieser nicht den Vorwurf machen könne, er hätte in der Zeit bei anderen
                        Herrschaften viel verdienen können. <gap reason="insignificant"/>
               </note>
                </p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Berent</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
