<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_d11_hzy_bdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 12.
                    Oktober 1808</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_d11_hzy_bdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 141, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1808-10-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. in der Akte den Brief <persName key="ed_vhm_mqk_wcb">Massenbachs</persName> vom 4. Dezember 1807, dem als Anlage die Abschrift
                    eines Pachtvertrages (für das Rittergut <placeName key="ed_e3l_2zw_12b">Schrengen</placeName> mit Vorwerken, ausgefertigt Wohnsdorf, 5. Oktober
                    1807) unter Hinweis auf vertrauliche Behandlung beiliegt. Möglicherweise als
                    Mustervertrag? - Nach dem Brief vom 12. Oktober setzt ein langer Zeitraum ohne
                    Briefe ein, der nächste datiert vom 14. März 1809.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 12. Oktober 1808</dateline>
					          <salute>Gnädigster Herr Graf!</salute>
                </opener>
                <p>
               <persName key="ed_irv_ptm_zcb">Willimzig</persName> ist Sonntag Abend mit Sachen
                    und Pferden gesund und glücklich angekommen. Die mir in dem Brief genannten
                    Befehle werde ich pünktlich zu erfüllen suchen. <seg type="comment">
                  <orig>In
                                <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> ist ein
                            Tischler, der da schon 2 Stück Billard eingerichtet und aufgesetzt hat.
                            </orig>
                  <note xml:id="nyq4_sns_flb">Zur Geschichtes des Billarspiels
                            siehe h<ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Billard">ttps://de.wikipedia.org/wiki/Billard. </ref>In Beschreibungen des
                            Schlosses wird ein Billard erwähnt, das in der oberen Diele aufgestellt
                            war. </note>
               </seg> Die Räder kann ich jetzt nicht gleich fertigen lasen,
                    wenn sie von Bestand sein sollen, indem das Holz dazu wenigstens noch 4 Wochen
                    trocknen muss, da solches Holz nicht Vorrat gewesen ist. Euer Hochgeboren
                    erwähnten im vorigen Briefe einen Stellmacher? Vielleicht soll dieser auch
                    zugleich den kleinen Schlitten hier machen, ich werde also vom Tischler noch
                    nichts wie Holz dazu zubereiten lassen.</p>
                <p>Dass der Halfter nicht mitgekommen, ist nicht meine Schuld, er ist beim Einpacken
                    aus den Decken, wo er eingewickelt war, ausgestreuet worden. Ich werde zwar so
                    viel die Zeit und Umstände es erlauben, in künftigen Brachfeldern umpflügen
                    lassen, nur die Weide wird uns alsdann fehlen.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ew. Hochgeboren bitte ich nochmalen wegen der
                            Auseinandersetzung und wegen Absetzung und Beibehaltung der Bauern
                            Rücksprache mit Ihrer Exzellenz der Frau <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Mutter</persName> zu nehmen, damit im künftigen Frühjahr doch der
                            Anfang zur soliden Einrichtung in den Gütern gemacht werden
                            kann.</orig>
                  <note xml:id="nzsh_lmk_r2b">Lehndorff ersuchte die
                            Angerburgsche Landschafts-Direktion um eine <quote>Abschätzung der
                                Steinortschen Güter</quote>. Diese wurde einer Kommission, der
                                <persName key="ed_bt5_kmm_wcb">Kuegler</persName> angehörte, am 18.
                            Mai 1809 übertragen. Berent hatte die Kommission zu unterstützen und ihr
                            alle notwendigen Unterlagen zur Feststellung der landwirtschaftlichen
                            Bewirtschaftung, von Erträgen, Gebäuden und Pachtverhältnissen zur
                            Verfügung zu stellen, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 37. Der Plan <quote>vom Dorfe und Garten in
                                Steinort</quote> befand sich im HStA Dresden (Bestand 12884 Karten
                            und Risse, Schr 000, F 184, Nr. 034-044) und wurde 2019 an das StA L
                            abgegeben und hier dem Bestand 21950 Familienarchiv Lehndorff
                            zugeordnet. </note>
               </seg> Die jetzt vorhandenen Bauern, besonders die,
                    wo viele wüste Erben sind, fangen an über die Lasten, die sie erstens in
                    Gemeinschaft der übrigen haben leisten müssen, jetzt allein tun sollen, zu
                    murren, besonders über die Düngerfuhren, Wege und Brücken machen, Ordonanzen
                    geben, Circulaire weiter bringen, Knüppelfuhren machen, den Schullehrern ihren
                    Acker zu bearbeiten und Holz anzufahren, den Hirten und Schmiede desgleichen,
                    und viele andere Sachen mehr, ich tue von den Vorwerkern was ich kann, allein
                    ich habe noch nicht Instleute und Angespanne genug, um alles zu bestreiten. </p>
                <p>Ich tröste und freue mich übrigens auf das baldige Wiedersehen Ew. Hochgeboren,
                    damit wir mündlich darüber sprechen können, um doch einigermaßen die Sache
                    wieder in ihren vorigen Gang zu bringen. </p>
                <p>In den Gütern ist noch sonsten alles gesund und gut und es scheint, als wenn die
                    Erdraupe ihre Verheerungen eingestellt hat.</p>
                <p>Meine Frau mit mir empfehlen uns allen hohen Herrschaften zu Gnaden und ich
                    unterzeichne mich mit allem Respekt</p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Berent</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
