<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_vj3_bl4_v1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hans Christian Genelli an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Madlitz, 8. Juli 1810</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_vj3_bl4_v1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 858, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_flr_f51_1bb">Genelli, Hans Christian (1763-1823)</persName>
                    <placeName key="ed_vs5_n51_1bb">Madlitz</placeName>
                    <date when="1810-07-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Siehe hierzu das Inhaltsverzeichnis einer <quote>großen Mappe mit Plänen und
                        Rissen</quote> für Schloss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> (ab 1689) in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff,
                    Nr. 256, Bl. 1-2. Hier werden zahlreiche Risse und Aquarelle für den
                    Gartenpavillon von 1780, 1810 und 1820 aufgeführt, darunter in achteckiger Form
                    um 1700, beschrieben als <quote>Diletantenzeichnung</quote>, und ein Entwurf für
                    ein <quote>Gartengebäude mit 4 Säulen und Ovalsaal. Signiert <persName key="ed_gz2_m1t_ncb">Langhans</persName> Architekt</quote>: <quote>Sehr
                        schöner Aufriss und Grundriss in Bleistift. Ein besonders wichtiges
                        Stück.</quote> Weitere Entwürfe , u. a. für den Gartenpavillon (Skizzen,
                    Notizen), auch in: GStA PK,XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                    823 bis 825. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Madlitz, den 8. Juli 1810</dateline>
                </opener>
				        <p>Der Herr Graf von Lehndorff haben mir einen kleinen Bauten-Entwurf zu einem Gartenpavillon
                    überschicken lassen mit dem Auftrag, einen Riss danach zu verfertigen. Dabei
                    haben Sie mir eine kleine Freiheit in den Dimensionen zugestanden, ja sogar
                    gewünscht, dass das mittlere Zimmer um ein paar Fuß in seinen Dimensionen
                    vergrößert würde, und zwar auf eine Weise, die mir anzeigt, dass ich auch an
                    diese 2 F. nicht streng gebunden bin. </p>
            <p>Wenn ich nach der Form, die ich mir von diesem Gebäude vorstellen konnte, die Dicke der Mauern zu
                    zwei Fuß annehme, so käme nach dem vorgelegten Entwurf die äußere Länge
                    desselben auf 42 F. und die Breite auf wenigstens 49 F. Allein die inneren Maße
                    des mittleren Zimmers = 14:15 geben gar keine architektonische Proportion; wenn
                    sie nicht bestimmter auseinander gehen, so werden sie für gleich oder
                    quadratisch angenommen. Ich habe also dieses Zimmer im inneren Licht zu 18 Fuß
                    Kubus angenommen, d. h. von drei gleichen Dimensionen, als welches Maß mir
                    sowohl für die Einrichtung dieses Zimmers selbst, welches als Hauptteil eine
                    reguläre Anordnung verlangt, als auch zu den Nebenteilen sowohl in Breite als
                    Höhe deutlichere und namhaftere Verhältnisse gab. Diesem nach wird nun die Länge
                    der Fronte, indem ich die Breite der Nebengemächer zu 10 F. beibehalten, 46 Fuß
                    betragen. Da aber der Inhalt aus 4 Gemächern besteht, so habe ich zu einer
                    besseren Entwicklung die Breite des Gebäudes noch beträchtlicher vermehren
                    müssen, und habe sie auf 29 Fuß festgesetzt, welches wenig über die Hälfte der
                    Länge beträgt. Ich fürchte nicht, dass dies mir zum Vorwurf gemacht werde, da
                    auf den schlimmsten Fall, dass die Grenze, wie weit die Fronte in den offenen
                    Platz vorspringen darf, unabänderlich festgesetzt wäre, von dem durch das
                    Gebäude zu verdeckenden Gebüsch leicht ohne Schaden die fehlende Tiefe, die
                    höchstens 10 F. betrüge, niedergehauen werden kann, indem, wenn anders dieses
                    Gebüsch eine gartenmächtige Formierung hat, der Schlag nicht nur Unterholz
                    betreffen würde. </p>
            <p>
                    <note type="editorial">Es folgt eine detaillierte Beschreibung des Entwurfs.
                    </note>
                </p>
            <p>Da der Bauherr schon gegründete Zweifel an der guten Ausführung runder Wände hegt, so muss es ihm
                    mit Säulen noch misslicher dünken; und sie sind zu kostbar, um schlechte dulden
                    zu dürfen, wo sie nicht unumgänglich notwendig sind. Die  aber von den zwei
                    Säulen, wie sie im Brouillon angegeben sind, muss ich der <seg type="comment">
                  <orig>Familie Langhans </orig>
                  <note xml:id="nrhl_51t_ncb">Carl Gotthard
                                <persName key="ed_gz2_m1t_ncb">Langhans</persName> war 1808
                            verstorben. Sein Sohn <persName key="ed_wxc_tgp_vcb">Carl
                                Ferdinand</persName> war ebenfalls als Architekt tätig.
                        </note>
               </seg>überlassen: Es ist ihnen in aller Form rechtens ein erbliches
                    Eigentum geworden. Vor diesen Überflüssigkeiten habe ich vorgezogen, alle
                    Sorgfalt auf die korrekte Eleganz der Türe zu verwenden, wovon man das
                    deutlichere Detail sub G findet. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
            <p>Sollte dieser Entwurf keinen Beifall finden, was nicht zu verwundern wäre, da er aus dem
                    gewöhnlichen Schlendrian herausfällt, so erbittet sich Unterschriebener die
                    Risse zurück.</p>
				        <closer>
                    <signed>Genelli</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <lb/>
                <p>
               <note type="editorial">Es schließt sich ein Nachtrag vom 9. Juli an, in dem auch
                        die Gestaltung der Wände und die Dekoration beschrieben werden.</note>
            </p>
               
                <p>Wenn aber hierzu nicht wenigstens ein Maler <persName key="ed_jgl_jbt_ncb">Hummel</persName> angenommen wird, so möchte solches zugleich unerträglich
                    schlecht und unverantwortlich kostbar ausfallen, und zwar umso mehr, je
                    beträchtlicher diese Dekoration sein würde. Denn das gebe nicht weniger als in
                    der Decke neun und auf den Wänden sechs Gemälde. In der Voraussetzung also, dass
                    zur inneren Dekoration nur ein gewöhnlicher Tüncher oder Stubenmaler anzuwerben
                    sein werde, muss alle bedeutende Verzierung unterbleiben, und lediglich auf die
                    Färbung gesehen werden. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
