<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_uvr_s1p_h3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Georg Ernst Wilhelm Crome an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff.
                    Möglin, 9. September 1810</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_uvr_s1p_h3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort (unverzeichnet)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_nf2_3lk_wcb">Crome, Georg Ernst Wilhelm (1781-1813)</persName>
                    <placeName key="ed_lpt_52g_hy">Möglin</placeName>
                    <date when="1810-09-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Mit Crome blieb Lehndorff in Kontakt, siehe desse Brief aus Möglin vom 16.
                    Februar 1812, in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                    863, n. f.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Möglin, den 9. September 1810</dateline>
					          <salute>Mein guter, lieber, bester, nicht schreibender Graf!</salute>
                </opener>
				        <p>Wenn Sie es auch übers Herz bringen können, so lange nichts von sich hören zu lassen, so kann
                    ichs doch nicht; und da ich Ihnen hier meine <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> zu senden versprochen habe, so ergreife ich
                    diese Gelegenheit Ihnen zugleich einige Worte über uns etc. zu sagen.</p>
                <p>Pro primo finden Sie beigehend den ersten Teil meines <seg type="comment">
                  <orig>Handbuchs</orig>
                  <note xml:id="nohx_qbm_33b">Handbuch der
                            Naturgeschichte für Landwirte, Hannover 1810-1817, 3 Teile in 6
                            Bänden.</note>
               </seg>, sowie den ersten Teil der Übersetzung von <seg type="comment">
                  <orig>Darwin</orig>
                  <note xml:id="nu1p_xwl_33b">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Erasmus_Darwin#Schriften_(Auswahl)">Erasmus Darwin</ref>.</note>
               </seg>; der erste kostet 2 Rtlr., der
                    andere 20 Gr. <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> Richten Sie es
                    mit der Bezahlung ganz nach Ihrem Belieben ein, und übereilen Sie sich nicht
                    damit. Gern hätte ich Ihnen diese Sachen schon früher geschickt, allein teils
                    hatte ich sie noch nicht vollständig, teils wollte ich Ihnen doch auch einige
                    Worte dabei schreiben, und dazu findet sich dann nicht immer Zeit; heute habe
                    ich sie beim Flügel festgestellt und nun muss sie so lange still halten, bis ich
                    fertig bin. Die zweiten Teile dieser beiden Werke hoffe ich Ihnen (wenn Sie sie
                    anders haben wollen) gegen Weihnachten schicken zu können. Sehen Sie sie
                    übrigens mit nicht zu kritischen Blicken durch und - wenn sie denn in der Revue
                    gut bestanden sind, so könnten Sie sie ebenfalls Ihren benachbarten Herren
                    empfehlen.</p>
                <p>Hier in <placeName key="ed_lpt_52g_hy">Möglin</placeName> siehts denn
                    (Kleinigkeiten abgerechnet) noch eben so aus, wie Sie uns verließen. Ihren
                    Abgang haben wie aber alle (aufrichtig gesagt) recht sehr empfunden; sie leben
                    noch beinahe täglich in unserm Herzen und Munde fort, und Gr. R 63, wenn er
                    freilich ganz angenehm und munter sein kann, besetzt freilich noch Ihre Stelle
                    als Tischgenosse, ersetzt Sie aber doch nicht. Die wichtige Veränderung, welche
                    übrigens unserem Institut bevorsteht, haben Sie wahrscheinlich schon durch
                    öffentliche Blätter erfahren. Der <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Alte</persName>
                    hat sich bereden lassen, von nun an alle Winter bei der Universität in Berlin
                    Kollegien zu lesen und zieht in wenigen Wochen mit Frau, Tochter Wilhelmine, den
                    Söhnen Ernst, August und Albrecht dahin ab, wir übrigen bleiben hier. Für diesen
                    Winter <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> die Geschichte des
                    Instituts, wobei ich dann gehörige Zeit haben werde, recht viele Untersuchungen
                    zu machen und an meinen literarischen Produkten zu arbeiten. <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> wird dann noch ein Lehrer der
                        <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> angestellt und der
                    Zensur auf 1 1/2 Jahr ausgesetzt. <gap reason="insignificant" unit="lines" quantity="1"/> Aufrichtig gesagt wollte ich, es wäre beim alten geblieben,
                    denn die ganze Sache will mir noch nicht recht einleuchten. Von Michaelis an
                    will mir der Alte die Direktion des Instituts übergeben, da werde ich dann wohl
                    ein recht ehrbares Ansehen einnehmen müssen, nicht wahr?</p>
                <p>Ich muss erst sehen, wie mir das Ding gefallen wird, vorher mag ich noch nicht
                    daran denken. Der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> hat sich
                    übrigens viel generös gegen den Alten bewiesen, hat ihm den Canon am Königshof
                    erlassen, einige tausend Taler zur Vollendung der Institutsgebäude (woran jetzt
                    gearbeitet wird) angewiesen, die Konzession zur Branntweinbrennerei gegeben etc.
                    etc. Aber wie es denn immer mit unserem guten Alten geht, vermutlich hat er zu
                    wenig gefordert, denn man hat ihn selbst aufgefordert, Forderungen zu machen,
                    man kennt schon die Genügsamkeit und Billigkeit und handelt deshalb sehr klug,
                    wenn man solche bescheidenen Leute selbst ihre Forderungen bestimmen lässt.
                    Andere würden den Mund anders geöffnet haben, nicht wahr? </p>
                <p>
               <note type="editorial">Berufliche Perspektiven der Söhne; Reise der
                        Schwiegermutter; Befinden des Sohnes; Situation der eigen Landwirtschaft;
                        seine Forschungen mit Humus.</note>
            </p>
                <p>Für heute Punktum. Ich habe Ihnen treulich einen Auszug aus der Mögeliner Zeitung
                    geliefert, machen Sie es nun ebenso und schreiben Sie mir und meinem
                    Schwiegervater bald, wie es Ihnen geht, was Sie in der Einrichtung gemacht haben
                    etc. Wir nehmen ja alle so herzlich Anteil an Ihrem Wohl und Wehe! Leben Sie
                    wohl, recht wohl, lieber Graf. </p>
				        <closer>
					          <salute>Es grüßt Sie  alles, alles vom Kleinsten bis zum Größten, selbst Presto, Anton,
                        Christine etc. nicht ausgenommen. Grüßen Sie doch auch H. Vetter bestens.
                        Wie immer Ihr Freund und D.</salute>
					          <signed>G. Crome</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
