<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_rbk_t4g_hdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nikolaus Lorenz von Puttkamer an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Hohendorf bei Stuhm, 29. Juni
                    1810</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_rbk_t4g_hdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 895, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_jjv_yzg_ldb">Puttkamer, von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_nmn_d1h_ldb">Hohendorf b. Stuhm</placeName>
                    <date when="1810-06-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Hohendorf bei Stuhm, den 29. Juni 1810</dateline>
                </opener>
				        <p>Ihre Zeilen, mein wertgeschätzter lieber Freund, gaben mir einen angenehmen Beweis Ihrer
                    Rückerinnerung und des für mich segnenden geneigten Freundschaftsandenkens - es
                    waren mir daher äußerst angenehme. <note type="editorial">Er bedauert, dass er
                        von <placeName key="ed_d31_lxj_gy">Marienwerder</placeName> abreisen musste
                        ohne Lehndorffs Ankunft abwarten zu können. </note> Ich konnte also nicht
                    weilen und musste des Vergnügens, Sie zu sehen und zu sprechen, entbehren. Sie
                    haben aber sich getäuscht, wenn Sie mich als zufrieden und glücklich sich
                    gedacht - es ist übrigens sehr freundschaftlich, dass Sie hieran so gütigen
                    Anteil nehmen -, leider umschweben noch immer Sorgen aller Art meine Sinne und
                    das Vermögen meiner guten Frau wird durch schlechte Menschen nun wahrscheinlich
                    zu Wasser gemacht oder wenigstens sehr geschmälert. Doch bin ich in Ansehung der
                    Wahl meiner Gattin, die eine treue liebevolle Mutter meiner Kinder und Freundin
                    meines Herzens mir ist, sehr glücklich. Meine Lage, meine Kinder, meine wenige
                    Aussichten zur Anstellung, körperliche und meine ländliche Verfassung
                    erforderten es, mir eine Gefährtin zu suchen - und ich habe sie gefunden. Nicht
                    so hübsch freilich als ihre ältere Schwester, die Sie kennen - sehr gut kennen
                    -, es ist aber für mein Verhältnis, meine Denkart passend. Jetzt lächelt mir die
                    Zukunft zwar ein wenig, jedoch sind noch große Hindernisse zu bekämpfen um ruhig
                    in den Hafen der Unabhängigkeit einlaufen zu können. Vielleicht aber gelingt es
                    mir, dies Ziel zu erreichen, wozu namentlich das Leben meines guten Onkels
                    gehört. - Ihnen kann ich eher beneiden als bedauern, wenn anders Neid unter uns
                    stattfinden könnte. Sie leben nach meiner Idee unabhängig und dies ist mehr wert
                    als aller Glanz, den die Spada einem Erdensohn geben kann. Sehr wohl haben Sie
                    getan, diese undankbare Welt mit dem Spaten zu vertauschen - ich tat es
                    unlängst, und zwar, wie ich jetzt einsehe, nicht mit gehöriger Vorsicht. Mir war
                    es ein schmerzliches Gefühl, zu einer Klasse Menschen zu gehören, die nur dem
                    Staat lästig und völlig überflüssig sind, für jetzt und Zukunft, und dies bewog
                    mich meinen Abschied ohne alle Unterstützung zu fordern. Herzlichen Anteil nahm
                    ich an der vorteilhaften Übernahme Ihrer väterlichen schönen Güter! Mögten die
                    freien Männern nur Ihren Fleiß belohnen! Hier ist ein Segen in allen
                    Getreidearten zu erwarten und noch sind schöne Vorräte vorhanden. Sollte mein
                    Aufenthalt künftig hier sein, wie ich vermute, so würden Sie mich sehr froh und
                    glücklich machen, bei Gelegenheit, dass Sie diese Gegend passierten, mich zu
                    besuchen. Vielleicht bin ich künftigen Sommer hier. Ich habe einen Ihrer
                    ehemaligen Garnisonkameraden in <placeName key="ed_jxx_gpv_mbb">Pommern</placeName> viel gesehen und mit ihm viel auch von Ihnen
                    gesprochen. Es ist der Kapt. <persName key="ed_vdd_syt_q2b">Löwenfeld</persName>
                    Regt. Garde, welcher sich in Pommern mit Urlaub bei einem seiner Bekannten
                    aufhielt. Seine Erscheinung dort war so unerwartet als sonderbar, dessen Frau in
                        <placeName key="ed_xfd_wgt_c2b">Westphalen</placeName> - er in Pommern.
                    Sagen Sie mir doch, was Sie von ihm sich erinnern. Haben Sie nichts von unserm
                    biederen <persName key="ed_alr_jjp_tdb">Larrey</persName> gehört? Er ist
                    verheiratet und hat mir seit dieser Zeit nicht geschrieben. Ich wünsche ihm das
                    beste Erdenglück, er verdient es. Der ehemalige Wachtmeister <persName key="ed_qrk_wyt_q2b">Müller</persName> hat sollen wegen eines
                    Subordination-Vergehens totgeschossen werden, ist aber entsprungen. Wie
                    sonderbar die Schicksale von uns Menschen! Unter unserer Leitung hätte er wohl
                    nie eines solchen Verbrechens sich schuldig gemacht. Wohl uns, dass wir uns mit
                    Überzeugung dies sagen können.</p>
                <p>Noch etwas von mir. Meine Kinder machen mir viel Freude, sind ziemlich wohl
                    gebildet, sind fleißig, folgsam. Mögte ich doch bald erfahren, dass auch Sie mit
                    Liebe in Hymens Tempel getreten wären. Es gibt auch in diesem Röschen, die Sie
                    so gern zu pflücken und zu verpflanzen pflegen.</p>
                <p>Seit unserer Trennung im Adler zu <placeName key="ed_okj_snv_vcb">Nancy</placeName> habe ich noch viele bittere Stunden dort verlebt, und am
                    Ende wäre ich beinah in <placeName key="ed_ahd_czt_q2b">Strasburg</placeName>
                    gestorben. Öfter aber mit <persName key="ed_mnv_hzt_q2b">Müller-Reizenstein</persName> u. a. mehr an Sie gedacht. <ref target="lehndorff_bs3_hpg_hdb">Auch <persName key="ed_oxg_x1h_ldb">Toulouse</persName> frug öfter nach Ihnen</ref>. Der arme <persName key="ed_vzh_lzt_q2b">Kosznicki</persName> stand im Begriff, sein schönstes
                    Glied zu verlieren, doch es blieb ihm durch die Kunst des <persName key="ed_hcx_mzt_q2b">Bombelar</persName> noch mit genauer Not.</p>
                <p>Damit ich Ihnen nicht Langeweile errege, will ich schließen und Sie bitten, mir
                    ferner in Ihrem Andenken zu behalten. Der höchste Segen sei Ihr Lohn für ihre
                    landwirtschaftlichen Bemühungen im Geiste eines <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Thaer</persName>, dessen Methode Sie, wie ich höre, anfangen zu studieren. </p>
				        <closer>
					          <salute>Leben Sie so wohl als es Ihnen aufrichtig wünscht <lb/>Ihr aufrichtiger treuer Freund
                        und Diener</salute>
					          <signed>v. Puttkamer</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
