<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_g4f_gfg_j1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Promemoria. 1811</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_g4f_gfg_j1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
           
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Vgl.  LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 37: Fragen zum Erbrecht
                        (undat., Ende 18. Jahrhundert) sowie den Erbteilungsplan vom 30. Mai 1813,
                        in: GStA PK, XX. HA Guts- und Familienarchiv Lehndorff, Nr. 10, mit einer
                        ausführlichen Bestandsaufnahme über den taxierten und tatsächlichen Wert der
                        Lehndorffschen Güter aus Anlass der Erbteilung, und Nr. 771 (1815); den
                        Lehnvergleich zwischen Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff mit den
                        Familien Lehndorff und Dönhoff 1815-1821 Nr. 772, den Erbteilungsrezess des
                        Lehns- und Allodial-Nachlasses sowie über das Barvermögen Nr. 37 (1854). Die
                        zugehörigen Verhandlungen und Verzeichnisse von Besitz und Vermögen in Nr.
                        38; zur Besteuerung des Vermögens Nr. 659 (1811/12).</p>
                </note>
            </notesStmt>
          
          
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 10, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Liegt in einem Umschlag: Die Auseinandersetzung der Erben des am 19. Mai
                            1811 verstorbenen Landhofmeisters Grafen Ahasverus Heinrich v. Lehndorff
                            durch den Vergleich vom 30. März 1813.</p>
                    </physDesc>  
                  
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1811-01-01" notAfter="1811-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <hi rendition="#u">Promemoria</hi>
                </p>
                <p>Das Vermögen Sr. Exzellenz des Herrn Landhofmeisters <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Grafen von Lehndorff</persName> besteht<list>
                        <item>1. in Allodium</item>
                        <item>2. in Lehn.</item>
                    </list>
            </p>
                <p>Das erste Geschäft der künftigen Erbteilung ist daher die <hi rendition="#u">Absonderung des Lehns- und Allodialvermögen</hi>s, und die nächste Frage
                    also: </p>
            <p>Was Lehn sei?</p>
                <p>Nach den Privilegien des <seg type="comment">
                  <orig>Herrn <persName key="ed_kpr_rhp_vcb">Markgrafen Albrecht</persName> vom 6. April
                            1554 </orig>
                  <note xml:id="nlvh_z3p_vcb">Herzog Albrecht verschrieb den
                            Brüdern Caspar, Fabian und Melchior von Lehndorff anstelle der abhanden
                            gekommenen Handfeste 120 Hufen in der Steinortschen Wildnis samt dem
                            halben Dorf Taberlack zu Magdeburger Recht und beider Kinder Recht sowie
                            die großen und kleinen Gerichte. Da die Wildnis wüst war, erhielten sie
                            20 Freijahre. Im Haushaltsbuch des Kämmerers Kaspers von Nostiz (1578)
                            ist die Geschichte der drei Brüder Lehndorff beschrieben: Kasper von
                            Nostiz, Haushaltungsbuch des Fürstenthums Preussen 1578, S. 195 ff., 250
                            ff., 350. Siehe auch: Grigat, Fritz, Besiedlung des Mauerseegebiets im
                            Rahmen der Kolonisation Ostpreußens, Königsberg 1931 (Heimatforschung
                            aus Ostpreußens Mauerseegebiet, 4). </note>
               </seg>und des <seg type="comment">
                  <orig>Herren <persName key="ed_vlm_b3p_vcb">Markgrafen
                                Albrecht Friedrich</persName> vom 20. August 1572</orig>
                  <note xml:id="nrrk_hjp_vcb">Diese vierte Verschreibung umfasste eine
                            Erweiterung um Fischereigerechtigkeit und 2 Hufen Wiesen. Anzumerken
                            ist, das bei allen Verschreibungen später entdecktes Übermaßland an das
                            Lehn fallen sollte. - Zwischen beiden Verschreibungen lagen folgende:
                            29. Mai 1565: Erweiterung, in der das Dorf Labab genannt wurde; 28. Mai
                            1570: Verschreibung über eine Erweiterung, in der der Hof Steinort und
                            die Dörfer Stawisken, Klein Mauer (Stobben) und Groß Mauer (Kittlitz)
                            genannt wurden. Vgl. Pfeiffer, Erich, Der Kreis Angerburg, Rothenburg
                            (Wümme) 1973, S.52 ff. </note>
               </seg> sind die <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Güter der von Lehndorffschen
                    Familie zu </p>
            <p>
               <hi rendition="#u">Magdeburgischem
                        Recht und beiden Kindern</hi>
            </p>
            <p>verliehen.</p>
                <p>Die Lehns Qualität dieser Güter ist daher ohne alles Bedenken dahin anzunehmen:
                    </p>
            <p>dass die beiden Herren Söhne die Lehnssukzession mit gleichem Recht erhalten und der Frau
                    Schwester den siebenten Teil des Wertes der Güter als Lehnspfennig
                    auszahlen.</p>
                <p>Was zu den Steinortschen Güter gehört, müssen die Lehnsbriefe de 1554 und 1572
                    ergeben. Nach selbigen bestehen die Güter</p>
                <list type="ordered">
                    <item>in der Steinortschen Wildnis von 120 Huben mit dem Hofe <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               </item>
                    <item>in dem Dorfe <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
               </item>
                    <item>in dem Dorfe Teiche</item>
                    <item>in dem Dorfe <seg type="comment">
                     <orig>Klein Mauer</orig>
                     <note xml:id="ne5h_q3p_vcb">
                        <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>
                     </note>
                  </seg>
               </item>
                    <item>in dem Dorfe <seg type="comment">
                     <orig>Groß Mauer</orig>
                     <note xml:id="nwq2_53p_vcb">
                        <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>
                     </note>
                  </seg>
               </item>
                    <item>in dem Dorfe <seg type="comment">
                     <orig>Taberlaucken</orig>
                     <note xml:id="nizn_l1y_4kb">
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>
                     </note>
                  </seg> von 452 Hufen</item>
                    <item>in den Seen Wagepira und Klein Mauer mit den daran stoßenden
                        Seeenden.</item>
                </list>
                <p/>
                <p>Es versteht sich von selbst, dass die seit 1672 etwa abgebauten Vorwerke und
                    Dörfer, welche in den Lehnsbriefen nicht genannt sind, demnach als Lehn
                    angenommen werden müssen, weil sie zu dem Lehnsfundus gehören</p>
                <p>Was aber seit 1572 zugekauft und worüber für die v. Lehndorffsche Familie kein
                    Lehnsbrief erteilt worden ist, bleibt zum Allodial-Nachlass.</p>
                <p>Sind nun die Güter ausgemittelt, welche Lehn sind, so fragt sich weiter? </p>
            <p>
               <hi rendition="#u">Was</hi> in den Gütern Lehn ist?</p>
                <p>Dieses sind bloß die Huben und die Gebäude.<list>
                        <item>1. Der <hi rendition="#u">ganze Besatz</hi> der Vorwerke sowohl als
                            der Dörfer gehört, da die Güter Magdeburgische Lehn sind, zum Allodio;
                            die Lehnsfolger haben aber das Recht, ihn für den abzuschätzenden Wert
                            anzunehmen. <lb/>Nur das, was eingemauert, niet- und nagelfest ist,
                            gehört zum Lehn. <note place="right" hand="#author">Zusatz 51. Preuß.
                                Provinzial-Recht</note>
                            <lb/>In Ansehung der Gebäude findet nur die einzige Ausnahme statt:
                            dass, wenn Sr. Exzellenz der Herr Landhofmeister etwa ein neues Wohnhaus
                            für sich selbst erbaut hätte, der abzuschätzenden Wert desselben von den
                            Herren Lehnsfolgern dem Allodial Nachlass bezahlt werden muss. <note place="right" hand="#author"> § 3 Zusatz 44 u. Zusatz 53 Preuß.
                                Provinzial-Recht</note>
                            <lb/>Auf alle übrigen Gebäude wird keine Rücksicht genommen.</item>
                    </list>
            </p>
            <p>
                    <list>
                        <item>2. Außer dem Besatz und dem Wert des etwa neu erbauten
                            herrschaftlichen Wohnhauses hat das Lehn dem Allodial-Nachlass noch zu
                            vergüten: <lb/>Die <hi rendition="#u">Veräußerungen</hi> des Lehns <note place="right" hand="#author">§ 2 Zusatz 53 Preuß.
                                Provinzial-Recht</note>
                            <lb/>Dahin gehören:</item>
                        <item>
                            <list>
                                <item>a) bezahlte Lehnsschulden, wenn der Herr Erblasser diese auf
                                    dem Lehn gehafteten Schulden im Hypothekenbuche nicht hat
                                    löschen lassen</item>
                                <item>b) Meliorationen in den Gütern selbst durch Rodungen, Graben
                                    und dergl. §§ 204 Tit. VII P. 1 Landrecht</item>
                                <item>c) Anlauf von Pertinenzen als Krügen, Mühlen u. dergl. welche
                                    nicht zu dem Allodio zu rechnen sind. <note place="right" hand="#author">§§ 204 Tit. VII P. 1 Landrecht</note>
                                    <lb/>Hierüber lässt sich für jetzt nichts Spezielles sagen. Die
                                    Auseinandersetzung mit der Frau Landhofmeisterin Exzellenz in
                                    Ansehung Ihrer aus dem Lehn und Allodio zu befriedigenden
                                    Ansprüche muss das Ehepaktum ergeben. </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>3. Kommen dem Allodial-Nachlass zu gut. <lb/>Die Nutzungen der letzten
                            Jahre<lb/>Wie diese auszumitteln sind, ist in den Gesetzen deutlich
                            vorgeschrieben. <note place="right" hand="#author">49. Zusatz des Preuß.
                                Provinzial-Rechts</note>
                            <lb/>Auch die Auseinandersetzung zwischen den Lehnsfolgern und der
                            Schwester in Ansehung des <seg type="comment">
                        <orig>
                           <hi rendition="#u">Lehnspfennigs</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ned1_2fy_y2b">Vgl.
                                    GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 16.
                                    Demzufolge wurde der auf den Gütern in Steinort liegende
                                    Lehnspfennig der Grafen von Dönhoff auf Friedrichstein in ein
                                    Pfandbriefkapital umgewandelt.</note>
                     </seg>. Die Frau Schwester
                            erhält hier den 7. Teil des Werts der Lehngüter<note place="right" hand="#author"> § 9 Zusatz 48 Pr. Provinzial-Recht</note>
                            <lb/>welchen, wenn keine sonstige Übereinkunft getroffen werden kann,
                            durch eine landschaftliche Taxe, in der jedoch die jährlichen Einkünfte
                            a 6 Pr. zum Kapital gerechnet werden, ausgemittelt wird.<note place="right" hand="#author"> § 1 Zusatz 44 Pr.
                                Provinzial-Recht</note> Es versteht sich von selbst, dass von dem
                            Wert des Lehns zwar in Abzug kommen</item>
                        <item>
                            <p/>
                            <list>
                                <item>a) der Betrag des Güterbesatzes,</item>
                                <item>b) die etwa stattfindenden Verbesserungen,</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>weil a und b. dem Allodialnachlass bezahlt werden müssen</item>
                        <item>
                            <list>
                                <item>c) die etwaigen Lehnsschulden.</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>Z. B. der Wert des Lehns wäre auf 100.000 Rt. ausgemittelt, so gehe
                            ab</item>
                        <item>
                            <list>
                                <item>a) der Wert des Besatzes, der auf 10.000 Rtlr. ausgemittelt
                                    wird</item>
                                <item>b) es sei auf Urbarmachung einer Wiese ein Kapital von 1.000
                                    verwendet</item>
                                <item>c) es sei eine Lehnschuld von 4.000 eingetragen, es gehen also
                                    überhaupt 15.000 Rtlr. ab, und dem reinen Wert des Lehns bleibt
                                    85.000 Rtlr. <lb/>wovon die Frau Schwester 1/7 mit 12.142 Rtlr.
                                    erhält.</item>
                            </list>
                            <p/>
                            <p> Das Allodial-Vermögen wird unter Brüdern und Schwestern gleich
                                geteilt, doch, was die zum Allodio gehörenden Landgüter betrifft,
                                mit der Modifikation, dass die Brüder das Recht haben, die Güter für
                                den abzuschätzenden Wert (den Ertrag a 6 Prozent zum Kapital
                                gerechnet) anzunehmen, und<seg type="comment">
                           <orig> die Schwester
                                        mit Geld abzufinden. </orig>
                           <note xml:id="nwnv_3y2_bfb">Dies
                                        war bereits 1777 geschehen. Lehndorffs Schwestern Podewils
                                        und Schlieben waren aus dem mütterlichen Erbe  für sich und
                                        ihre Kinder mit hohen Geldzahlungen abgefunden worden, vgl.
                                        GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                                        13, die Dokumente des Vergleich mit den Geschwistern ebd.,
                                        Nr. 6. Lehndorffs Ehefrau hatte ihm die Gelder
                                        vorgeschossen. </note>
                        </seg>
                                <note place="right" hand="#author">Zusatz 30. Preuß. Prov.
                                    Recht</note>
                     </p>
                        </item>
                    </list>
                </p>
            <p>
               <persName key="ed_ohq_pgr_gbb">Stegemann</persName>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
