<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_brp_kgg_j1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an N. N. 28. Oktober 1811</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_brp_kgg_j1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword"> </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 479, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <date when="1811-10-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Gehört zu den umfangreichen Unterlagen <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorffs</persName> zur Lage der bäuerlichen Bevölkerung, darin: Entwürfe
                    für Gespräche und Schriftverkehr mit Karl August Freiherr von <persName key="ed_ugx_xmg_hy">Hardenberg</persName> und Theodor von <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName>, auch Notizen (ab Juni 1809), u. a.:
                        <quote>Was würde die Separation kosten?</quote>, Ausarbeitungen zu
                    Wirtschaftsmethoden und Wirtschaftlichkeitsberechnungen, Planungen über eine
                    Neueinteilung der Güter nach der Gemeinheitsteilung. - Am 20. Dezember 1810
                    hatten die Stände des Kreises <placeName key="ed_qcj_1qf_hy">Seehesten</placeName> gegen die neu eingeführte Konsumtionssteuer
                    protestiert und die Zahlung verweigert. Auch Lehndorff, seit 15. Februar 1811
                    Vertreter des Seehestenschen Kreises beim Komitee der ostpreußischen und
                    litauischen Stände, hatte zu diesem Kreistag gehört, das Protokoll aber nicht
                    unterzeichnet. Die Wahl als Landesdeputierter nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, die er angenommen hatte, lehnte er
                    später ab. Die nach Berlin gesandten Deputierten richteten nichts aus, der Kreis
                    Seehesten musste sich fügen. Eingaben wegen der Umwandlung der indirekten
                    Steuern auf dem platten Land in eine fixierte Abgabe vom 11. März 1811, wegen
                    des durch die Konsumtionssteuer bewirkten Missverhältnisses der Leistungen des
                    platten Landes gegen die Städte am 23. März 1811 sowie wegen Einberufung des
                    Generallandtages am 9. August 1811 waren ebenso erfolglos wie die am 30.
                    November 1811 von den Bevollmächtigten der Ostpreußischen und Litauischen Kreise
                    an Staatskanzler <persName key="ed_uvr_lxn_zdb">Hardenberg</persName> gesandte
                    Vorstellung, warum das Edikt vom 15. September 1811 über die Regulierung der
                    gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse in den Provinzen Ostpreußen und
                    Litauen nicht anzuwenden ist, vgl. Schultze, Lebensbild, S. 260 f. und GStA PK,
                    XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 50 (Auszug aus den
                    Verordnungen, schriftliche Äußerungen Lehndorffs), Nr. 515 (Angelegenheiten des
                    Kreisbevollmächtigten der ostpreußischen Stände, 1811//12), Nr. 682 und 852
                    (Amtszeit Lehndorffs als ständischer Deputierter, 1810 bis 1812), Nr. 680
                    (Denkschrift, 1811). Siehe auch Bujack, Georg, Das Kommissorium der
                    Landesdeputierten der Provinz Preußen und Litauen, Königsberg 1869, sowie Ders.,
                    Das erste Triennium des Komitees der ostpreußischen und litauischen Stände,
                    Königsberg 1887, Nachtrag Königsberg 1887. - Die Erfahrung, dass Hardenberg in
                    seiner Finanzpolitik die besonderen Bedürfnisse <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName> nicht berücksichtigen könne (oder wolle),
                    veranlasste Lehndorff Anfang 1812 zur Aufgabe seiner politischen Tätigkeit. -
                    Zur Ständeversammlung in Berlin und zur Ständeversammlung der ostpreußischen und
                    litauischen Kreise in Königsberg 1811: GStA PK, XX. HA, Rep. 2 I, Tit. 23:
                    Landtag und Stände, Nr. 10 bis 12, Nr. 579 bis 581.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>
                  <gap reason="illegible"/>, 29. Oktober 1811</dateline>
                    <salute>Euer Hochgeboren erhalten beiliegend die gestern verlangte Kopie. In
                        Hinsicht auf die Verhandlungen des gestrigen Konvokationstages wird
                            <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> Ihnen wohl alles sagen,
                        was und wie es zur allgemeinen Zufriedenheit der Versammlung abgemacht ward.
                            <seg type="comment">
                     <orig>Niemand hat sich für einen fixierten <hi rendition="#u">Blasenzins</hi> – das ist eine Brenndeklaration
                                auf 4 Wochen und länger – erklärt.</orig>
                     <note xml:id="nocj_wnc_wcb">Vgl. auch Lehndorffs Brief an seine Mutter vom 26. Dezember 1810
                                über die Branntweinsteuer, in: Schultze, Lebensbild, S. 252 sowie
                                GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 895, n.
                                f. (Kalckreuth an Lehndorff, 1811) und Nr. 497 (Fragen der
                                Besteuerung der Branntweinbrennerei, 1812). Hier auch der Aufsatz
                                des Geheimen Rats Hermstedt „Bemerkungen über die Versteuerung der
                                Branntweinbrennerei durch den Blasenzins und die Grundsätze, auf
                                welche die Versteuerung gestützt ist‟ (Druck). </note>
                  </seg> Herrn
                        von <persName key="ed_d3b_n1z_ncb">Stechow</persName> bewies sich wieder als
                        ein rechtlicher Vorstand der Stände, durch Rat und Tat. Herr von <persName key="ed_rqm_zch_1cb">Sydows</persName> Brief an die Komitee-Stände zu
                        weiteren Normalschreiben für jämmerliche Bevollmächtigte dienen.</salute>
                </opener>
            </div>
            <closer rend="paragraph">
                <salute>Mit unbegrenzter Verehrung</salute>
            </closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
