<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_kp3_r4c_wcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an Pauline Gräfin von Dönhoff. Steinort, 1. Juli 1811</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_kp3_r4c_wcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 255 f. </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1811-07-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Dönhoff, Pauline Gräfin von, geb. Gräfin von
                        Lehndorff (1823-1889)</persName>
                </correspAction>
                <note>Das Unglück des Dorfes <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                    veranlasste Lehndorff, <quote>die sämtlichen Bauernwirtschaften an sich zu
                        bringen, und die einzelnen Wirte angemessen zu entschädigen</quote>; dadurch
                    wurde Labab sein Eigentum und später Bestandteil des Fideikommisses <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, vgl. ebd., S. 257.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 1. Juli 1811</dateline>
					          <salute>
                  <gap reason="insignificant"/>
               </salute>
                </opener>
				        <p>ich war gerade auf der Brandstätte des in Flammen stehenden Dorfes <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, welches leider fast ganz ein Raub des
                    verheerenden Blitzes geworden, und suchte durch Trost und Versprechung die
                    Tränen der Verunglückten zu stillen <gap reason="insignificant"/>. </p>
                <p>Die dürren und zusammengedrängten hölzernen Häuser entzündeten sich so rasch,
                    dass es den erschrockenen Einwohnern gänzlich unmöglich ward, auch nur das
                    Allergeringste von ihrer Habe zu retten, und 10 Familien mit einer großen Menge
                    Kinder haben nichts erhalten als das, was sie gerade auf dem Leib hatten. Auch
                    einiges Vieh und mehrere Pferde, welche gerade zu Hause waren, sind verbrannt.
                    Doch ist der größte Teil desselben gerettet, da es auf der Weide war. Manche
                    Zufälle, an denen es bei einer solchen unglücklichen Gelegenheit nie fehlt,
                    konkurrieren noch, um den Schaden zu vergrößern. Die mehrsten Wirte waren der
                    Heuernte wegen noch im Felde nebst ihren Knechten und Weibern. Was nicht zur
                    Arbeit taugte, eben daher aber auch gar keines Entschlusses oder Hilfe fähig
                    war, hütete zu Hause die Kinder. Die bevorstehende schlechte Ernte hatte die
                    Leute bewogen, so viel Getreide zu ersparen und (nächst dem Argument der
                    schlechten Preise) so viel als möglich zu künftigem Jahre zu verwahren, so dass
                    über 300 Scheffel Getreide mit verbrannten. Die durch die Dürre schlecht
                    gewordene Weide hatte die Leute bewogen, ihr Jungvieh im Stall zu füttern, da
                    sie vom vorigen herrlichen Jahre noch Futter übrig hatten, und so ist manches
                    umgekommen, was vielleicht unter anderen Umständen hätte gerettet werden können.
                        <gap reason="insignificant"/> Es sind zusammen 16 Gebäude aller Art
                    vernichtet, und es gereicht mir zum Troste, ohne Egoismus mir selbst sagen zu
                    können, dass ich und <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> die
                    übrigen und das Vorwerk gerettet haben. Denn denke Dir, dass, als wir kaum 15
                    Minuten nach ausgebrochenem Brande hingeeilt kamen, alles dem Brande zusah, der
                    im Begriff war, auch die vor dem Winde gelegenen Häuser anzugreifen, ohne retten
                    zu wollen, weil sie behaupteten, dass Feuer, von Gott gesandt, niemand retten
                    dürfe! </p>
                <p>Ich weiß nicht, ob ich nicht lieber das sehr baufällige und jetzt leere Vorwerk
                    verloren hätte, welches doch in wenigen Jahren ausgebaut werden muss und
                    höchsten aus 5-6 Gebäuden besteht, als diese Bauern-Etablissements. Es hätte die
                    Wirtschaft, welche hier so sehr auf Bauerndienste berechnet ist, weniger
                    derangiert. <gap reason="insignificant"/> Es hört sich so leicht an, wenn man
                    sagt: „Es ist ein Bauerndorf abgebrannt!‟ Alle Fatalitäten und Umstände, welche
                    ein solcher Unfall mit sich bringt, fühlt eben nur der, welchem es geschieht.
                    Noch habe ich keinen rechten Beschluss gefasst, wo ich die Menge Menschen mit
                    allen Kindern und Dienstleuten, jetzt ohne Brot und Bekleidung, unterbringe. Ich
                    werde mein Ross besteigen und Anstalten treffen.</p>
                <p>Deine Berliner Nachrichten, meine Pauline, sind sehr wichtig und interessant. Ich
                    hoffe, dass die Märker mehr Blut in den Adern haben werden, als die Preußen.
                    Künftig mehr darüber. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
				        <closer>
					          <salute>Dein treuer Bruder</salute>
					          <signed>Carl</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
