<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xqv_tkd_wcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an Pauline Gräfin von Dönhoff. Steinort, 28. Mai 1812</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xqv_tkd_wcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 270 </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1812-05-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Dönhoff, Pauline Gräfin von, geb. Gräfin von
                        Lehndorff (1823-1889)</persName>
                </correspAction>
                <note>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> musste von Ende Mai bis
                    Mitte Juli die von Lehndorff angekündigte Einquartierung versorgen, vgl. hierzu
                    den Brief an die <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Mutter</persName> vom 15. Juli
                    1812, ebd. S. 271-273. Der Brief endet: <quote>Das Herzbrechendste ist der
                        Zustand der Unglücklichen, deren Anblick auch mich unglücklich macht. Kinder
                        sterben effektiv vor Hunger, ohne dass es mir möglich wird, sie alle zu
                        retten. Meine kleinen Vorräte sind längst aufgezehrt, und leider setzt die
                        kalte Witterung die Ernte immer weiter hinaus. Der letzte Ruck ist der
                        schlimmste, denn jeder Tag der Subsistenz ist von den Armen schon auf die
                        neue Frucht berechnet. Ich habe an <persName key="ed_pkh_3gv_mbb">Poltzien</persName> geschrieben, um genau die Preise der Getreide in
                            <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu erfahren, und
                        werde wahrscheinlich nach Königsberg ein paar Wagen schicken müssen, um Korn
                        zu holen, welches hier gar nicht mehr zu haben ist. Glücklich noch, dass
                            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> selbst seiner
                        günstigen Lage halber und - ich kann es ohne Ruhmredigkeit sagen - durch
                        meine getroffenen Maßregeln ziemlich verschont durchgekommen ist. Ich bin
                        zwar selbst hier 2 Mal durch Kommandos von 20 und 30 Mann fouragiert worden,
                        doch geschah es, wirklich recht glücklicher Weise, durch ein paar rechtliche
                        Menschen, die ich der Sache angemessen behandelte und welche ihre Pflicht
                        mit Menschlichkeit und Rechtlichkeit verbanden. Es war zu Anfang dieser
                        Krisis und wäre es mir da so gegangen, wie einigen meiner Nachbarn, so wäre
                        das Unglück meiner armen Bauern noch weit ärger geworden, denn ich hätte sie
                        müssen verhungern sehen, ohne sie retten zu können</quote> Zusätzlich
                    verwüstete ein Orkan mit Hagelschlag einen Teil des Winterfeldes von <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> und zerstörte die einzige Scheune des
                    Vorwerks und den halben Viehschuppen, Wagen und Gerätschaften. - Zu den durch
                    das französische Militär angerichteten Schäden: GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                    Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 282 (Beantragung von Retablissementsgeldern
                    1806/07) und Nr. 187 (1812/13).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>
               <note type="editorial">Er teilt ihr seine Ankunft in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> mit.</note> Hier in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> habe ich ganz gegen meine kühnsten Erwartungen noch
                    alles Gottlob im Frieden gefunden. Das habe ich gewiss meinen Vorstellungen
                    alles möglichen zu erwartenden Ungemachs, welche ich mir unterwegs gemacht, zu
                    danken. Denn es war, unserm bekannten System gemäß, keine Branche der Fatalität,
                    die ich mir nicht gedacht. So habe ich denn alles noch leidlich gefunden, außer
                    der wahren Verheerung, welche der Frost hier auf den Wiesen und bei der jungen
                    aufgegangenen Erbsen- und Gerstensaat gemacht. Es ist doch recht auffallend,
                    welchen Unterschied die geringe Distanz von Dir bis hierher im Klima macht.
                    Unsere wehrten Alliierten stehen ziemlich gedrängt in <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName>, <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, <placeName key="ed_sz3_kqp_tcb">Thiergarten</placeName> und <placeName key="ed_icf_3tm_zcb">Fürstenau</placeName>, also wie Du siehst, mir höllisch auf die Nägel, und
                    gewiss habe ich es nur meinen finsteren Vorstellungen zu danken, dass ich sie
                    nicht hier gefunden. Täglich ziehen neue Truppen durch die Güter, doch bisher
                    noch keine Franzosen. <seg type="comment">
                  <orig>Die benannten Nachbarn sind
                            Württemberger und ich kann wirklich dem Himmel nicht genug danken, in
                            Frieden haben zusehen können.</orig>
                  <note xml:id="nw2r_p4k_wcb">So
                            unklar in der Vorlage.</note>
               </seg> Außer einigen Transportfuhren der
                    durchziehenden Truppen, wobei der arme alte <persName key="ed_omg_r4k_wcb">Goldstein</persName>, der impertinent geworden, gestern einige Püffe
                    erhalten, und einigen Magazinfuhren von <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> sind wir bisher selbst von bedeutenden Fuhren
                    verschont geblieben. Doch ich will meinem avouierten Aberglauben gemäß mein
                    Glück nicht verschreien. Denn drohend zieht sich ein neues Ungewitter über dem
                    Rastenburgschen Kreis, von welchem ich einen Teil ausmache, zusammen. Die
                    Division St. Germain, welche in der Gegend von <placeName key="ed_ub5_v4k_wcb">Osterode</placeName> fast verhungert und aus 3 Regimentern Kürassiers und 2
                    Dragoner besteht, ist diesem Kreis zur Einquartierung und Verpflegung angesagt,
                    und dazu 27.000 Zentner Heu, 18.000 Scheffel Hafer, 3.000 Scheffel Weizen,
                    unerhört viel Stroh und 24.000 Scheffel Roggen ausgeschrieben. Das das leere
                    Worte sind, kannst Du Dir denken! - Aber das Fouragieren des grünen Getreides
                    ist eine natürliche Folge! <gap reason="lost"/>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
