<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_drz_ptl_5y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Theodor von Schön an Friedrich Wilhelm III. König von Preußen. Gumbinnen, 27.
                    Dezember 1812</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_drz_ptl_5y</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness select="#this">
                        <bibl type="print">Briefe und Aktenstücke zur Geschichte Preußens unter
                            Friedrich Wilhelm III. vorzugsweise aus dem Nachlass von F. A. Stägemann
                            hrsg. von Franz Rühl, Bd. 1, Leipzig 1899, S. 256-258</bibl>
                    </witness>
                
                
                    <witness>
                        <bibl type="print">Droysen, J. G., Das Leben des Generalfeldmarschalls Graf
                            Yorck von Wartenburg, Berlin 1851/52, T. 2, S. 272-275 </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 305-307 (auf der Grundlage von
                            Droysen)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön, Theodor von (1773-1856)</persName>
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>
                    <date when="1812-12-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Preußen, Friedrich Wilhelm III. König von
                        (1770-1840)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 28. Dezember sollte <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> mit
                    diesem und einem weiteren Brief <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schöns</persName>
                    an <persName key="ed_ugx_xmg_hy">Hardenberg</persName> nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> aufbrechen. Er trat die Reise nicht
                    an, sondern Schön benutzte Leutnant von <persName key="ed_htf_hqk_wcb">Plehwe</persName>, der nach seinem Urlaub in Litauen auf der Rückkehr nach
                        <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> über <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> kam. Lehndorff reiste dagegen zu
                        <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName>, dessen Verbindung zu Schön
                    unterbrochen war, um ihm Bericht über die Lage in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> zu erstatten. Am 30. Dezember war er wieder bei
                    General von <persName key="ed_vhm_mqk_wcb">Massenbach</persName> in <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName>, vgl. Schultze, Lebensbild, S. 307
                    ff., 315 ff.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Gumbinnen, 27. Dezember 1812</dateline>
					          <salute>An des Königs Majestät.</salute>
                </opener>
				        <p>E. K. M. stelle ich ehrfurchtsvoll anheim, den Überbringer dieses, den Grafen <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff</persName> auf <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, vor Sich zu lassen. Schon seit dem Anfang der Flucht
                    der wenigen französischen Soldaten, welche den Kugeln und dem Frost entkommen
                    waren, bin ich von Männern aus allen Ständen dieser <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Provinz</placeName> dringend aufgefordert, einen
                    Augenzeugen, der nur sagt, was er sah, an E. K. M. abzuschicken. Da ich in der
                    Regel täglich an Allerhöchstdero <persName key="ed_ugx_xmg_hy">Staatskanzler</persName> per Estafette berichtete und der <seg type="comment">
                  <orig>Major von <persName key="ed_et5_kxl_5y">Hiller</persName>
                        </orig>
                  <note xml:id="nty1_xfj_wcb">Adjutant Yorcks während des Feldzuges
                            1812</note>
                    </seg>abgegangen war, so beruhigte ich damit die Besorgnis, dass die
                    französischen Tagesbefehle und Ordres, welche von Armeekorps und Dingen
                    sprechen, welche nicht mehr da sind, die Lage der Sache verdunkeln möchten.
                    Seitdem russische Truppen aber den Teil der Provinz von <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> bis <placeName key="ed_omg_5xl_5y">Darkehmen</placeName> größtenteils besetzt haben, ist der direkte
                    Postenlauf sistiert und der indirekte höchst unsicher geworden. <seg type="comment">
                  <orig>Ich habe daher von den Vielen, welche zu E. K. M.
                            wollten, um von der wahren Lage der Sache hier Bericht zu erstatten, den
                            Grafen <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> auf <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ausgesucht. Er ist der
                            bedeutendste Gutsbesitzer der Provinz, er war Militär, kann also
                            militärische Ereignisse beurteilen, und er hat in dieser
                            verhängnisvollen Zeit mir Beweise gegeben, dass er würdig ist, ein
                            Mitglied der Familie zu sein, die sich seit Generationen durch
                            Anhänglichkeit an E. K. M. Haus ausgezeichnet hat.</orig>
                  <note xml:id="ncvv_tgd_wcb">Vgl. Schultze, Lebensbild, S. 261 ff., auch zu den
                            Verhältnissen in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>.
                            Demnach hatte Ostpreußen allein 1812 eine Gesamtschaden von fast 100
                            Millionen Mark (33.208.474 Taler) durch den Feldzug erlitten und somit
                            2/5 des Gesamtverlustes des Landes zu tragen. </note>
               </seg> Er hat die
                    große Szene größenteils selbst gesehen. Er kann, wie er hier und in <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName> selbst erfahren hat, E. K. M. sagen,
                    mit welcher Ehrfurcht Ew. Majestät Name von jedem Russen genannt wird, mit
                    welcher Achtung der Preußische Adler und jede von Ew. Majestät gesetzte
                    Autorität begrüßt wird, und welche Mühe sich die russischen Obern geben, eine
                    gute Manneszucht zu halten. </p>
            <p>Um mit einem Zuge alles dieses zu bestätigen: Der hiesige Kosaken-Oberst fand fünf eben
                    rekonvaleszierte Soldaten vom Leibregiment hier. Als er diese auf dem Rapport
                    fand, schickte er sie mir gestern durch seinen Adjutanten und ließ mir sagen: Er
                    handle der Freundschaft seines <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Kaisers</persName>
                    gegen Ew. Majestät gemäß, wenn er sie auf freien Fuß setze und zu meiner
                    Disposition stelle. Er will ihre Pässe visieren, wenn ich sie nach Hause
                    schicke. Der Graf Lehndorff wird Ew. Majestät endlich einen erst heute hier
                    herausgekommenen Aufruf an E. K. M. Untertanen überreichen, der die durch
                    Äußerungen französischer Machthaber hier erzeugte Besorgnis hebt. </p>
            <p>Der Graf Lehndorff reist ganz als Privatmann, ohne dass seine Sendung hier bekannt wird. Ich habe
                    ihm den Auftrag erteilt, dort auch jede Aufmerksamkeit zu vermeiden. Er hat nur
                    den Auftrag, E. K. M. und Allerhöchstdero <persName key="ed_ugx_xmg_hy">Staatskanzler</persName> zu berichten, wie hier die Lage der Sache ist, und
                    kehrt sogleich wieder als Privatmann auf seine Güter zurück, wo er unbemerkt
                    lebt.</p>
				        <closer>
                    <signed>v. Schön</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
