<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_rxn_qpd_wcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Theodor von Schön an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Gumbinnen, 2. Juli 1812</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_rxn_qpd_wcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 279 f. </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön, Theodor von (1773-1856)</persName>
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>
                    <date when="1812-07-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Dass man in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> die von
                        <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName> geschilderte Lage <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName> nicht richtig einschätzte, zeigt
                    die Kabinettsordre <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelms
                        III.</persName> vom 14. Juli 1812 (ebd., S. 280), die sich als Abschrift
                    unter Lehndorffs Papieren befindet. Der König schreibt: <quote>Ich vertraue der
                        Regierung, dass sie <gap reason="insignificant"/> dem Elende und der Not, so
                        weit irgend ihre Mittel reichen, entgegenarbeitet und darin nicht ermüden
                        werde, und hoffe von günstigeren Umständen und einem ruhigeren Zustand der
                        Dinge die Mittel, wodurch die Prärogativen, von welchen die Provinz vor
                        anderen betroffen ist, ausgeglichen werden können. <gap reason="insignificant"/> Übrigens wird die Zahl der der Provinz
                        genommenen Pferde auf Vierzigtausend angegeben; sie ist so exzessiv, dass
                        wohl ein Schreibfehler dabei zum Grunde zu liegen scheint, und Ich will
                        daher hierüber bestimmtere Anzeige erwarten. </quote> - Tatsächlich handelte
                    es sich sogar um 104.710 Pferde, die die preußischen Provinzen östlich der
                    Weichsel 1812/13 für militärische Zwecke hatte bereitstellen müssen.
                    (Militärwochenblatt 1846, Beihefte Januar bis inkl. Oktober 1846, S. 117).
                    Minister <persName key="ed_qv5_zdq_mbb">Alexander Graf zu Dohna</persName>
                    berichtete am 29. Oktober 1813, den Provinzen <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> und <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauen</placeName> würden gegenüber den Vorjahren 71.851 Pferde, 76.847
                    Ochsen, 114.175 Kühe, 245.985 Schafe fehlen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Gumbinnen, 2. Juli 12</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>Noch ist das Elend nicht zu Ende, aber was ich besonders fürchte ist der Unglaube in
                        <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> an unseren Verlust. Ich
                    habe alles aufs treuste geschildert, aber dies kommt in Hände von Männern, die
                    kein Interesse dafür, im Gegenteil das haben, alles schön zu finden, ich habe es
                    als ganz unmöglich geschildert, jetzt nur die Vermögenssteuer auszuschreiben,
                    habe im Gegenteil dringend verlangt, dass um den ewigen Requisitionen der
                    nachziehenden Truppen und Depots zu genügen, aufs schleunigste alles Geld, was
                    die anderen Provinzen nur irgend zusammenbringen können, dieser leidenden
                    Schwester geschickt werde. Präsident v. <persName key="ed_bl2_lpk_wcb">Schimmelpfennig</persName> war eben hier und will im Namen des<placeName key="ed_rdg_jkc_gy"> Insterburgischen Kreises</placeName> mit vielen
                    mehreren Gutsbesitzern die Lage des Landes unmittelbar dem <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Könige</persName> vorstellen. <seg type="comment">
                  <orig>Tun Sie, lieber Graf! doch für <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName> ein Gleiches. Wir sind ja freie Untertanen und
                            müssen alles daran setzen, damit er weiß, er wirklich selbst erfährt,
                            wie es uns geht. Schildern Sie nur die Wahrheit, sie ist grässlich
                            genug.</orig>
                  <note xml:id="nppj_nsd_wcb">Nach Schultze kam Lehndorff
                            Schöns Aufforderung nach. Die Immediatvorstellung ist nicht überliefert.
                            Lehndorff war deshalb persönlich am 22. Juli 1812 in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>, auch ein Schreiben Schöns
                            an Lehndorff vom 27. Juli nimmt darauf Bezug. Generaladjutant von
                                <persName key="ed_prs_vpk_wcb">Köckritz</persName> bestätigte
                            Lehndorff den Eingang, er habe die Immediatvorstellung dem König nach
                                <placeName key="ed_f43_1qk_wcb">Teplitz</placeName> geschickt:
                                <quote>Gebe Gott, dass die Umstände es dem Monarchen gestatten
                                mögen, sich der dortigen Gegend in der nachgesuchten Art willfährig
                                zu bezeigen!</quote>, vgl. ebd., S. 281 f. </note>
               </seg> Jeder wird
                    dies mit unterschreiben, die Treue gegen den König bezeichne jede Zeile, aber
                    auch jedes Wort drücke das Elend aus, in dem wir sind, und das uns noch
                    bevorsteht. Verlieren Sie keine Zeit. Die Sache ist höchst wichtig.</p>
				        <closer>
					          <salute>Gott erhalte Sie wohl!</salute>
					          <signed>S.</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
