<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_crd_13q_bbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seine Landsleute. Königsberg, 22. Februar 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_crd_13q_bbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Militär</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 20, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Bujack, Georg, Zum Andenken an die Mitglieder des
                            Königsberger Landtags im Februar 1813, an die Ostpreußische
                            Landtags-Bataillone und das Ostpreußische National-Kavallerie-Regiment
                            anno 1813 und 1814</bibl>, Königsberg 1890, S. 53 f. </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1813-02-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Die Bekanntmachung erfolgte zuerst in der Königsberger (Hartungschen)
                    Königlich Preußischen Krieges- und Friedens-Zeitung am 22. Februar 1813. Am 25.
                    März wurde Lehndorff Kommandeur des Preußischen National-Kavallerie-Regiments.
                    Am 27. März 1813 erhielt der Aufruf Lehndorffs die ausdrückliche Billigung des
                    Königs, vgl. den Kabinetts-Befehl in: Bujack, Georg, Zum Andenken an die
                    Mitglieder des Preußischen Landtags im Februar 1813 zu Königsberg und an die
                    Taten der preußischen Landwehr und des Preußischen National-Kavallerie-Regiments
                    in den Jahren 1813 und 1814, neu bearb. von Adalbert Bezzenberger, Königsberg
                    1900, S. 54. - Weitere, zum Teil stark beschädigte Unterlagen zum Ostpreußischen
                    National-Kavallerie-Regiment 1812-1817 in der Akte (Geldsammlung zur Ausrüstung,
                    Formation des Regiments, Personal). Siehe auch: Schultze, Lebensbild; Dönhoff,
                    August Friedrich Philipp Reichsgraf, Königsberg und Ostpreußen zu Anfang 1813.
                    Ein Tagebuch vom 1. Januar bis 25. Februar 1813, hrsg. von Maximilian Schultze,
                    Berlin 1901 (Bausteine zur preußischen Geschichte, 1, 2). - <quote>Beiträge zur
                        Geschichte des Jahres 1813, die Bildung der Landwehr in den Provinzen Ost-
                        und Westpreußen und Litauen betreffend</quote> auch in: Militär-Wochenblatt.
                    Unabhängige Zeitschrift für die deutsche Wehrmacht, 18. Jg., Nr. 883, 25. Mai
                    1833, Bl. 4934 ff. und Nr. 884, 1. Juni 1833, Bl. 4939 ff.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, Montag den 22. Februar 1813</dateline>
					          <salute>Meine Landsleute!</salute>
                </opener>
				        <p>
               <seg type="comment">
                  <seg type="comment">
                     <orig>Der hochherzige Held des Vaterlandes, unser
                                General-Gouverneur von <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName>, hat mich zu dem schönen Beruf erwählt, die
                                würdigen Söhne Preußens unter das Panier des Vaterlandes zu sammeln,
                                sie zu einem National-Kavallerie-Regiment zu bilden und sie zu
                                führen unter Gottes Schutz zu Kampf und Sieg, für König und
                                Vaterland, für Ehre und Nationalfreiheit, für alles, was dem
                                Menschen das Heiligste ist. </orig>
                     <note xml:id="nicp_hnd_ycb">Die
                                offizielle Bekanntmachung der Übertragung der Organisation des
                                Regiments an Graf von Lehndorff erfolgte am 12. Februar 1813, vgl.
                                Amtsblatt der Königlichen Regierung zu Gumbinnen 1813, S. 105
                                f.</note>
                  </seg>
               </seg>
            </p>
            <p>Aus dem, denen hier versammelt gewesenen Repräsentanten der Nation vorgelegten Plan des
                    Stellvertreters unseres <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königs</persName>, des
                    Herrn General-Lieutenant von <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName>
                    lege ich Euch die Grundzüge vor, welche derselbe zur <seg type="comment">
                  <orig>Bildung dieses National-Korps </orig>
                  <note xml:id="nnkl_dlm_2cb">Als Generalgouverneur der Provinz hatte <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck </persName> am 30. Dezember 1812 die Konvention von
                                <placeName key="ed_k13_kxp_vcb">Tauroggen</placeName> ausgehandelt.
                            Als russische Truppen am 5. Januar 1813 in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> einrückten, wurden sie
                            (anders als im Siebenjährigen Krieg) als Befreier begrüßt. Dem sollte
                            ein politischer Frontwechsel folgen. Als (gezwungene) Verbündete der
                            Franzosen wollten die Preußen zu den Russen wechseln, in deren Diensten
                            bereits Freiherr vom <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> als
                            Kommissar stand. Nachdem Yorck die Aufstellung des Ostpreußischen
                            National-Kavallerie-Regiments befohlen hatte, rief <persName key="ed_kv3_vsz_wy">Ludwig Graf zu Dohna</persName> die ost- und
                            westpreußischen Landstände zusammen. Die 64 Delegierten kamen am 5.
                            Februar 1813 in die Ostpreußische Generallandschaftsdirektion. Zwei Tage
                            später wurde die von <persName key="ed_nwb_xxp_vcb">Clausewitz</persName>, <persName key="ed_kv3_vsz_wy">Dohna</persName> und <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> aufgestellte Landwehrordnung vom Landtag
                            einstimmig angenommen. Ab März 1813 stellte Karl Alexander von <persName key="ed_rg1_ktp_vcb">Bardeleben</persName> 19 Landwehr-Bataillone, 3
                            Landwehr-Kavallerie-Regimenter, 4 Landwehr-Feldbatterien und 2
                            Landwehr-Train-Bataillone mit 20.000 Mann auf. Die drei in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> aufgestellten
                            Landwehr-Bataillone wurden zum Königsberger Landwehr-Regiment formiert.
                            Das Königsberger Regiment kämpfte in den Schlachten bei Großbeeren und
                            Dennewitz, nahm an der Völkerschlacht bei <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> teil und erstürmte am 19. Oktober 1813 das
                            Grimmaische Tor, wodurch die Verteidigung Leipzigs zusammenbrach. Alle
                            anderen ostpreußischen Einheiten bildeten die Landwehr-Division unter
                            Graf Ludwig zu <persName key="ed_kv3_vsz_wy">Dohna</persName>, die an
                            der Belagerung von <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>
                            teilnahm. Von ihren etwa 9.000 Mann fielen 2.500 oder starben an
                            Krankheiten. Sie sollte die einzige Division der deutschen Geschichte
                            bleiben, in der alle Offiziere gewählt wurden. Als einzige Provinz
                            stellte Ostpreußen Landwehr-Artillerie und Landwehr-Train-Formationen
                            auf. - <seg type="comment">
                        <note xml:id="nw3p_1md_ycb">In späteren
                                    Jahren schrieb Theodor von Schön über diese Idee: <quote>Ein
                                        Gutsbesitzer, der früher Militär gewesen war, fasste den
                                        Entschluss, aus Freiwilligen, welche sich selbst
                                        equipierten, ein National-Kavallerie-Regiment zu errichten.
                                        Mehrere seiner Freunde stellten ihm vor, dass neben den
                                        Scharnhorstschen Freiwilligen und neben der Landwehr sein
                                        Vorhaben nicht gelingen könne. Er baute aber fest drauf, ein
                                        Regiment von ausschließlich Preußen aus dem gebildeten
                                        Stande errichten zu können, und der brave Mann, fortwährend
                                        an nichts denkend, als an sein National-Kavallerie-Regiment,
                                        und unbedingt nichts wollend, als die Errichtung dieses
                                        Regiments, obgleich ihm selbst keine Geldmittel dazu zu
                                        Gebote standen, führte sein Vorhaben brillant aus.</quote>
                                    Aus den Papieren des Ministers und Burggrafen von Marienburg
                                    Theodor von Schön, Bd. 6, Berlin 1883, S. 59.</note>
                     </seg>
                        </note>
                    </seg>festgesetzt hat. Hoch wünscht er es zu stellen, gewiss werden wir seine
                    Absicht erfüllen. Durchdrungen von diesem hohen Beruf trete ich zum ersten Mal
                    unter Euch, meine Brüder, und fordere Euch auf zur heiligen Pflicht, die eines
                    jeden Preußen Brust erfüllt. Gott selbst hat den Völkern ein Zeichen gegeben,
                    vertrauensvoll folgen wir seinem Wink. Zur Errettung des Vaterlandes werden wir
                    fechten! Dieser Gedanke erfülle stets unserer Krieger Brust und stärke unseren
                    Arm. Im heiligen Kampfe sei unser Losungswort: </p>
            <p>Gut und Blut für König und Vaterland!</p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed>Graf Lehndorff <lb/>Major der Kavallerie</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
