<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ogg_xnn_fz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Theodor von Schön an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Gumbinnen, 27. Februar 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ogg_xnn_fz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Militär</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Aus den Papieren des Ministers und Burggrafen von
                            Marienburg Theodor von Schön, T. 2 Ergänzungsblätter, Bd. 6, Berlin
                            1883, S. 180-182</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort, weil. Kgl. Preuß. Generalleutant
                            a. D., Landhofmeister des Königreichs Preußen, Ritter des Hohen Ordens
                            vom Schwarzen Adler etc. 17. September 1710 bis 8. Februar 1854. Ein
                            Lebensbild auf Grund hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 360
                            f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön, Theodor von (1773-1856)</persName>
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>
                    <date when="1813-02-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>G., 27. Februar 1813</dateline>
                </opener>
                <p>Ich habe alles erhalten, was Euer Hochgeboren mir zu schreiben die Güte hatten.
                    Gotte gebe Ihnen seinen Segen! Das Vorhaben ist gut, nur unbedingt darauf los,
                    und es wird gehen. Dass General Yorck so wenig Instruktion gab, ist gut, ich
                    hätte nicht mehr gegeben. Denn solche Dinge müssen sich selbst machen, oder sie
                    gehen nicht. Die Aufforderung, so wie Sie sie wünschen, wird von hier erlassen,
                    Ihre Proklamation ist würdig und gut, sehr gut. Jeder brave Mann schreibt gut,
                    wenn er schreibt, was er meint. Ihr Aufsatz hat dazu in Absicht der Fassung ganz
                    meinen Beifall. Er wirkt auch, wie alles Gute das Gute anzieht. Aber früher
                    hätten Sie kommen sollen. <seg type="comment">
                  <orig>Caesar und
                            Uklanski</orig>
                  <note xml:id="np3h_rpd_ycb">Offiziere, die für die
                            litauischen Dragoner und die Leibhusaren freiwillige Jäger
                            sammelten.</note>
               </seg> haben Ihnen sehr großen Schaden getan.
                        <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> und <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> stellen jede Stadt 30 völlig
                    equipierte Kavalleristen, aber alles war schon von Caesar und Uklanski
                    angenommen. Das tut mit sehr leid, schon weil der Litauer alle Litauer haben
                    sollte. Ich werbe seit der Zeit für Sie, und gestern hat Major von <persName key="ed_ip5_mcz_wy">Plotho</persName> 8 Mann an Sie abgeschickt.
                    Referendarius Szepanski von hier kommt auch zu Ihnen. </p>
            <p>
               <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zeigt sich sehr karg. 100 Pferde ist
                    nichts, wenn <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> 30
                    Kavalleristen und wohl 10 Infanteristen stellt. Ich freue mich, ein Litauer zu
                    sein. Freuen Sie sich auch, wenngleich Uklanski und Casesar Ihnen viel
                    wegnehmen. <seg type="comment">
                  <orig>Sagen Sie der Exzellenz <persName key="ed_kv3_vsz_wy">Gr. Dohna</persName>, der Plan mit den
                            Mennoniten ist gut. Mit den Juden ist es allerdings ratsam, ein dito zu
                            machen. Hier sind nur leider! und Gottlob keine.</orig>
                  <note xml:id="nlk1_yrd_ycb">Nach der Stammrolle des Regiments vereinte es 35
                            Katholiken, 9 Reformierte, 6 Juden, die übrigen 511 waren lutherischen
                            Bekenntnisses. In den Listen der Mannschaften finden sich 31 Söhne aus
                            dem Adel: Massenbach, Knobloch, Gröben, Buddenbrock, Schwerin, Rhein,
                            Kalnein, Sanden, Seidlitz, Wallenrodt u. a., vgl. Schultze, Lebensbild,
                            S. 367 und 377. </note>
               </seg>
                </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Es wäre allerdings sehr gut, ja sogar dringend notwendig, bekannt zu
                            machen, dass die Jäger und die Eliten des National-Kavallerie-Regiments
                            gleiche Rechte haben. Denn dass alle Offiziere nur aus den Jägern
                            ernannt werden sollen, reizt sehr.</orig>
                  <note xml:id="njsr_p4d_ycb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_gxm_pkq_bbb">29. Juni
                                1813</ref> mit Anmerkungen.</note>
               </seg> Besorgen Sie dies ja! bald.
                    Nur der Titel Eliten. Warum französisch? Warum nicht bloß: Wahlmann. Man sagt:
                    Wahlstätte, Wahl, setzt Willen, Intelligenz, Freiheit voraus. Elite ist:
                    Auserwählt, Seraphin, Cherubin, Selbstlob, Selbstruhm etc., also nicht gut. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Aber wie lange bleibt unsere Erklärung aus?</orig>
                  <note xml:id="nocs_xnh_vbb">Am 27. März 1813 erging die Kabinettsordre an
                            Generalleutnant von Massenbach und an Staatsminister Grafen zu Dohna,
                            mit der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelm III. </persName>
                            das Anerbieten der <quote>Stände der Provinzen Preußen, Pommern und
                                Schlesien</quote> annahm, <quote>auf ihre Kosten
                                National-Kavallerie-Regimenter zu errichten</quote>. Bei der
                            Besetzung der Offiziersstellen, der Schwadron-Chefs und des
                            Regiments-Kommandeurs wollte der König <quote>auf den Vorschlag und die
                                Empfehlung der Stände billige Rücksicht nehmen</quote>. Eine
                            Fortdauer nach dem Krieg sicherte er nicht zu, im Falle sich das
                            Regiment durch <quote>außerordentlichen Mut und Tapferkeit einen
                                hervorstechenden Ruf erwerben sollte</quote>,‟würde er dessen
                            Fortdauer gestatten, auch militärische Aufstiege seien nicht
                            ausgeschlossen, in: Bujack, Georg, Zum Andenken an die Mitglieder des
                            Preußischen Landtags im Februar 1813 zu Königsberg und an die Taten der
                            preußischen Landwehr und des Preußischen National-Kavallerie-Regiments
                            in den Jahren 1813 und 1814, neu bearb. von Adalbert Bezzenberger,
                            Königsberg 1900, S. 54. </note>
               </seg> Das hemmt sehr. Man kann nicht
                    klar sprechen, man kann nicht laut schreien, und es sollte ein Zeter Mordio
                    sein. Mit den alten tauben Menschen geht es nicht. Major von <persName key="ed_osq_fzp_vcb">Kall</persName> schreibt mir aus der Mark, dort
                    geschehe durchaus nichts, nur dass, was man muss. Man wartet dort auf die
                    Sektions-Verfügungen des Herrn <persName key="ed_jy3_3zp_vcb">Sack</persName>
                    oder <persName key="ed_u4j_mzp_vcb">Ladenberg</persName> zur
                    Vaterlands-Verteidigung, Wohl uns, dass wie Preußen sind, Gott wird uns nicht
                    verlassen. Aber verschenken Sie Ihre Häuser in der Mark, wen man sich dort nicht
                    bewegt. Die 60 Referendarien unter Anführung eines Kammergerichtsrats sind ein
                    Kinderspiel. Dabei tut das Zaudern bei unserer Erklärung den grenzenlosen
                    Schaden. Wir müssen durchaus über die Grenze, sonst können wir unsere Armee
                    nicht erhalten, und jeder Tag Aufenthalt schadet ungeheuer. Wir dürfen nicht
                    Gewehre aus Russland holen, wenn wir sie den Franzosen abnehmen. Uklanski, der
                    gerade aus <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName> kam, wusste von
                    gar nichts. <seg type="comment">
                  <orig>Das Volk muss die Sache
                            treiben</orig>
                  <note xml:id="nz1q_gpd_ycb">Vgl. die <quote>Nachweisung
                                der patriotischen Beiträge, welche für die Organisation des
                                National-Kavallerie-Regiments geleistet sind</quote>,
                            zusammengefasst in: Schultze, Lebensbild, S. 358. Diese befand sich
                            ursprünglich im Steinorter Archiv</note>
               </seg>, und Gottlob! dass wir
                    Preußen sind. Es muss noch alles gut werden.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <signed>S.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
