<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_yn5_gyl_5y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Regierungsrat Schulz an Theodor von Schön. Tilse, 3. Januar 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_yn5_gyl_5y</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                
                    <listWit>
                        <witness select="#this">
                  <bibl type="print">Briefe und Aktenstücke zur
                            Geschichte Preußens unter Friedrich Wilhelm III. vorzugsweise aus dem
                            Nachlass von F. A. Stägemann hrsg. von Franz Rühl, Bd. 1, Leipzig 1899,
                            S. 256-258</bibl>
               </witness>
                    
                
                
                    <witness>
                        <bibl type="print">Droysen, Johann Gustav, Das Leben des Feldmarschalls
                            Grafen Yorck von Wartenburg, 7. Aufl., Berlin 1875, Bd. 1, S. 385
                            f.</bibl>
                    </witness>
                    </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yy1_cyl_5y">Schulz, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_jyd_ryl_5y">Tilse</placeName>
                    <date when="1813-01-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön, Theodor von (1773-1856)</persName>
                </correspAction>
                <note>Im Brief an <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> aus Memel, 18.
                    Januar 1813 heißt es: <quote>
                  <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName>, der südlichste Teil der Provinz <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauens</placeName>, enthält herrliche, wackere
                        Männer in den gemeinen und höheren Ständen, welche bereit sind, für den
                        König und das Vaterland alles daran zu setzen; es kommt nur darauf an, dass
                        Euer Exzellenz, der Sie jetzt den König und Preußen und die Sache der
                        Menschheit repräsentieren, auf diesen kraftvollen Teil der Provinz
                        einwirken.</quote> Er habe sich im Sommer 1812 mit <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> in <placeName key="ed_jng_zqk_wcb">Angerapp</placeName>, Graf <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, Gutsbesitzer Oberamtmann <persName key="ed_nly_hpk_gbb">Bergau</persName> in Kopicken bei <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName>, Oberamtmann <persName key="ed_vkb_2rk_wcb">Stenzler</persName> in <placeName key="ed_r2g_drk_wcb">Stradauen</placeName> und Superintendent <persName key="ed_icj_rqp_vcb">Gisevius</persName> in <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName>
                    <quote>auf Leben und Sterben für die Sache der Menschheit und unsere Befreiung
                        von Sklavenketten verbündet</quote>, und diese Freunde in <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName> beschworen, zu handeln. <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> solle auf Masuren seinen besonderen
                    Blick richten, <quote>durch die treuen Patrioten, die ich Euer Exzellenz genannt
                        habe, außer den Krümpern und Beurlaubten</quote>, könne Masuren <quote>zwei
                        bis dreitausend Streiter</quote> aufstellen und werde, <quote>wenn auch
                        anfangs nur kümmerlich bewaffnet, doch einiges werde wirken und helfen
                        können.</quote> Auch Landrat <persName key="ed_ehk_krk_wcb">Lyncker</persName> in <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName> und
                    Ober-Landesgerichtsrat <persName key="ed_qvw_nz4_tcb">Friccius</persName> in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> verdienen dessen
                    Vertrauen, vgl. Beihefte zum Militär-Wochenblatt 1846. Errichtung der Landwehr
                    und des Landsturms in Ostpreußen, Westpreußen am rechten Weichselufer und in
                    Litauen, S. 5 f. - Zu den Ereignissen am Ende des Jahres 1812/Anfang 1813 vgl.
                    Schultze, Lebensbild, S. 291 ff. und Dönhoff, August Friedrich Philipp
                    Reichsgraf, Königsberg und Ostpreußen zu Anfang 1813. Ein Tagebuch vom 1. Januar
                    bis 25. Februar 1813, hrsg. von Maximilian Schultze, Berlin 1901 (Bausteine zur
                    preußischen Geschichte, 1, 2), S. 72 ff. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Tilse, 3. Januar 1813</dateline>
                </opener>
				        <p>Und setzt Ihr nicht das Leben sein,  <lb/>Nie kann Euch das Leben gewonnen sein.</p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> hat mehr als das Leben
                            eingesetzt. Schon den 29. hat er, noch ehe <persName key="ed_nhh_fmp_vcb">Seydlitz</persName> kam, den Entschluss zur
                            großen Tat gefasst. Seydlitz hat ihm keine Königliche Willensmeinung
                            überbracht, er steht ganz allein mit seinem freilich nicht ruinierten,
                            aber doch sehr, sehr angegriffenen Corps. </orig>
                  <note xml:id="nqch_kkd_ycb">Das Yorcksche Corps hatte im Juli 1812 zwei seiner
                            Kavallerieregimenter (Husarenregiment Nr. 2, bestehend aus
                            brandenburgischen und pommerschen Husaren, und Ulanenregiment, bestehend
                            aus schlesischen und brandenburgischen Ulanen) und an die französische
                            Hauptarmee abtreten müssen. Beide teilten das Schicksal der Armee 1812.
                            Ersatz konnte Yorck nicht schaffen und sorgte deshalb vorerst dafür,
                            dass die Kavallerieregimenter, die noch zu seinem Korps gehörten, auf
                            501 Pferde in 4 Schwadronen und ein Ersatzschwadron von 125 Pferden
                            ergänzt wurden. Der Landwehrentwurf, den er am 5. Februar 1813 dem
                            „Komitee des Landtages‟ vorlegte, enthielt noch keine Forderung nach
                            Reiterei, wohl aber in § 5 die Idee eines Ersatzes: <quote>Die Landwehr
                                besteht größtenteils aus Fußvolk, aus den Fleischergewerken aller
                                Städte kann indes auch eine allerdings nicht überflüssige Kavallerie
                                formiert werden.</quote>Vgl. Schultze, Lebensbild, S. 341.
                            Lehndorffs Entwürfe und Notizen über die Mängel der preußischen
                            Landwehrkavallerie und deren Abhilfe 1807-1818 sowie Aufsätze:
                                <quote>Grundsätze über die richtige Verwendung der Jahreszeiten
                                behufs einer zweckmäßigen und vollendeten Ausbildung der Kavallerie
                                in allen Teilen</quote>und <quote>Ursachen für das Misslingen von
                                Angriffen der preußischen Kavallerie während der Kriegsjahre
                                1813-1815</quote>, in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 511 und 512. </note>
               </seg>Wie er schon durch p.
                        <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> Euer Hochwohlgeboren
                    geäußert, bittet er auch jetzt Sie dringendst, wenn auch nur auf einige Stunden
                    herzukommen, mit ihm den Bund zu schließen, mit ihm wegen der Erhaltung seines
                    Corps, wegen der Auffrischung desselben, wegen eines etwa nötigen Aufgebots in
                    der <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Provinz</placeName>, wegen hundert anderer
                    Sachen zu verabreden, was die wichtigen Augenblicke fordern. Dass Macdonald
                    vernichtet, davon ist noch immer keine Nachricht, die Russischen Corps sind
                    nicht so stark, als sie ausgegeben werden, heute ging das Lewissche Corps hier
                    durch, es sollte 10.000 Mann sein, ich habe zählen lassen, es waren nicht viel
                    über 5 1/2 Tausend Mann, die russische Armee geht nicht geschwinde vor, über
                    Österreich weiß er nichts Gewisses. Yorck bedarf Euer Hochwohlgeboren Mitwirkung
                    für den Augenblick, aber mehr bedarf er Ihrer stützenden Kraft, die Schweiz
                    ruhte auf drei Säulen und Yorck ist kein Atlas. Die Stimmung des Corps, soweit
                    ich sie schon kenne, ist nicht, wie man sie wünschen muss, und Yorck hat wohl
                    Recht, dass aus dem Vaterlande rückwärts seine Leute ihm nicht folgen würden,
                    und diesen Fall denkt er sich doch als möglich. Er will alle Leidenschaft
                    ausschließen und auch für den Fall eines echecs einen Weg offen behalten. </p>
            <p>Yorck wünscht vor allen Dingen möglichst genau zu wissen, wie viel russische Truppen <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauen</placeName> schon passiert oder noch drin sind?
                    wo Tshitshakoff und wie stark steht? wo Platow und wie stark? - auch von
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> hat er keine
                    Nachricht. </p>
            <p>Gestern war es mein Vorsatz, heute ganz zeitig in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> zu sein, Yorck wünschte, dass ich hier bleiben und
                    Sie abwarten möchte, jetzt eben wollte ich von ihm Abschied nehmen, um morgen
                    früh in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> zu sein. Er hat
                    mich aber wieder aufgefordert, hier zu bleiben und wenigstens soviel als mein
                    Schreiben in G. habe ich heute auch hier genützt. General <persName key="ed_xv5_rbq_vcb">Kleist</persName> geht morgen früh nach <placeName key="ed_ztb_bm1_my">Wien</placeName> zu Kaiser <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Alexander</persName>, ich habe ihm 600 Rtlr. Reisegeld
                    zusammenbringen müssen, nämlich: <list>
                        <item>25 Luisdor von meinem Mitgenommenen</item>
                        <item>150 Rtlr. aus der Salzkasse</item>
                        <item>300 Rtlr. aus der Kontributionskasse.</item>
                    </list>
            </p>
            <p>Dem Direktor <persName key="ed_yy1_cyl_5y">Schulz</persName> sagen Euer Hochwohlgeboren gütigst,
                    dass ich Herrn <unclear reason="illegible" cert="low">Goebler</unclear> und die
                        <unclear reason="illegible" cert="low">Lag.</unclear> Entrepreneurs gehörig
                    zusammenreite; es tut Not darum. </p>
            <p>Sie waren gestern schon bei p. Siehr angemeldet, ich schrieb daher <seg type="comment">
                  <orig>den
                            anliegenden Brief</orig>
                  <note xml:id="nxnb_m2m_5y">Vgl. Nr. 180; darin
                            schrieb Schulz an Schön am 3. Januar 1813: <quote>Ich habe heute an
                                meine Treuen in <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName>
                                geschrieben und ich hoffe, dass Masuren mehr tun wird, als Herrn von
                                    <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> bloß Krümper und
                                Beurlaubte geben, vielleicht gelingt es auch p. <seg type="comment">
                           <orig>
                              <persName key="ed_ehk_krk_wcb">Lynker</persName>
                           </orig>
                           <note xml:id="nr4c_gnp_vcb">Landrat</note>
                        </seg> in seiner Gegend etwas mehr zu
                                bewirken. Stände Herr von <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> nur nicht so verlassen
                            da!</quote>
                  </note>
               </seg>, um ihn gleich bei der Ankunft Euer
                    Hochwohlgeboren abgeben zu lassen. - <seg type="comment">
                  <orig>Der
                            Zettel</orig>
                  <note xml:id="nrbg_n2m_5y">Nr. 181.</note>
               </seg> geht mir
                    ganz von Herzen, die Sache ist so groß, Yorcks Tat in unsern Tagen so selten
                    kühn, und es ist Gottes Wille, dass ich an ihn gekommen bin. </p>
            <p>Jeder Tropfen mehrt das Meer, so erlauben Sie, Herr Geheimer Staatsrat, dass neben Yorck auch ich
                    noch Sie dringend bitte schleunig herzukommen.</p>
				        <closer>
                    <signed>Schulz</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
