<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mc4_wf2_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an Friedrich August Berent. Ohlau, 24.
                    Juli 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mc4_wf2_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 431 f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_rgx_zf2_ycb">Ohlau</placeName>
                    <date when="1813-07-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Im Brief vom 8. Juli 1813 an seine Mutter hatte er zur Lage drastische Worte
                    gefunden: <quote>Seitdem ich im Hauptquartier war, ist mir der Mut oder die
                        Hoffnung womöglich noch mehr gesunken, als sie es früher schon war.
                        Zwiespalt zwischen den alliierten Heeren, Hass und Neid zwischen den
                        Generalen - große Blindheit - Egoismus der Mächte selbst - tiefe
                        Herabwürdigung der so gepriesenen und so genannten Teutschen lassen wenig
                        Hoffnung für den Ausgang der Sache. Ich sage mir oft - dies soll die
                        Täuschung deines Lebens sein. Ich bin 12 Stunden in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> gewesen einiger
                        Regimentsgeschäfte halber. Ich habe die vortrefflichen <persName key="ed_kph_h2r_v2b">Dönhoffs</persName> gesehen. Mit dem Haus ist
                        gegenwärtig schlechterdings nichts zu machen, <persName key="ed_vhq_1tg_gcb">Schröder</persName> versichert mir, es wären 260 Häuser in Berlin zum
                        Verkauf gestellt, und niemand früge danach. Das ist auch bei der
                        gegenwärtigen Lage der Dinge ganz natürlich.</quote> Zum Sparen von Kosten
                    solle sie nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gehen,
                    unbedingt aber <quote>das bisschen Pretiosen, was wir und was Sie noch haben,
                        als die Schatulle vom seligen <persName key="ed_csb_mdf_cy">Vater</persName>, die Medaillen, Ihr Silber, ein paar Kästchen, die bei der
                        Invasion der Franzosen vor 6 Jahren nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> geschickt wurden</quote>, mit nach Steinort
                    nehmen oder in sicheren Gewahrsam bringen, <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> könnte einen Packwagen nach Königsberg schicken, denn sie
                    wisse <quote>aus Erfahrung, dass Dienstleuten nicht zu trauen ist.</quote> Er
                    öffnete den Brief nochmals um ihr mitzuteilen, dass der <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Kaiser</persName> und der <persName key="ed_yzt_s1b_dy">König</persName> mit großem Gefolge durch <placeName key="ed_rgx_zf2_ycb">Ohlau</placeName> nach <placeName key="ed_exj_4f3_ycb">Trachenberg</placeName> gehen, um mit dem <persName key="ed_qqv_tf3_ycb">Kronprinzen von Schweden</persName> zusammenzutreffen, und es Gerüchte über
                    einen erneuten Kriegsbeginn gebe. - Die Mutter muss sich auf Anforderung des
                    Oberlandesgerichts unterdessen mit der Aufstellung eines neuen Inventars - d.h.
                    einer Spezifikation <quote>meiner Mobilien, Betten, Hausgerät, Silber,
                        Küchengeschirr etc.</quote> herumschlagen, die auch von den Erben zu
                    testieren  war, da das nach dem Tod des Vaters erstellte Inventar <quote>zu
                        oberflächlich</quote> gewesen war und anscheinend nicht genug Stempelgelder
                    eingebracht hatte, vgl. ebd., Bl. 434 f. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ohnerachtet des Waffenstillstandes und eines
                    wahrscheinlichen Frieden (obgleich es nicht so heißen soll) werde ich mit meinem
                    Regiment herumgeschleppt mehr als mir lieb ist. Der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> hat es absolut bei seiner Armee haben
                    wollen und es ist auf dem Marsch nach <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName>, leider auf einem großen Umwege, da die Franzosen
                    fast ganz Schlesien besetzt haben, wie Sie aus den Zeitungen ersehen haben. </p>
                <p>
               <note type="editorial">Berent solle ihm fleißig schreiben und die Briefe an
                            <quote>den alten <persName key="ed_vhq_1tg_gcb">Schröder</persName> in
                            meinem Hause hinter dem Gießhaus Nr. 2</quote> adressieren. Alles
                        interessiere ihn, <quote>was aus dem lieben Ort meiner Väter kommt!</quote>
                    </note>
                </p>
                <p>Wie geht es denn dieses Jahr mit der <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitzer</placeName> Wirtschaft, wie in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>, welche Stuten sind bei <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> gewesen, was hat der Steinsetzer gemacht? Wie geht es
                    mit dem Bau? Sagen Sie doch dem Landbaumeister, dass, wenn er es besser,
                    zweckmäßiger und hübscher fände, so könne er auch die Fenster im neuen Flügel so
                    einrichten lassen, dass beide Flügel in eins aufgehen, wie er es mir
                    vorgeschlagen. Ich überlasse es ganz ihm. <seg type="comment">
                  <orig>Beim Bau und
                            Arrangement des Stalls haben Sie, lieber Berent, doch ja immer selber
                            das Auge drauf! </orig>
                  <note xml:id="nnzn_cn2_ycb">Hierzu nochmals im
                            Brief vom 8. August 1813, ebd., S. 436 f.</note>
                    </seg>Das ist ein Gegenstand, dessen gutes Gelingen mich über alles
                    interessiert. Wie geht es denn mit den jungen Pferden und wie ist der Klee
                    eingeschlagen? Geht der neu gesäte auf und wie ist die Witterung? Hier ist sie
                    überaus günstig und nie habe ich schönere Felder und besseres Getreide gesehen,
                    als hier in Schlesien dieses Jahr. <seg type="comment">
                  <orig>Das arme Land aber
                            wird schrecklich mitgenommen, ungefähr so, wie es uns schon öfters in
                                <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> ging.</orig>
                  <note xml:id="ngbn_4l2_ycb">Vgl. ebd., S. 435 f. seinen Brief vom 1. August
                            1813. Es sei mit dem Regiment nach dem <quote>schönen und
                                bedauernswerten Schlesien gegangen</quote>, 80.000 Preußen und
                            50.000 Russen würden es <quote>verzehren und verheeren</quote>, so wie
                            vor 6 Jahren Preußen. <quote>Bitterer Hass</quote> trenne die
                            verbündeten Nationen und müsse sich auch auf die Souveräne übertragen.
                                <quote>Die Generale neiden und hassen sich unter sich in denselben
                                Armeen</quote>, <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName>
                            gereiche dies alles zum Vorteil, er habe <quote>448.000 Mann in
                                Teutschland schlagfertig; was ist unter solchen Umständen von einem
                                neuen Krieg zu erwarten - Und Friede? - was davon zu hoffen und auf
                                wie lange?</quote>.</note>
                    </seg> - Der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> ist nach <placeName key="ed_dwb_ng3_ycb">Kudowa</placeName> in Böhmen gegangen, auch der
                        <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Kaiser von Russland</persName>, wie es heißen
                    soll, ins Bad. Ich kann mir aber nicht denken, dass man in einem Augenblick, wie
                    dieser ist, an Baden oder an Vergnügungen denken kann. <seg type="comment">
                  <orig>Also vermute ich, dass eine Zusammenkunft mit dem Kaiser von
                            Österreich statt haben wird, ohne jedoch zu glauben, dass dabei etwas
                            Gescheutes aus geheckt werden wird.</orig>
                  <note xml:id="nazq_4bj_1fb">Das Ergebnis war der sog. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Trachenberg-Plan">Trachenberg-Plan</ref>.</note>
               </seg> - Sie werden wahrscheinlich
                    auch in Preußen von einem vornehmen Kranken in <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> gehört haben, in dem man denn, wie immer, Napoleon
                    erkennen will. Glauben Sie aber nicht daran! <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName> wird immer dicker und befindet sich wohl. Es ist der
                    Leichnam von Marschall <persName key="ed_g54_rg3_ycb">Duroc</persName>, der dort
                    einbalsamiert worden ist und Anlass zu dem Gerede gegeben hat. - Die Russen
                    schlagen sich höchst erbärmlich und sagen ganz laut, dass sie nun nicht mehr
                    wüssten, warum sie sich schlagen sollten. - Die Österreicher haben nicht Luft,
                    anzubeißen, wir sind also wieder wie verraten und verkauft. </p>
                <closer>
                    <salute>Gott mit Ihnen, lieber Berent, und mit allen meinen guten
                        Steinortern.</salute>
                    <signed>Lehndorff</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
