<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ovg_zbz_wy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Johann Joachim Friedrich Edler Herr und Freiherr von Plotho an Theodor
                    von Schön. Lyck, 19. Januar 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ovg_zbz_wy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="print">Briefe und Aktenstücke zur Geschichte Preußens unter Friedrich
                Wilhelm III. vorzugsweise aus dem Nachlass von F. A. Stägemann hrsg. von
                Franz Rühl, Bd. 1, Leipzig 1899, S. 283 f.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ip5_mcz_wy">Plotho, Carl Johann Joachim Friedrich Edler Herr
                        und Freiherr von (1780-1820)</persName>
                    <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName>
                    <date when="1813-01-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön, Theodor von (1773-1856)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. Dönhoff, August Friedrich Philipp Reichsgraf, Königsberg und Ostpreußen
                    zu Anfang 1813. Ein Tagebuch vom 1. Januar bis 25. Februar 1813, hrsg. von
                    Maximilian Schultze, Berlin 1901 (Bausteine zur preußischen Geschichte, 1, 2),
                    S. 66 ff. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Lyck, 19. Januar 1813, abends 8 Uhr</dateline>
            </opener>
					       <p>Euer Hochwohlgeboren zeige ich hierdurch ganz ergebenst an, dass <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Seine Majestät der Kaiser von Russland</persName> heute
                    um 3 Uhr nachmittags unter Läutung der Glocken etc. zu Pferde hier angekommen
                    ist, und dass derselbe von allen dazu bestimmten Personen empfangen worden ist,
                    welche ich auf seinen ausdrücklichen Befehl, wie er sagte, als ein alter
                    Bekannter ihm vorstellen musste; sein erstes Wort zu mir war: „ich komme als
                    Freund, und freue mich sehr, dass ich in Preußen bin‟, seine Ankunft durch ein
                    Ehrengeleite, begleitet von unzähligen Vivat rufenden Menschen und vorreitenden
                    Postillionen, hatte wirklich etwas Feierliches. Wir hatten hierauf Audienz, bei
                    welcher er mit allen sehr gütig sprach <seg type="comment">
                  <orig>und dem Grafen
                                <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> sagte, ich habe
                            alles vergessen, was zwischen Ihrem <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> und mir kürzlich vorgefallen ist.</orig>
                  <note xml:id="naqt_jpj_wcb">Der Kaiser wurde von v. <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName>-Angerapp und Graf
                                <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName>-Steinort als
                            Vertreter der Stände begrüßt. Lehndorff hielt eine Ansprache in
                            französischer Sprache, deren Wortlaut nicht überliefert ist, vgl.
                            Schultze, Lebensbild, S. 328. Hier auch ein Fragment des Briefes von
                            Lehndorff an Schön über die Ereignisse des 19. Januar 1813, der Schultze
                            nicht zur Verfügung stand, zitiert nach Droysen.</note>
               </seg> Der
                    Oberkammerherr Graf <persName key="ed_rxb_hpp_vcb">Tolstoi</persName> sagte, es
                    müsste ganz Europa darüber lachen, wenn wir nicht mit Russland alliiert wären -
                    von hier gingen wir zum Fürsten <persName key="ed_wkf_kpp_vcb">Kutusow</persName>, ich fand, was ich schon kannte, andere waren
                    überrascht, doch alle vereinigten wir uns, dass Gott oft Wunder tut - er nahm
                    uns artig auf, genehmigte alle meine Vorschläge und hat mich wegen allem an den
                    Chef des Generalstabes Fürsten <persName key="ed_bcm_mpp_vcb">Wolkonsky</persName> gewiesen. Mit demselben bin ich nun darüber
                    übereingekommen, dass die von mir aufgesetzten Punkte von ihm genehmigt und
                    sogleich <seg type="comment">
                  <orig>die in Abschrift beifolgenden offenen
                            Ordres</orig>
                  <note xml:id="nrs3_4fz_wy">Vgl. ebd., Anm. 2.</note>
               </seg>
                    gedruckt russisch und deutsch angefertigt werden sollen. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Dem Minister von <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> habe
                            ich das Schreiben von Euer Hochwohlgeboren persönlich übergeben, auch
                            über <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> gesprochen, und da
                            derselbe über <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> nach
                                <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu reisen
                            gedachte, denselben dahin vermocht, dass er nun diese Reise über
                                <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> machen wird,
                            weil ich hoffe mir Euer Hochwohlgeboren Zufriedenheit dadurch zu
                            erwerben; von ihm werden Euer Hochwohlgeboren nun über Politik etc. und
                            Hoffnung sehr genau unterrichtet werden. </orig>
                  <note xml:id="nqbb_1qj_wcb">
                     <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName>
                            war von <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Alexander I.</persName> per
                            Generalvollmacht am 6./18. Januar 1813 zum selbständigen Verwalter der
                            preußischen Provinzen gemacht worden, die die russischen Truppen, den
                            bisherigen Erklärungen zufolge, nur als Freunde und Verbündete <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelms III.</persName> betreten
                            hatten. <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> gelang es nicht,
                            bei <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName>, <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName>, <persName key="ed_zvy_mbj_qhb">Auerswald</persName> oder dem von ihm beantragten Landtag etwas zu
                            erreichen. Er verließ <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, ohne an die Spitze der Bewegung getreten zu
                            sein. Am 21. Januar traf er in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> mit <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName> zusammen, am 24. gingen Schön und <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, am 26. kehrte Lehndorff
                            nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zurück. Ziel
                            war es zu verhüten, dass durch Steins Forderung, Landhofmeister von
                            Auerswald solle eine Sitzung des ostpreußischen Landtages einberufen,
                            Uneinigkeit in die patriotische Bewegung komme, da die Stände eine
                            Tagung, die von einer nichtpreußischen Behörde einberufen würde, nicht
                            für gesetzmäßig erachten würden. Als Ausweg wurden die Deputiertenwahlen
                            für eine Versammlung der Deputierten der Stände ausgeschrieben, vgl.
                            Schultze, Lebensbild, S. 329.</note>
               </seg>
                </p>
            <p>Den Laufzettel für die Pferde schicke ich mit dieser Estafette ab. Ob der <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Kaiser</persName> den 21. oder 22. von hier abreist,
                    ist noch ungewiss, der Großfürst wird morgen hier eintreffen, in Hinsicht auf
                    die Verpflegung ist alles angeordnet und es herrscht Ordnung und Zufriedenheit. </p>
            <p>Der Minister von <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> fährt morgen den 20. um 11 Uhr
                    von hier weg und trifft also gegen die Nacht in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> ein; er hat mir aufgetragen, Euer Hochwohlgeboren um
                    ein Nachtquartier und Abendessen in Ihrem Hause zu bitten, welches ich auch
                    bereits zugesagt. </p>
            <p>Das Hauptquartier wird den 20., 21. und 22. hier in <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName> bleiben und sodann grade nach <placeName key="ed_rlk_zpp_vcb">Johannsburg</placeName> gehen, so ist es jetzt
                    vorläufig bestimmt, doch wird es vielleicht noch abgeändert.</p>
                
				        <p>Mit der ausgezeichnetsten Hochachtung habe ich die Ehre zu verharren</p>
				        <closer>
					          <salute>Euer Hochwohlgeboren ganz gehorsamster Diener</salute>
					          <signed>Edler von Plotho</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
