<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_gxm_pkq_bbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Theodor Seidler an Carl Friedrich Ludwig Graf von
                    Lehndorff. Königsberg, 29. Juni 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_gxm_pkq_bbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Militär</p>
            </note>
            </notesStmt>
            
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 20, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief liegt sich in einer blauen Mappe. Die einzelnen, das
                            Ostpreußische National-Kavallerie-Regiment betreffenden Dokumente sind
                            bereits geordnet nach:</p>
                        <p>I A 1 Formation des Regiments </p>
                        <p>I A 2 Geldsammlungen für Ausrüstung des Regiments.</p>
                        <p>I D Die Ersatzschwadron betreffend</p>
                        <p>I F Personalia der Mannschaften</p>
                        <p>Intus auch eine Liste der aus Steinort und den Vororten Eingezogenen (74)
                            mit Vermerk, wer das Eiserne Kreuz erhalten (6) und wer im Feld
                            geblieben (12) sei. Die überwiegende Zahl der Blätter ist stark
                            angegriffen.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_l1l_d4q_bbb">Seider, Theodor (-)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1813-06-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. ein weiteres Bittgesuch wegen der Privilegien der freiwilligen Jäger,
                    Braunsberg, 20. April 1813, gez. von zahlreichen Militär, ebd., ein drittes in:
                    Schultze, Lebensbild, S. 413. - Seidler hatte seinen Sohn beim Regiment Anfang
                    August in Lichtenberg besucht und bei <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorffs</persName> Mutter in Königsberg 50 Louisdor hinterlassen, vgl.
                    Schultze, Lebensbild, S. 461 (Lehndorff an Berent, Görlitz, 6. September 1813).
                    Später besaß Seidler einen Reitstall in Königsberg, wo er durch die Korrektur
                    verdorbener und bösartiger Pferde bekannt wurde. Von dort ging er als
                    Zivilstallmeister an die Berliner Lehr-Eskadron. Er war Schüler der Spanischen
                    Hofreitschule in Wien, vgl.  Die <ref target="http://www.fechtsaal.de/media/blogs/de/SeidlerAnleitungzumFechten1843.pdf">Einleitung zu: Anleitung zum Fechten mit dem Säbel und dem Kürassierdegen,
                        zuvörderst dem Unterricht in Kavallerie=Abtheilungen angeeignet, nebst
                        Bemerkungen für den ernstlichen Kampf zu Fuß und zu Pferde von Seidler,
                        Stallmeister bei der Königlichen Lehr=Eskadron. Mit einer Kupfertafel, 2.
                        verm. Aufl., Berlin, Posen, Bromberg 1843.</ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg in Pr., den 29. Juni 1813</dateline>
					          <salute>Hochgeborener Graf! <lb/>Gnädigster Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>Euer Hochgeboren werden gnädigst verzeihen, dass ich eine Bitte an Sie wage, weil deren
                    Erfüllung für Ew. Gnaden sehr leicht ist, da ich ohnedem das Zutrauen zu Ew.
                    Gnaden habe, indem dieselben so viel Liebe bei der Anwesenheit in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> bewiesen haben. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ich habe durch mehrere erfahren, dass den Eliten bei dem Ostpreußischen
                            National-Kavallerie-Regiment die Vorrechte der Jäger-Detachements nicht
                            zugestanden worden sind, dass aber ein Jäger-Detachement aus demselben
                            errichtet worden, welches die Vorrechte genießt.</orig>
                  <note xml:id="nsqg_wnd_ycb">Vgl. die „Bekanntmachung über die Formation des
                            Preußischen National-Kavallerie-Regiments‟, in: Schultze, Maximilian
                            (Hrsg.), Christian Friedrich Carl Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort
                            ... Ein Lebensbild auf Grund hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S.
                            352-357. Zu der im Brief geschilderten Problematik, die <quote>Quelle
                                vielfache Unzufriedenheit</quote> war, vgl. ebd. S. 398 ff. und
                            Lehndorffs Schreiben (an Thiele?) vom 29. April 1813 ebd., S. 378-382.
                        </note>
               </seg> Mein Sohn sowie mein Brudersohn haben zwar bei einer
                    Gelegenheit unterschrieben, dass sie beim Regiment bleiben wollten, solches aber
                    in der vermutlichen Voraussetzung, dass die Eliten, welche beim Regiment
                    bleiben, die nämlichen Rechte als die Jäger erhalten. Da dieses aber jetzt nicht
                    der Fall ist, und sie als ein immerwährendes Regiment betrachtet werden sollen
                    und folglich als ein solches auch danach behandelt werden, aus dieser Ursache
                    finde ich mich genötigt Ew. Hochgeboren zu bitten, meinem Sohn, dem Ernst
                    Friedrich <persName key="ed_q1p_q1q_vcb">Seidler</persName>, und meinem
                    Brudersohn, dem Gottfried Theodor <persName key="ed_fhb_51q_vcb">Seidler</persName>, bei dem Jäger-Detachement desselben Regiments oder,
                    wenn dasselbe schon vollzählig sein sollte, zu den Jägern der Schwarzen Husaren
                    Regiments übergehen zu lassen; lieber wäre es mir aber, wenn sie zu dem
                    Jäger-Detachement des National-Kavallerie-Regiments bleiben könnten, da es
                    ohnedem gleichviel ist, wo Sie <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Sr. Majestät dem
                        Könige</persName> dienen, nur dass sie die Vorrechte genießen, welche ihnen
                    versprochen und welche Sr. Majestät der König den freiwilligen
                    Jäger-Detachements zugestanden hat. </p>
            <p>Da ich meinen Sohn und Brudersohn
                    selbst equipiert und beritten gemacht und noch so mache Unterstützung dem
                    Regiment geleistet habe, so glaube ich umso mehr, dass Ew. Hochgeboren mir
                    diese Bitte nicht versagen werden. </p>
            <p>Die Liebe und das Zutrauen, welches Ew. Hochgeboren bei uns Königsbergern zurückgelassen haben,
                    lässt mich hoffen, keine Fehlbitte getan zu haben, wodurch Sie mich als Vater
                    dieser beiden jungen Leute sehr beruhigen werden. </p>
				        <closer>
					          <salute>Nochmalen bitte ich um  Verzeihung meiner Dreistigkeit, und verbleibe mit der größesten
                        Hochachtung und  Zutrauen Ew. Hochgeboren ganz ergebenster Diener</salute>
					          <signed>Theodor Seidler <lb/>Branntweinfabrikant</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
