<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cfs_rs2_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seine Mutter Amalie. Zwischen Weimar und Erfurt, 28. Oktober 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cfs_rs2_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 497-499</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_hdc_kl3_tcb">Weimar</placeName>
                    <date when="1813-10-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (Hirschberg 9.4.1751-Königsberg, Roßgärter Markt
                        12.11.1830)</persName>
                </correspAction>
                <note>Zwischen August 1813 und 25. Oktober 1813 fehlen jegliche Nachrichten. Am 25.
                    Oktober 1813 antwortete <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> auf
                    20 Quartseiten auf Briefe <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berents</persName>,
                    ebd., S. 493 ff. Am 28. Oktober 1813 schrieb er an <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName>, in Gedanken bei der künftigen
                    Bewirtschaftung <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinorts</placeName>: <quote>Mit
                        den Bauern werden wir uns in der Folge ganz zufrieden geben müssen. Glauben
                        Sie mir, lieber Berent, das Verhältnis geht auf die Länge nicht mehr. Der
                        Sinn der Zeit ist dem ganz zuwider, und die Landwehren, Landsturm etc.
                        machen der Sache ganz den Garaus. Man muss von jetzt ab schon danach
                        trachten, die Vorwerker auf eigenen Betrieb zu reduzieren und allmählich
                        alle Bauern eingehen zu lassen.</quote> Gemeint waren die zins- und
                    hofpflichtigen Bauern, die Lehndorff auf seinen Gütern bald abschaffte, vgl.
                    ebd., S. 500.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Auf einem Scheunflur zwischen <placeName key="ed_hdc_kl3_tcb">Weimar</placeName> und <placeName key="ed_r4l_hl3_tcb">Erfurt</placeName>, den 28. Oktober 13</dateline>
                </opener>
				        <p>Ich kann Ihnen nicht beschreiben, teuerste Mutter, mit welcher Freude ich Ihren Brief vom 18.
                    September aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> erhalten habe.
                    Sie dort zu wissen, in dem alten Asyl meiner Väter, auf dem stillen und
                    zurückgezogenen Eilande, das emblême der Ruhe und des Friedens, gewährt mir ein
                    wohltuendes und beruhigendes Gefühl voraus in dem unfriedlichen Gewühl, in dem
                    ich hier lebe. Möge Ihr Aufenthalt dort Ihnen nicht gar zu langweilig und allzu
                    sehr lästig werden.</p>
                <p>Ich habe mich recht gemüht, beste Mutter, Ihren mir so lieben Brief eher
                    beantworten zu können. Dieser Scheunflur ist aber wahrlich das erste Obdach,
                    welches ich seit mehreren Wochen ergattern konnte. Keine Worte drücken das Leben
                    aus, welches wir führen, und käme die Kraft nicht von oben herab, so wären wir
                    längst der Mühe und Not unterlegen. Seit dem 14. August hat die Armee noch kein
                    Obdach gesehen. Wie mir abgesagtem Feinde des Bivouacquirens das tut, können Sie
                    sich denken, liebe Mutter. Gewiss ist seit Alexander dem Großen her noch kein
                    Krieg mit dieser Energie, mit diesen Opfern geführt worden, als der jetzige.
                    Aber auch nie war ein größeres Mobil vorhanden. Freund und Feind schlägt sich
                    vortrefflich, unsere Armee besteht wahrlich aus Helden. Mit solcher Resignation,
                    solchem Edelmut, solcher kalten Verachtung des Lebens wie dieser gemeine Mann
                    ficht, hat noch nie eine Nation gekämpft. Für uns Offiziere ist dieses
                    unerreichbar. Ehre, Pflicht, Belohnungen sind uns Schadloshaltungen genug für
                    Leben. Was hat der gemeine Mann? Kämen uns unsere Alliierten nur entfernt bei,
                    so existierte von <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName> und seiner
                    Armee wahrlich kein Überbeibsel mehr. Das sind aber zum Teil betrübte Helden. -
                    Gott ist mit uns, Gott tut alles, Gott gibt den Geist der Nation, Gott verdirbt
                    Napoleon und seine schändliche Regierung, Gott leitet nach seinem Willen das
                    Kleine und das Große. Das glauben Sie, liebe Mutter, davon seien Sie überzeugt,
                    wie ich es jetzt bin, den ich sehe täglich die unleugbaren Beweise davon.</p>
                <p>Ich will Sie nicht mit politischen und kriegerischen Neuigkeiten unterhalten,
                    liebe Mutter, es ist zu viel für einen Brief. Sie erfahren alles besser und eher
                    durch die Zeitungen, welche jetzt nicht zu lügen brauchen, denn es geht alles so
                    überaus gut und glücklich, dass die Wahrheit schon des Lobes genug enthält,
                    schade nur (oder auch nicht schade!) für die vielen Opfer, welche fallen! Ohne
                    Mühe und Opfer wird ja nichts Großes errungen! Wir hatten bei <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> 3 fürchterliche Tage geschlagen und
                    keine Beschreibung drückt das aus, was meine Augen gesehen. Deshalb einst
                    mündlich darüber, wenn Gott mir das Leben erhält. Das Resultat dieser Tage
                    werden Sie aus den Zeitungen wissen. Seitdem sind wir schon im ewigen Verfolgen
                    und täglichen Gefechten bis hierher nahe an <placeName key="ed_r4l_hl3_tcb">Erfurt</placeName> gekommen. Es war zu vermuten, dass <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName> hier neue Positionen nehmen und
                    eine letzte Schlacht wagen würde. Heute scheint es aber, als wenn er auch diese
                    vortreffliche Stellung verlassen wolle. Ich glaube, dass er schon zu sehr
                    geschwächt ist, und dann macht der Abfall der Bayern ihm eine gar zu mächtige
                    Diversion in seinem Rücken. Die Sachsen, welche vor 8 Tagen noch gegen uns
                    fochten, machen jetzt einen Teil unserer Armee aus. Ich habe selber ein
                    Sächsisches Landwehr-Regiment unter meiner Brigade und habe schon vorgestern ein
                    kleines Gefecht mit diesen neuen Verbündeten gehabt, welche sich recht gut
                    schlagen.</p>
                <p>Was mein Individuum betrifft, so hat Gott bisher gnädig sich meiner angenommen,
                    mir geholfen, wenn es galt, mich beschirmt in sehr kritischen Momenten. Ich
                    stehe mit meinem Regiment und jetzt mit noch 2 anderen, die ich führe, bei der
                    Avantgarde unter <seg type="comment">
                  <orig>General <persName key="ed_ixm_njw_c2b">Katzeler</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nhnj_2z2_ycb">Nach Schultze führte zu dieser Zeit Oberst von
                                <persName key="ed_elh_zlv_glb">Jürgaß</persName> die Avantgarde.
                            Oberst von <persName key="ed_ixm_njw_c2b">Katzeler</persName> war bei
                            Möckern verwundet worden und kehrte erst im Dezember zur Armee zurück,
                            vgl. ebd., S. 498.</note>
               </seg>, profitiere daher von jedem Gefecht,
                    welches Gott gibt, und führe wenn auch nicht ein sehr bequemes und angenehmes,
                    doch ein sehr tätiges Leben. Ich betraure schon viele der mir anvertrauten
                    Kinder meines Vaterlandes. Mögen die Väter nicht mir die Schuld ihres Todes
                    beimessen. Ich sowie sie taten nur unsere Pflicht, und ich habe mir nicht
                    vorzuwerfen, sie unnütz geopfert zu haben. Auch habe ich mir schon das Eiserne
                    Kreuz verdient, es freut mich, weil ich es wirklich verdient habe, und nicht so
                    à la douzaine erhalten. Ich habe bei <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> 7 Kanonen mit einer Eskadron des Regiments genommen,
                    auch einen russischen Orden habe ich erhalten, auf den ich nicht viel Wert lege.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Ach warum sollte meine verklärte <persName key="ed_z12_bwf_hy">Pauline</persName> diese schönen Tage nicht mehr
                            erleben!</orig>
                  <note xml:id="nh2d_bz2_ycb">Seine Schwester <persName key="ed_z12_bwf_hy">Pauline</persName> war am 2. März 1813
                            verstorben</note>
               </seg> Gott hat es nicht gewollt. Vielleicht sieht sie
                    aus des Himmels Höhen den Werken der Erde zu und betrachtet sie aus einem
                    anderen Gesichtspunkte als wir. Doch hätte ich es sehr gewünscht, wie gerne
                    hätte ich sie wiedergefunden - wenn mich Gott zurückführt, ihr gesagt, wie alles
                    war, mich mit ihr gefreut, noch diesen wichtigsten aller Momente erlebt zu
                    haben, nach dem wir uns im Leben so oft sehnten - es sollte nicht so sein. Gott
                    wollte es nicht und gewiss ist es nicht ohne Grund, so wie ihr Scheiden bitter,
                        <seg type="comment">
                  <orig>und das der Friederike und der Obermarschallin
                            ihres süß war,</orig>
                  <note xml:id="nckf_lz2_ycb">Die verwitwete
                            Obermarschallin <persName key="ed_scl_bdz_bz">Charlotte Amalie Gräfin
                                von Dönhoff</persName> war 1813 nach langer Krankheit in Königsberg
                            verstorben. </note>
               </seg> vielleicht büßte sie dadurch eine leichte
                    Schuld des Lebens ab, und thront nun rein und verklärt im Firmament auf einer
                    Stufe, die andere noch nicht erreicht haben.</p>
                <p>Die Beschreibung Ihrer Reise, die Ihres Seins und Treibens im häuslichen
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> hat mir einen recht
                    süßen Augenblick gewährt. Vielleicht gewährt mir das Schicksal einst und
                    vielleicht bald das Glück, selber Sie dort bewirten, dienen, lieben zu können.
                    Ich hoffe, dass <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> und alle
                    Bewohner von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> alles anwenden
                    werden, um Ihnen ihren dortigen Aufenthalt erträglich zu machen. <seg type="comment">
                  <orig>...</orig>
                  <note xml:id="nazr_gx2_ycb">So in der
                            Vorlage</note>
               </seg> Dass <persName key="ed_g2r_w33_ycb">Moreau</persName> tot ist, wissen Sie. Der <persName key="ed_qqv_tf3_ycb">Kronprinz von Schweden</persName> entspricht keineswegs den Hoffnungen,
                    welche man auf ihn setzte. Einige wollen ihn geradehin des Verrats anklagen. Ich
                    glaube es nicht, und fürchte eher, dass er die Schwäche so vieler Generale
                    teilt, welche sich einen Ruf erworben haben und fürchten, ihn zu verlieren. Sie
                    wagen nichts, und da freilich sticht er gegen die ab, welche alles wagen, um
                    alles zu gewinnen. Unser Armeekorps zog mit 48.000 Mann zu Felde. Heute sind wir
                    noch 12.000 stark. So geht es freilich keinem anderen, aber auch keins hat das
                    geleistet. - Ich fürchte, teure Mutter, dass Sie an mich absenden, denn ich habe
                    auf mehrere Artikel meiner Briefe von Ihnen keine Antwort erhalten. Ich bitte
                    Sie daher, die Briefe, welche Sie mir künftig adressieren, zu nummerieren, so
                    wie ich es tun werde, und fange mit diesem an, damit ich weiß, ob ich nicht
                    einen verliere. Denn ich bin geizig auf jede Zeile, die ich von Ihnen
                    erhalte.</p>
                <p>Ein beinahe noch hartnäckigerer Feind als unsere Gegner mit den Waffen in der
                    Hand ist die abscheuliche Witterung, gegen die wir zu kämpfen haben, ein ewiger
                    Regen, Wind, Nebel et tous les frimas quälen uns Tag und Nacht. - Alles währt ja
                    nur eine Zeit und Gottes Liebe in Ewigkeit, das ist mein Trost. Endlich muss
                    denn doch auch dieses Leben enden und wir einmal wieder Kantonierungen beziehen,
                    und sollte es auch erst sein, wenn wir den Erbfeind vom deutschen Boden herunter
                    haben. Denn dieses Leben hält auf die Länge keiner aus, weder Freund noch Feind.
                    Der Ruin, die Verheerungen, die Gräuel dieses armen, unglücklichen Landes sind
                    ein anderer Grund des Kummers für mich. Könnte ich meinen guten Berent, der
                    immer so klagt, nur eine Viertelstunde dieses Elend sehen lasen, so würde er
                    getröstet nach Hause gehen! </p>
                <p>Gott mit Ihnen, meine himmlische Mutter und mit uns allen!</p>
				        <closer>
					          <salute>Ihr ewig treuer Sohn</salute>
					          <signed>Carl</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
