<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_fnt_r1z_wy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an Theodor von Schön. Ca. 18. Januar 1813</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_fnt_r1z_wy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
               <witness>
                  <bibl type="print">Briefe und Aktenstücke zur Geschichte Preußens unter Friedrich Wilhelm
                            III. vorzugsweise aus dem Nachlass von F. A. Stägemann hrsg. von Franz
                            Rühl, Bd. 1, Leipzig 1899, S. 284-287</bibl>
               </witness>
            </listWit>
               
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <date from="1813-01-18" to="1813-01-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön, Theodor von (1773-1856)</persName>
                </correspAction>
                <note>Zum Verhältnis des Grafen <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName>
                    zu dem damaligen Regierungspräsidenten von Gumbinnen, Theodor von <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName>, vgl. Schultze, Lebensbild, S. 277 f.
                    Schultze, der das Familienarchiv benutz hatte, betonte S. 283 und nochmals S.
                    296, dass <quote>vom Grafen Lehndorff keine Mitteilung über seine
                        Tätigkeit</quote> hinsichtlich des Zustandekommens der Konvention von
                        <placeName key="ed_k13_kxp_vcb">Tauroggen</placeName> überliefert sei und er
                    sich auf die Überlieferung in den Papieren Schöns, namentlich auf den von J. G.
                    Droysen herausgegebenen Briefwechsel, stützen musste. Er bezweifelte, ob darüber
                    je <quote>etwas in Akten oder Briefen gestanden hat</quote>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Ich benutze die abgehende Estafette, welche Euer Hochwohlgeboren die Ankunft des
                    Ministers von <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> zu <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> melden wird, worüber Major v.
                        <persName key="ed_ip5_mcz_wy">Plotho</persName> des Weiteren berichtet, um
                    auch meine kleine Lebensgeschichte in Kurzem beizufügen. Von <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> und ich kamen den 18. Abends an,
                    fanden <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName> noch ziemlich leer -
                    veränderte Disposition des russischen Hauptquartiers hatte Regierungsrat
                        <persName key="ed_ddn_kqp_vcb">Kolhoff</persName> nach <placeName key="ed_dgd_mqp_vcb">Kalinowen</placeName> gerufen, wohin er kommen sollte.
                    Der Ort fand sich zu klein, und heute früh wurden wir durch den Vortrag des
                    Hauptquartiers benachrichtigt, dass der <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Kaiser</persName> noch heute eintreffen würde; ich ging bei Superintendent
                        <persName key="ed_icj_rqp_vcb">Gisevius</persName> und sprach mit dem
                    Magistrat, welche beide sehr bereitwillig alles das ihrige zum Empfang (analog
                    der kleinen Städte und der wenigen Mittel) anwenden wollten. Postillons, eine
                    kleine Art von Bürgergarde, ritten dem Kaiser entgegen, die Geistlichkeit
                    empfing ihn am Eingange der Stadt, das Volk rief Hurra usw., von <persName key="ed_yrm_5qp_vcb">Salzwedel</persName> war angekommen, weiter war kein
                    vernünftiger Repräsentant aufzutreiben, alles, was von <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> ausgegangen war, versammelte sich
                    auf dem Amt. Der Kaiser sollte auf dem Schloss logieren und sehr gut. Er kam um
                    2 Uhr an, wir empfingen ihn an der Treppe, wurden in ein Vorzimmer geführt, bald
                    nachher kam er heraus, redete mich französisch an, welches mir lieb war, weil
                    mir schmeichelhafte Worte in dieser Sprache besser vom Munde gehen, ich sagte
                    ihm - etwas geordnet -, was Sie den Abend meiner Abreise von <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> gebilligt hatten, er sagte mir:
                        <seg type="comment">
                  <orig>je n'entre pas dans ce pays comme ennemi, je suis
                            l'ami du roi, j'oublieres volontié ca qui s'est passé entre nous, - j'ai
                            donné les ordres les plus strictes pour que l'ordre soit maintenu et
                            qu'aucon excès ne se commette</orig>
                  <note xml:id="nl5t_lmy_4kb">So im
                            Original. Übersetzung: Ich betrete dieses Land nicht als Feind, ich bin
                            der Freund des Königs, ich vergesse bereitwillig, was zwischen uns
                            geschehen ist. Ich habe die strengsten Befehle erteilt, damit die
                            Ordnung aufrechterhalten wird ... </note>
               </seg> etc. Das waren die
                    Hauptpunkte dessen, was er antwortete, mehrere Artigkeiten folgten, er ließ sich
                    durch Major v. <persName key="ed_ip5_mcz_wy">Plotho</persName> alle Anwesenden
                    nb. alle <seg type="comment">
                  <orig>...</orig>
                  <note xml:id="najz_4nc_ffb">So
                            bereits in der Abschrift.</note>
               </seg> Offiziere, Regierungsmitglieder -
                    und mehrere Alotrias, von welchen es mir nicht lieb war, dass sie sich dorthin
                    gedrängt hatten, vorstellen, und entfernte sich. Wir gingen in Masse zum
                    Feldmarschall <persName key="ed_wkf_kpp_vcb">Kutusow</persName>. Er sprach viel
                    mit uns und gerne hätte ich gefragt, was war der kurze Sinn der langen Rede, ich
                    sage nichts über ihn, es gehört nicht für einen Brief, aber was soll man von der
                    Weltgeschichte halten, wenn man bedenkt, dass dieser Mann dazu geboren ist, nach
                    200 Jahren als der Besieger <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleons</persName>
                    darin zu prangen!!! - einst mehr davon. <seg type="comment">
                        <orig>
                     <persName key="ed_y3n_mlh_4cb">Natzmer</persName> ist nicht mehr im
                            Hauptquartier, sondern schon nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin
                            </placeName>zurückgegangen,</orig>
                        <note xml:id="nfkl_1lz_wy">Vgl. Natzmer, Gneomar Ernst von, Aus dem Leben
                            des Generals Oldwig von Natzmer, Berlin 1876.</note>
                    </seg> ich habe einen Major <persName key="ed_y53_hlz_wy">Lützow</persName> hier
                    wiedergefunden, der zwei Tage im Hauptquartier gewesen und heute nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zurückgeht. Er war früher mein
                    Regimentsgefährte bei der Garde, und es ist mir interessant gewesen, ihn
                    wiederzusehen, doch gewährt sein Hiersein keinen großen Haltungspunkt, - nur
                    soviel, dass Sie über die Lage der Sache ganz richtig geurteilt. Der <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Kaiser</persName> kam von <placeName key="ed_fgc_prp_vcb">Ratzken</placeName>, 6 Meilen von hier, sein gestriges
                    Nachtquartier, zu Pferde hier an, ohne Überrock; es tut mir in jeder Hinsicht
                    leid, dass ich nicht in seiner Haut stecke, und wahrlich des Vorrats an
                    Wärmestoff halber nicht am wenigsten. Graf <persName key="ed_rxb_hpp_vcb">Tolstoi</persName> sagte, mais l'Europe entière riroit, si ces deux
                    souverains ne seroient pas alliés - indem er von unsern Verhältnissen sprach.
                    Fürst <persName key="ed_bcm_mpp_vcb">Wolkonsky</persName>, erster
                    Generaladjutant des Kaisers, ist der eigentliche faiseur alles dessen, was in
                    militärischer Hinsicht geschieht. Regierungsrat <persName key="ed_ddn_kqp_vcb">Kolhoff</persName>, der heute ganz früh wiedergekommen, hat noch eine <seg type="comment">
                        <orig>élumination</orig>
                        <note xml:id="nww1_hnz_wy">Illumination.</note>
                    </seg> für heute Abend, eine grüne Dekoration am Eingange der Stadt. welche
                    denselben als solchen bezeichnete, besorgt und alles gut in Bewegung gesetzt. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                        <orig>Der Kaiser bleibt noch drei Tage hier und geht dann direkt nach
                                <placeName key="ed_rlk_zpp_vcb">Johannisburg</placeName>;</orig>
                        <note xml:id="nwqq_ppz_wy">Zum Empfang in Johannisburg war auch Graf
                                <persName key="ed_fl1_lgs_lcb">Georg Adam von Schlieben</persName>
                            aus <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> seitens der
                            Ostpreußischen Stände gekommen, vgl. ebd., S. 2089 f., Major von Plotho
                            an Schön, 23. Januar 1813.</note>
                    </seg> die Russen geben sich 20.000 Mann an, es ist aber höchst wahrscheinlich,
                    dass sie nur 7-8.000 Mann sind; was aus dem übrigen Teil der Kutusowschen Armee
                    geworden ist, ist mit Gewissheit nicht ausfindig zu machen, so wie es mir bisher
                    noch nicht gelungen ist, etwas sicheres über die Österreicher zu hören. Sonntag
                    sollen Patrouillen von ihnen in Johannisburg, ja selbst in <placeName key="ed_ol1_bsp_vcb">Willenberg</placeName> gewesen sein, an erstem Orte
                    sicher - ich denke, Sie werden von Herrn v. <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> alles richtiger erfahren, <seg type="comment">
                  <orig>noch
                            ist es mir nicht gelungen, mit Herrn von Stein ordentlich zu
                            sprechen,</orig>
                  <note xml:id="nqqh_wjm_5gb">Kaiser Alexander hatte Stein
                            am 18. Januar 1813  volle Gewalt über Ostpreußen erteilt, bis die
                            Verhandlungen mit dem König zu einem solchen Ziel geführt haben würden,
                            dass man ihm die Verwaltung der Provinz zurückgeben könne. Stein hielt
                            den König für unfähig, noch unter dem Druck französischer Waffen
                            richtige Entschlüsse zu fassen, weshalb er auf diesem Weg zum Bündnis
                            mit Russland gezwungen werden sollte, vgl. Dönhoff, August Friedrich
                            Philipp Reichsgraf, Königsberg und Ostpreußen zu Anfang 1813. Ein
                            Tagebuch vom 1. Januar bis 25. Februar 1813, hrsg. von Maximilian
                            Schultze, Berlin 1901 (Bausteine zur preußischen Geschichte, 1, 2), S.
                            69 f.</note>
                    </seg>er ist beständig alternativé beim <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Kaiser</persName> oder bei <persName key="ed_wkf_kpp_vcb">Kutusow</persName>, doch habe ich mehrere Gründe, die mir den innigen
                    Wunsch einflößen, dass Euer Hochwohlgeboren ihn mit ruhigem Sinn empfangen und
                    anhören, sich nicht bestechen noch momentan einnehmen lassen; verzeihen Sie der
                    unberufenen Meinung, sie ist wahrlich treu gemeint, auch kann ich mich
                    vielleicht irren. </p>
            <p>Mir ist heute sehr unwohl und ich zweifle, dass ich meinem Versprechen und meinem Wunsch werde
                    genügen können, selber schon morgen nach <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> zu kommen; da Minister von <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> selber kommt, werde ich Sie auch noch
                    lieber ein paar Tage später sehen. Verzeihen Sie meinem Kopfweh die Unordnung
                    dieses Briefes.</p>
                <closer>
                    <salute>Gott erhalte Sie und sei Ihr Schutz  <lb/>das von Herzen</salute>
                    <signed>Lehndorff</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
