<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hxy_ldm_zcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an Friedrich August Berent. Boulay
                    vor Metz, 20. Januar 1814</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hxy_ldm_zcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print"> Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 554-560</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_xhs_sdm_zcb">Boulay</placeName>
                    <date when="1814-01-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der nächste Brief folgte aus <placeName key="ed_i55_csm_zcb">Soisson</placeName> am 7. März 1814 (ebd., S. 562 f.), in dem <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> nochmals ausführlich Anweisungen
                    wegen der Pferdezucht erteilte. - Am 31. März 1814 war er im Gefolge <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorcks</persName> dabei, als die Verbündeten unter
                    Führung des russischen Kaisers <persName key="ed_m25_tr1_1bb">Alexander
                        I.</persName> und des preußischen Königs <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelm III. </persName>in <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> einzogen. Mitte April muss er sich in <placeName key="ed_cst_hsm_zcb">London</placeName> aufgehalten haben, kehrte dann nach
                    Frankreich zurück, bevor er im Gefolge Yorcks vom 8. bis 26. Juni 1814 in London
                    den Festlichkeiten beiwohnte, mit denen der Prinzregent <persName key="ed_hsc_msm_zcb">Georg von England</persName> seine kaiserlichen und den
                    königlichen Gäste und deren Heerführer ehrte, vgl. ebd., S. 571 f.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Boulay vor Metz, den 20. Januar 1814</dateline>
                    <salute>Mein lieber Berent!</salute>
                </opener>
				        <p>Ich habe Ihren Brief vom 19. November schon vor länger als 4 Wochen erhalten und mit wahrer
                    Betrübnis die traurige Lage, in der mein Vaterland noch immer ist, sowie alle
                    Hiobsnachrichten von den Gütern daraus erfahren. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Ich fühle sehr die Notwendigkeit meiner Anwesenheit in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> sowohl zur Erhaltung und Anordnung
                    der Angelegenheiten der Güter, als zur definitiven Begründung meiner
                    Familienverhältnisse, und habe alles angewandt, was mit Ehren geschehen konnte,
                    um zu Ihnen zu kommen. <gap reason="insignificant"/> Da ich meinen Abschied vor
                    begründetem Frieden nicht wohl nehmen konnte, s<ref target="lehndorff_gcg_g22_ycb">chrieb ich an den <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> mit der Bitte, mich meines
                        Kommandos des Regiments zu entbinden</ref> und mir einen Urlaub von einigen
                    Monaten nach Preußen zu bewilligen, um meine in Unordnung hinterlassenen
                    Familienangelegenheiten in Ordnung bringen zu können. Der König schlug mir den
                    Urlaub auf eine recht gütige Art ab, machte mich aber zum Oberstlieutenant und
                    gab mir das Eiserne Kreuz Erster Klasse. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Ich hoffe, dass <persName key="ed_izg_ssm_zcb">Majewsky</persName> nun die 2 mal
                    500 Rtlr. wird gezahlt haben. Wenn es nicht geschehen, so dringen Sie darauf.
                    Sie werden solche gewiss nötig brauchen. Die 2.000 Rtlr. - wenn Sie sie irgend
                    noch auf das halbe Jahr entbehren können - lassen Sie ihm bis zu der verlangten
                    Zeit, die in April oder Mai trifft. Es ist allerdings schwer für einen Kaufmann
                    bei der Stockung des Kornhandels jetzt durchzukommen. Ich hoffe, dass der <seg type="comment">
                  <orig>Fall von <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="na5t_hpv_glb">Zur Belagerung
                            Danzigs 1813 <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Belagerung_Danzigs_(1813)">hier</ref>.</note>
               </seg> eine günstige Veränderung im Kornhandel
                    machen wird.</p>
                <p>Die erstaunend geringe Winteraussaat dieses Jahres, welche die Nässe verursacht,
                    ist wirklich das größte Unglück, welches diese unselige Witterung
                    hervorgebracht. Denn dadurch wird selbst aufs künftige Jahr die Hoffnung
                    vereitelt, den Schaden dieses Jahres zu ersetzen, und da alles so schlecht
                    eingebracht, so haben wir leider mit Gewissheit eine Missernte zu gewärtigen.
                        <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Dass <seg type="comment">
                  <orig>der Flügel</orig>
                  <note xml:id="ntng_wfm_zcb">Anbau
                            an das Schloss</note>
               </seg> unter Dach gekommen, freut mich. Vergessen
                    Sie doch nicht, den Winter über Vorkehrungen zu dessen Ausbau zu treffen. Dahin
                    gehört, dass der Tischler das Holz zu den Fensterläden präpariere, wenn er auch
                    solche nicht ganz anfertigt. Ich wünsche, dass die Fensterköpfe in denen für
                    mich bestimmten beiden Stuben so gemacht werden, dass der untere Teil im Ganzen
                    aufgemacht werden könne, Landbaumeister <persName key="ed_t1f_mgr_gbb">Vogt</persName> wird Ihnen das Weitere erklären, das Holz zu den beiden
                    Türen vorbereitet und vor allen Dingen, dass alles gut austrockne. Auch die
                    Bretter zu den Dielen müssen, wenn solche vorrätig sind, schon jetzt zur
                    völligen Austrocknung an eine trockenen Ort gebracht werden, etwa auf einen der
                    oberen Räume des Speichers. Denn sonst wirft sich alles, und ich habe nach 4
                    Monaten wieder einen Fußboden, wo man Hals und Beine darauf bricht, wie in allen
                    Stuben von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, und sollten
                    unglücklicherweise keine solchen Bretter vorrätig sein, so würde das Beste sein,
                    welche zu kaufen. Herr <persName key="ed_if5_ftm_zcb">Bless</persName> müsste
                    sich danach umtun. Die Bretter müssten recht breit von schönem, gleichen
                    Tannenholz (nicht Fichte) sein, welches wenig Äste hat. Denn wenn man jetzt erst
                    solche Bretter schneiden wollte, so werden sie in 3 Jahren nicht so trocken
                    sein, wie sie sein müssten.</p>
                <p>Der Verlust der <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_icf_3tm_zcb">Fürstenau</placeName>-Jagd </orig>
                  <note xml:id="npcl_5gm_zcb">Fürstenau bei Drengfurth. Der Wald grenzt an den von <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>, <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>. Die Jagd war bisher von
                            Graf Lehndorff gepachtet worden, durch die Teilnahme am Feldzug war sie
                            ihm bei der Neuverpachtung entgangen. </note>
               </seg>kränkt mich noch
                    immer sehr. Ich hoffe doch, wenn ich nach <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> komme, sie auf irgend eine Art wieder zu erhalten,
                    damit der ganze Rehbestand nicht auf einmal draufgehe. Auch selbst auf die Hunde
                    erstreckt sich all unser diesjähriges Unglück. <seg type="comment">
                  <orig>Sorgen
                            Sie doch, lieber Freund, dass wenigstens unsere gute Rasse Wind- und
                            Hühnerhunde nicht ganz ausgehe.</orig>
                  <note xml:id="nf1v_wpv_glb">Die
                            Akten zur Hundezucht fehlen, es ist nur eine Korrepondenzakte vom Ende
                            des 19. Jahrhunderts im APO überliefert. </note>
               </seg> Aus den
                    Jagdhunden mache ich mir nichts. Um den guten alten Zephir tut es mir besonders
                    leid.</p>
                <p>Auch unser Tuchhandel will also nicht glücken. Es ist ein undankbares Land, unser
                    gutes Vaterland. Keine Spekulation reüssiert, welche an anderen Orten mit
                    weniger Muße glückt. Das Land, wo wir jetzt sind, gehört zu den besonders
                    auserwählten, Klima, Industrie, Absatz, allgemeine Wohlhabenheit begünstigen es.
                    Wir haben hier einen wunderschönen Winter, gelinden trockenen Frost. Wie ist es
                    denn damit bei uns? Erlauben die Wege, das Versäumte nachzuholen?</p>
                <p>Ihre Nachrichten über die Schäferei sind die einzigen tröstlichen, wenn nur das
                    Übel nicht nachkommt, und gegen das Frühjahr die Folgen der großen Nässe sich
                    zeigen. Gehen Sie doch mit dem Schäfer zu Rate, oder lieber mit sonst einem
                    Tierarzneiverständigen, ob man nicht Präservative gebrauchen kann, etwa Salz
                    etc. Wenn der Schäfer bis zur Schur alles glücklich durchbringt, so geben Sie
                    ihm doch eine kleine Gratifikation, etwa 3 Taler ihm und jedem Knecht 1. Sollte
                    die Herde in <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> sich zu
                    sehr anhäufen, so rangieren Sie das schlechteste in der Wolle von den Schafen 1.
                    Generation aus und geben es nach <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>, um diese zu vermehren, lassen Sie doch auch
                    fortwährend Listen über die Schäferei halten, wie ich das Schema dazu gegeben.
                        <persName key="ed_irv_ptm_zcb">Wilimzig</persName>, der einmal weiß, wie ich
                    es wünsche, müsste das Geschäft und die Zählung übernehmen. Haben Sie im Herbst
                    viele Hammel verkauft, und zu welchen Preisen? Mästet Hr. <persName key="ed_tc2_stm_zcb">Gaeler</persName> welche? Von ihm erfahre ich ja gar
                    nichts. Hat er eine reiche Kartoffelernte gehabt? Wie hat er sie in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> aufbewahrt? Sagen Sie ihm doch,
                    das er mir einige Details über seine Wirtschaft gebe. - Die Wolle steigt hier
                    und in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> erstaunlich im Preise.
                    Das macht der eröffnete Handel, die enorme Konsumtion an Tüchern und durch die
                    Armeen, die Verheerung der Herden in <placeName key="ed_p2v_pc3_ycb">Sachsen</placeName>, und es ist zu vermuten, dass sich sehr hohe Preise
                    einstellen und wenigstens ein paar Jahre anhalten werden. Haben Sie daher den
                    diesjährigen Wollertrag noch nicht verkauft und die Preise sich nicht gebessert,
                    so asservieren Sie ihn bis zur neuen Schur oder bis ich Ihnen weitere Nachricht
                    davon gebe. Man hat mir schon früher aus Berlin sehr ansehnliche Preise für die
                    durch Sie an <persName key="ed_vhq_1tg_gcb">Schröder</persName> geschickten
                    Wollproben geboten, und seitdem ist die Wolle auf 25-30 pr. c. gestiegen.
                    Antworten Sie mir doch ja auf diesen Artikel.</p>
                <p>Nun noch einige Fragen, lieber Berent:</p>
                <p>Wie ist es mit <persName key="ed_tjf_ytm_zcb">Rohde</persName>? Haben Sie einen
                    anderen, guten, tüchtigen und vorzüglich ganz sicheren und ehrlichen
                    Kassenführer? Wie gesagt, der <persName key="ed_jsw_b5m_zcb">Bless
                        junior</persName> wäre mir der allerliebste, da seine nun 2-jährige Praxis
                    ihn in Übung gebracht. Ich will mich aber der erwähnten Ursachen halber nicht
                    darin mengen.</p>
                <p>Wie geht es mit dem Holzverkauf in den Waldungen überhaupt? Hat Hr. <persName key="ed_if5_ftm_zcb">Bless</persName> einige Kenntnisse davon? Ich weiß
                    nicht, ob unter den Büchern, welche ich dem <persName key="ed_r1k_vn5_scb">Wittke</persName> gegeben hatte, und die als Inventarium zurückgeblieben,
                    eins war, betitelt: <seg type="comment">
                  <orig>Lehrbuch für Förster und die es
                            werden wollen von G. L. Hartig</orig>
                  <note xml:id="nsks_j5m_zcb">Haertig, Georg Ludwig. Erschienen im Cotta'schen Verlag, Stuttgart
                            1861.</note>
               </seg>? Wenn es da ist, so empfehlen Sie es doch H.
                        <persName key="ed_if5_ftm_zcb">Bless</persName> ganz besonders zum Lesen und
                    Studieren. Es ist ein vortreffliches Werk. Freilich ist nicht alles, was darin
                    steht, auf unsere Verhältnisse, Klima etc. anwendbar. Darum muss man es nicht
                    verwerfen. Keine Lehre in der Welt passt auf alle Verhältnisse, und es ist die
                    Sache eines denkenden und vernünftigen Menschen, das Anwendbare herauszuwählen
                    und das Nützliche den Umständen anzupassen. Sollte es nicht da sein, so
                    schreiben Sie es mir, dass ich es hier kaufe und einst mitbringe.</p>
                <p>Lassen Sie doch <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_x4d_jc2_gy">Amalienruh</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nx24_rkm_zcb">Kleines
                            Gehöft am Weg von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                            nach <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>, unmittelbar am
                            Mauersee gelegen.</note>
               </seg> nicht ganz verfallen, bei gutem
                    Schlittweg alle dort sich befindenden Möbel, alten Familiengemälde etc. laut
                    Register nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> schaffen und
                    auf einen Raum auf dem Boden oder sonstwo zusammen hinstellen. Lassen Sie
                    Bohlen, Schwellen und auch Steine und etwas Kalk nach Amalienruh bringen, um
                    künftigen Sommer die Reparatur vorzunehmen. Das Dach ist noch gut und brauchbar,
                    nur müsste ein gutes Fundament, wie zu den Forsthäusern, untergemauert werden,
                    die Wände repariert etc. nach Ihrer besten Einsicht. Die innere Einrichtung
                    wünsche ich verändert und so, wie alle anderen Forsthäuser eingerichtet. Da es
                    aber, wie ich glaube, die Breite nicht hat, so werde es meines Erachtens
                    ungefähr nach beigefügter kleiner <seg type="comment">
                  <orig>Zeichnung</orig>
                  <note xml:id="ndfz_glm_zcb">Die Zeichnung folgt
                            mit weiteren Hinweisen zum Ausbau.</note>
               </seg> eingerichtet sein, damit
                    eine Seite allenfalls etwas hübscher zu einem Absteigequartier eingerichtet
                    werden könnte. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Hat der Schweinehof dieses Jahr meinen Wünsche gemäß gepflastert werden können,
                    und sind die Fresstonnen darauf angebracht?</p>
                <p>Dass der Stall gut geglückt ist, freut mich sehr. Ist auch das Erkerfenster von
                    dem Hause vom Werder über der Tür angebracht? Ist eine neue recht feste und
                    hübsche Tür vor dem Stall gemacht und die Gittertür nach dem Model in <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName>? Wenn alles so weit ist, so
                    lassen Sie es nur bis zu meiner Ankunft. Die inneren Einrichtungen sind bald
                    vervollständigt. Ich habe ohnedem noch so manches gesehen, was ich dabei
                    nachahmen möchte. Sorgen Sie nur für trockene Bretter.</p>
                <p>Meine <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Mutter</persName> sprach mir in einem ihrer
                    Briefe von <persName key="ed_ywf_25m_zcb">Wittke</persName> in einem Ton, als
                    wenn er abziehen wollte. Es schien sich auf eine frühere Benachrichtigung zu
                    beziehen, die ich wahrscheinlich nicht bekommen habe. Ich habe deshalb bei ihr
                    nachgefragt, aber nichts erfahren. Sagen Sie mir doch, was damit ist, auch wie
                    es dem <persName key="ed_dr2_s5m_zcb">Graumann</persName> geht.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Da ich nun einmal im Schreiben bin, muss ich Ihnen noch
                            von den Pferden sprechen.</orig>
                  <note xml:id="nemn_1rv_glb">Zur
                            Pferdezucht in Steinort liegen Akten im APO, darunter  Stammbäume und
                            Abstammungsverzeichnisse.  </note>
               </seg> Ich wünsche, dass dieses
                    Frühjahr alles belegt werde, was irgend ein halbwegs Füllen produzieren kann,
                    auch die 4-jährigen Stuten, welche stark und ausgewachsen sind. Was zurück
                    geblieben ist, muss übergangen werden oder gar nicht angespannt; nur alles nach
                    Stand und Würden. Ich werde einen ausgezeichneten Hengst aus <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName> erhalten, und Landstallmeister
                    von <persName key="ed_ddh_x5m_zcb">Below</persName> wird Sie wegen dessen
                    Abholung benachrichtigen. Im Monat März oder auch schon im Februar und wenn Sie
                    etwa bei letztem Schlittwege eine gute Gelegenheit dazu haben, lassen Sie doch
                    die beiden Hengste von meinem <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Bruder</persName>
                    holen. Wenn ich noch Zeit habe, werde ich Ihnen mit diesem Schreiben, wo nicht
                    mit nächstem, einen Brief an meinen Bruder schicken, den Sie ihm zugleich
                    übersenden können. Die Hengste müssen aber durch einen nüchternen Menschen, und
                    der fahren kann, abgeholt werden. Dann kommen wieder die allerbesten Stuten zu
                        <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName>, der mir 3 belegen zu
                    lassen versprochen hat. Sie können nach Umständen unter den 2 Englischen
                    Braunen, der Schimmelstute, der Reißenschen Schimmelstute und den beiden
                    schwarzen wählen. Die übrigen recht guten Stuten erhält der Trakehner und die
                    schlechteren der Herkules. Sorgen Sie nur, dass der Augenblick der vollkommenen
                    Roßigkeit angepasst werde, damit sie bleiben und sparen nicht die Sprünge. In
                    der guten Zeit kann die Stute alle drei Tage einen erhalten. Die 4-jährigen
                    Pferde, welche Sie aufstellen wollen, und die Sie künftige Jahre denken arbeiten
                    zu lassen, würde es mir lieb sein, wenn sie jetzt aufgestellt würden, aber unter
                    Ihren Augen, um noch im leichten Schlitten und auf kleinen Touren eingefahren zu
                    werden. Es wäre mir schon ganz recht, wenn Sie alles zur Arbeit gewöhnen
                    könnten, auch die kleine 5-jährige Trakehnsche, die Reißensche Schimmelstute
                    etc. Was die jungen Hengste anbetrifft, so bin ich noch nicht recht deshalb
                    entschlossen. Ich hatte erst den Gedanken, mir ein paar Pferde mit der
                    Ersatzmannschaft, die monatlich aus Preußen und von dem Depot meines gewesenen
                    Regiments kommt, mitkommen zu lassen. Doch scheint mir auf die gewaltige
                    Entfernung, welche sich mit jedem Tage vermehrt, zu viel Risiko dabei. Ich
                    glaube also, Sie täten gut, wenn Sie den jungen Schimmelhengst, welcher ohnedem,
                    wie mir Farenheid schreibt, noch nicht vollkommen ausgewachsen ist, aufs
                    Frühjahr wieder in den Roßgarten nach <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> brächten, den großen braunen aber allmählich
                    anspannen ließen. Ist er aber noch nicht ganz formiert, so könnte er auch noch
                    wieder auf die Weide kommen. Der Ressort müsste aufgestellt bleiben und an eine
                    mäßige Arbeit gewöhnt. Ich habe immer noch die Idee, ihn einmal als Reitpferd zu
                    berauchen. Schreiben Sie mir doch überhaupt, wie diese Hengste eingeschlagen.
                        <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> hält fast am meisten von
                    dem Ressort. Lassen Sie nur ja die Ställe luftig und offen halten. </p>
                <p>Vergessen Sie doch nicht, wenn es irgend möglich ist, nach <placeName key="ed_iyy_gvm_zcb">Lindenau</placeName> zur Abholung der
                    Ackerbauwerkzeugen zu schicken, und sagen Sie mir, ob wir Schlitttweg haben.</p>
                <p>Ich wollte meiner Mutter noch gerne einige Worte sagen, habe aber nicht Zeit
                    dazu, empfehlen Sie mich Ihr zu Gnaden und herzlichst. Sie können Ihr diesen
                    Brief mitteilen, ich habe keine Geheimnisse für meine geliebte Mutter.</p>
                <p>Wir stehen hier zwar in einem gesegneten Land und im Überfluss, aber wie der
                    Vogel auf dem Dache 2 Meilen von der großen und mächtigen Festung <placeName key="ed_tc4_3vm_zcb">Metz</placeName>, wo sich ein Rache schnaubender Feind
                    in ungeheurer Anzahl sammelt. Unsere Stellung ist sehr ausgedehnt und dünn, und
                    es sollte mich sehr wundern, wenn wir nicht dieser Tage heftig ins Feuer kommen
                    sollten. Unsere Fortschritte sind ungeheuer, doch, wenn ich aufrichtig reden
                    soll, sehr gewagt, und unserem Feinde bleibt noch eine starke Macht, die täglich
                    anschwillt. Der gehoffte Volksaufstand will sich nicht zeigen, und in <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> und den nicht von uns besetzten
                    Provinzen ist alles ruhig und man legt dort <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName> keine Hindernisse in den Weg. Manche glauben an
                    Frieden, die meisten bezweifeln ihn und ich auch. Gibt es keinen, so wird es
                    noch viele blutige Köpfe setzen. Lassen Sie sich von dem ewigen Zurückziehen der
                    Franzosen nicht blenden. Napoleon muss seine Kräfte konzentrieren, um etwas
                    Großes und Entscheidendes tun zu können.</p>
				        <closer>
					          <salute>Gott mit Ihnen</salute>
					          <signed>Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p/>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ich bin schon in <placeName key="ed_okj_snv_vcb">Nancy</placeName> gewesen,</orig>
                  <note xml:id="nhb4_bqm_zcb">Anlässlich der Ankunft <persName key="ed_jnh_mvm_zcb">Blüchers</persName> am 17. Januar, der dort mit großer Parade
                            seinen Einzug hielt.</note>
               </seg> und es war mir recht froh ums Herz,
                    diesen Ort unter so günstigen Verhältnissen zu besuchen, wo ich mich vor 6
                    Jahren so unglücklich fand.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
