<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_os2_fmm_bdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seine Mutter Amalie. Evreux, 12. Oktober 1815</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_os2_fmm_bdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 598-600</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_lwx_4jr_bdb">Evreux</placeName>
                    <date when="1815-10-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (Hirschberg 9.4.1751-Königsberg, Roßgärter Markt
                        12.11.1830)</persName>
                </correspAction>
                <note>Lehndorff hatte sich eine neue militärische Aufgabe in Preußen erhofft, hatte
                    aber eine Kavalleriebrigade bei der Okkupationsarmee in <placeName key="ed_ust_ky4_dz">Frankreich</placeName> erhalten. In finanzieller
                    Hinsicht war das vorteilhaft, da die Armee in Frankreich über größere Etats
                    verfügte. <quote>Dies ist, wie Sie wissen, liebe Mutter, ein Hauptargument für
                        mich, da meine finanziellen Verhältnisse doch eigentlich das alleinige und
                        notgedrungene Mobil meines Dienstes sind, gerne vertausche ich sonst,
                        glauben Sie es mir, das Schwert mit dem Spaten</quote>, vgl. Schultze,
                    Lebensbild, S. 601.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Evreux, den 12. Oktober 1815</dateline>
					          <salute>Teuerste Mutter!</salute>
                </opener>
				        <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ich sage Ihnen nichts über die großen Ereignisse der Zeit. Die
                    große Posaune der Zeitungsblätter stellt wenigstens die Hauptresultate richtig
                    dar, wenn sie auch in den Ursachen und Ereignissen, die sie herbeiführen, oft
                    sehr falsche Töne heraus stößt. Meine kleine Lebensgeschichte ist mit manchen
                    Widerwärtigkeiten begleitet gewesen. Nach spät erhaltener Bestimmung zum 1.
                    Armeekorps und einigen Negationen wegen Gewissheit der versprochenen Brigade,
                    welche meinen Aufenthalt in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    mehr als es sonst der Fall gewesen verlängert hatten, ging ich der leidigen
                    Ökonomie halber mit eigenen Pferden und der Etappenstraße nach zur Armee ab. Ich
                    wählte umso mehr diesen Weg, weil es sehr unangenehm ist, ohne Pferde bei der
                    Armee zu sein, dort es sehr schwer gehalten hätte und sehr kostspielig, welche
                    zu akquirieren, und endlich damals für ganz gewiss anzunehmen war, dass die
                    Operationen vor eingetretener Ernte nicht beginnen würden. <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleons</persName> Tollheit änderte alles. Unterwegs
                    erhielt ich die Nachricht von den begonnenen Feindseligkeiten. Ich ließ meine
                    Pferde im Stich und eilte zur Armee. Die großen Tage und die großen Taten des
                        <seg type="comment">
                  <orig>15., 16. und 18. Juni </orig>
                  <note xml:id="ndqr_br4_1fb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Schlacht_bei_Waterloo">Schlacht bei Belle-Alliance</ref>
                  </note>
                    </seg>aber waren vorbei und wie alles Vergangene unwiderruflich. Alles, was noch
                    geschah, war mehr fatigue als Kampf, außer die Tage vor <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>General <persName key="ed_xyh_mfr_gbb">Zieten</persName> ist gegen mich von einer
                    gesuchten Zuvorkommenheit, Freundschaft und Güte; auch favorisiert er mich in
                    manchem militärischen Verhältnis soviel er kann. So habe ich die Einschließung
                    von <placeName key="ed_qbf_xgs_bdb">Laon</placeName> geführt, die Kapitulation
                    abgeschlossen, die französischen Truppen geleitet etc., ein ziemlich bedeutendes
                    Remonte-Geschäft für die Armee in der Normandie besorgt etc. Dieses alles hat
                    mich 2 Monate in steter Bewegung erhalten und mich doch des eigenen Vorwurfs
                    entledigt, nicht das meinige zur allgemeinen Pflicht beizutragen und mein Gehalt
                    und Standpunkt ohne Nutzen zu bekleiden. - Was jetzt nach erfolgtem Frieden aus
                    mir und überhaupt aus allen Teilen und Individuen der Armee werden wird, weiß
                    der Himmel. Wie vorzüglich die Verhältnisse in und mit Frankreich zu stehen
                    kommen werden, wie lange dieses von tausend Leidenschaften und Fraktionen im
                    Inneren zerrissene und unglückliche Land seine momentane Ruhe und Verfassung
                    erhalten wird, ob die hier zu befürchtenden Stürme nicht wieder einen
                    entscheidenden Einfluss auf Europa haben werden, sind unzubeantwortende
                    Fragen.</p>
                <p>Sie wissen, liebe Mutter, welche Gründe mich - eigentlich sehr gegen meine
                    Neigung - noch im Dienst erhalten. Da ich diesen Zustand aber als temporär
                    betrachte, weiß ich selber nicht recht, was ich für mich suchen und wünschen
                    soll. Der Soldat in Friedenszeiten ist entweder ein sehr geplagtes oder sehr
                    unnützes Geschöpf. Beides ist mir nicht wünschenswert. Gern hätte ich eine
                    angemessene Stellung in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>,
                    weil das mein dienstliches Verhältnis mit meinem häuslichen vereinbar machen
                    würde - welche aber? Und wie sollte sich das gerade so fügen? Die Landwehren
                    sind in rein militärischer Hinsicht höchst fatal, zum Regimentskommandeur bin
                    ich beinahe zu hoch rauf in der Armee. Doch wäre mir das noch das liebste, wenn
                    es nur ein recht gutes, altes und bewährtes Regiment wäre. Denn im Organisieren
                    und Formen habe ich ein Haar gefunden. Nun Gott wird es lenken!</p>
                <p>Denken Sie sich, liebe Mutter, eine sonderbare Bestimmung, die ich bei einem Haar
                    gehabt hätte. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName> sollte und soll durch Kommissarien von allen
                            gegen ihn koalisierten Mächten auf der <placeName key="ed_wqc_khs_bdb">Insel Helena</placeName> bewacht werden. </orig>
                  <note xml:id="nbv4_4s4_1fb">Am <ref target="https://www.br.de/radio/bayern2/sendungen/kalenderblatt/0808-napoleon-st-helena-verbannung100.html">8. August 1815</ref> war Napoleon auf die kleine Insel in der
                            Südsee gebracht worden.</note>
               </seg>Lange hat man in der Armee nach
                    jemandem gesucht, der zu diesem Geschäfte vermöge des militärischen Grades,
                    Sprache, Denkart etc. passlich wäre. Auch mir hat man die Proposition gemacht,
                    und wirklich, einige Jahre jünger, und wenn die Kondition, wenigstens auf zwei
                    Jahre sich zu verpflichten dort zu bleiben nicht dabei gewesen wäre, so weiß ich
                    nicht, ob ich nicht der Sonderbarkeit der Geschichte halber und um diesen doch
                    immer noch außerordentlichen Vogel genauer kennenzulernen, mich dazu pretiert
                    hätte. So aber habe ich es doch zu viel gefunden, von den sparsam zugemessenen
                    Lebensjahren 2 so gut als wegzustreichen, nicht gerechnet das Jahr, welches auf
                    der Reise hin und zurück drauf geht.</p>
                <p>Ich habe vor einigen Tagen zu <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>
                    bei Gelegenheit einer Revue über das 3. Armeekorps <seg type="comment">
                  <orig>meine lieben Kinder gesehen</orig>
                  <note xml:id="nfcm_kjr_bdb">Seine Neffen <persName key="ed_cgy_xtf_4y">August</persName> und
                                <persName key="ed_v43_db1_hy">Louis</persName> Grafen von Dönhoff. -
                            In einem Brief an die Mutter vom 10. August 1816 geht er ebenfalls
                            darauf ein. Zuvor war Stanislaus Graf von <persName key="ed_fkf_dk1_r2b">Dönhoff</persName> im Duell erschossen worden. Emil Graf von
                                <persName key="ed_q32_qn2_b2b">Dönhoff</persName> war nach Jahren
                            der Abwesenheit in einem schlesischen Brüderpensionat in das Elternhaus
                            zurückgekehrt. <quote>Wenn ihn seine Vorliebe der Landwirtschaft
                                zuteilt</quote>, solle ihn der Vater nicht davon abhalten, zumal
                            August und Louis <quote>nicht dazu gestimmt scheinen.</quote> - Briefe
                            der Dönhoff-Söhne, in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 434, 437 und
                            439. Siehe auch: APO, Archiwum rodziny Dönhoff z Drogoszy pow.
                            Kętrzyński, Nr. 231 (Familienerinnerungen, niedergeschrieben von Cecilie
                            Gräfin von Dönhoff). </note>
               </seg> und diese Begegnung hat mir eine
                    unbeschreibliche Freude gemacht. August ist noch hübscher geworden, als er war,
                    er und auch Louis so gut geblieben und rein, als sie aus dem elterlichen Hause
                    gingen. Ich sage es immer: die Race ist untrüglich. <gap reason="insignificant"/> Der vernünftige, gute, liebe August ist seinem Entschluss, seine Studien
                    fortzusetzen, treu geblieben, und wünscht sehr, bald nach Hause zu gehen. Louis
                    dem seinen, als Soldat dem Vaterland seine Pflichten zu weihen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
				        <closer>
					          <salute>Gott segne und beglücke Sie meine Mutter!</salute>
					          <signed>Carl</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
