<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_kqb_psm_xz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title>Carl Ludwig Graf von Lehndorff an Hans Graf von Bülow. Berlin, 23. Mai 1815</title>
               
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_kqb_psm_xz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 151, I A Nr. 6395, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1815-05-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rlb_wx1_1bb">Bülow, Hans Graf von (1774-1825)</persName>
                </correspAction>
                <note>Für die 264 Scheffel Weizen zur Verpflegung französischer Truppen 1812 wurde
                    vom <orgName key="ed_ykj_15y_fjb">Finanzministerium</orgName> die
                    Staatsschuldentilgungskasse am 29. Mai 1815 zur Teil-Zahlung von 180 Rtlr.
                    angewiesen. Die Realisierung des Staatsschuldscheins über 1.000 Rtlr. wurde nur
                    mit 700 Rtlr. erfüllt, da alle Fonds durch Militärzahlungen ausgeschöpft waren.
                    Am 28. Oktober 1817 bat Lehndorff um die Restzahlung für die Weizenlieferung, am
                    8. November 1817 wurden ihm 50 Rtlr. in Staatsschuldscheinen zum Nennwert von 14
                    M 81 Pf. 18 Gr. angeboten. Am 10. Dezember 1817 akzeptierte er das Angebot. Alle
                    Dokumente in der Akte. - Zur wirtschaftlichen Lage <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinorts</placeName> vgl. Schultze, Lebensbild, S. 577.
                    Dieser erwähnt auch eine Vermögensteuerzahlung in Höhe von 2.000 Talern, die
                    1815 zu leisten war. Darüber schrieb Lehndorff am 8. Mai 1815: <quote>Auch ich
                        lebe in der Hoffnung besserer Zeiten, wo <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> wieder den alten Ertrag oder doch den ihm nahe
                        kommenden abwerfen kann; denn Gesetze und Abgaben haben den wirklichen
                        Status quo der guten Vorzeit unmöglich gemacht. Für den Augenblick bin ich
                        entschieden der Bedrängteste, da ich der allein zahlende bin, welches
                        doppelt bitter ist, da ich der avantagierteste sein sollte</quote>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 23. Mai 1815</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>Euer Exzellenz erlaube ich mir vertrauensvoll eine Bitte vorzutragen, deren
                    Gewährung mir in dem Augenblicke, wo ich mein Vaterland verlasse, um in einem
                    neu beginnenden entfernten Kriege demselben meine Pflichten zu zollen, wichtig
                    und sehr erfreulich sein würde; es ist die Auszahlung einer alten Forderung für
                    ein im Jahr 1812 durch die Staatsbehörde zu <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> in Beschlag genommenes Quantum Weizen, worüber ich
                    zur näheren Erläuterung das Attestat, so wie es allen denen, welche in dieser
                    Hinsicht noch Forderungen haben, ausgefertigt worden ist, hier gehorsamst
                    beifüge, und ferner die Auszahlung eines Staatsschuldscheins von 1.000 Rtlr.,
                    den ich in Händen habe. </p>
            <p>Ich würde Euer Exzellenz mit diesem Anliegen nicht behelligen, wenn nicht die Verpflichtung, vor
                    einer so unbestimmten und ungewissen Entsendung meine Angelegenheiten zu
                    regulieren und viele Zahlungen zu leisten, welche mein Standpunkt als
                    Gutsbesitzer nach so vielen unglücksreichen Jahren, welche auch diese Klasse der
                    Staatsbürger vorzüglich in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> am
                    nachteiligsten influiert haben, herbeiführt, es mir notwendig machte, mir jede
                    Hilfe zu benutzen. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
            <p>
               <note type="editorial">Er hoffe, </note>dass Exzellenz die Auszahlung seiner Forderungen
                    veranlassen werden, welches für die Staatskasse doch nur ein sehr geringer, für
                    meine Verhältnisse aber und unter den obwaltenden Umständen ein sehr bedeutender
                    Gegenstand ist. Sollte jedoch die gänzliche Auszahlung völlig unstatthaft sein,
                    so erwarte ich mit Zuversicht <gap reason="insignificant"/> die größtmöglichste
                    Zahlung auf Abschlag dieses Staatspapiers. </p>
				        <closer>
				           <salute>Genehmigen Exzellenz den Ausdruck der vollkommensten Hochachtung <lb/>Exzellenz ganz
                        gehorsamster treuer Diener</salute>
					          <signed>Graf Lehndorff <lb/>Oberst der Kavallerie</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
