<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_i15_jjm_bdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Friedrich Wilhelm von Farenheid an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Angerapp, 5. Juni
                    1815</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_i15_jjm_bdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S.583 f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid-Angerapp, von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_jng_zqk_wcb">Angerapp</placeName>
                    <date when="1815-06-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Kriegsrat <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> war der erste
                    Großgrundbesitzer <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName>, der
                    die Erbuntertänigkeit seiner Bauern aufhob, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 300
                    Mühlpfordt, Nr. 4: Mühlpfordt, Herbert Meinhard, Kant und sein Königsberger
                    Freundeskreis (Ms. des Vortrags in der Kantgesellschaft am 20. Oktober 1979 in
                    Bonn). - Dessen Briefe an Lehndorff zu Wirtschaftsfragen zwischen 1829 und 1836
                    in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 341. So schreibt er am 22. Dezember 1829
                    (Bl. 1-2v): <quote>
                  <persName key="ed_wgw_p35_ncb">Burgsdorf</persName> hat in
                        seinem Urteil nicht ganz Unrecht, aber wenn Erbsen mehr Abnahme finden als
                        Linsen, so bauen wir mehr Erbsen.</quote> Im folgendem Brief (undatiert, Bl.
                    3-3v) geht es um die Umsetzung von <quote>Nebbiens Plan</quote> auf den
                    Farenheidschen Gütern. Auch soll ihm Lehndorff den 1. Teil von <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Thaers</persName> landwirtschaftlichem Standardwerk
                    ausleihen. Ebenso borgte man sich landwirtschaftliche Geräte wie eine steinerne
                    Walze (Bl. 4-4v, 28. Juni 1833). - Christian Heinrich Nebbien war ein deutscher
                    Garten- und Landschaftsarchitekt sowie Agrarreformer, der als Agrarplaner und
                    Gestalter von Gutsbetrieben wirkte,  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Christian_Heinrich_Nebbien">https://de.wikipedia.org/wiki/Christian_Heinrich_Nebbien</ref>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Angerapp, den 5. Juni 1815</dateline>
					          <salute>Mein liebster Freund!</salute>
                </opener>
				        <p>Es tut mit weh, dies immer nur schriftlich sagen zu müssen, niemals mündlich. Denn wahrlich,
                    ich meine es gut mit Euch! Was soll der Mann mit einem Auge in dem Wirrwarr und
                    Getümmel, wo man der Augen nicht genug haben kann. Aber der Rat eines Einäugigen
                    ist doch was wert? Wohl, doch wer will guten Rat, wo der Ratgeber so viele sind
                    - und keiner ist, der ihn befolgt. Oder ist man so vernünftig und stellt Euch um
                    Eurer Gesundheit willen bei einem Reservekorps an? Dazu ist der Mann viel zu
                    gut, der über die Entwicklung und Wohlfahrt von 1.000 Seelen von dem seltenen
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> herab wacht und richtet:
                    Der mit seiner Hand eine Quadratmeile vaterländischen Bodens bespannt, um aus
                    diesem Ton entweder ein Musterbild für seine Zeit- und Raumgenossen zu kneten,
                    oder ihn als Wahrzeichen für vermoderten Feudalismus in seiner Verödung zu
                    lassen.</p>
                <p>Der Beruf als Preuße ist bei <placeName key="ed_trv_24g_2z">Möckern</placeName>
                    und an der Katzbach gelöst, der Beruf als Mensch in der Gesellschaft steht nun
                    in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu lösen, und ist noch
                    nicht gelöst. Der Beruf als bloßer Mensch ist in der Einsamkeit zu leben und für
                    die Gesellschaft zu wirken. Seht, mein liebster Lehndorff, nur der Abschied
                    führt Euch Eurem Zweck entgegen. Wer auch warmen Anteil an Eurem Schicksal
                    nimmt, ist <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName>. Dieser soll zu seinem
                    Herzelend aus <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>. Das geht uns
                    Litauern sehr nahe, mir und ihm insbesondere. Als Oberster Präsident kann er
                    wenig wirken.</p>
                <p>Auf der Auktion habe ich 2 Stuten für Euch gekauft; beide zusammen für 270 Rtlr.
                    Die eine vom Herod und der Eulalia, Tochter des Bambu, auf einem Auge blind, mit
                    Meteor gedeckt; die andere von Saxoni und der Florinde, Fuchsstute, vorn sehr
                    gut, hinten aber wegen eine kurzen Kruppe und steilen Hesse nicht so gut.
                    Letztere ist noch hier und wird mit Buzzard gedeckt. Die Fuchsstute von Saxoni
                    mit den Piphacken, welche ich nicht kaufen sollte, ging für 320 Rtlr. weg.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName> hat
                            die Steinorter Schäferei besehen und sehr gut befunden.</orig>
                  <note xml:id="nt2k_1bw_glb">Friedrich Schmalz hatte 1812 im Auftrag der
                            preußischen Regierung die Güter <placeName key="ed_xdm_3bw_glb">Kussen</placeName> und <placeName key="ed_ydb_jbw_glb">Neuweide</placeName> bei <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> übernommen, die er trotz anfänglicher
                            Schwierigkeiten zu gewinnbringenden Musterwirtschaften ausbaute.
                            Gleichzeitig arbeitete er als Redakteur bei landwirtschaftlichen
                            Zeitschriften und entfaltete er eine rege publizistische Tätigkeit. Mit
                            Beiträgen aus allen Bereichen der Landwirtschaft erwarb er sich in
                            Ostpreußen und im gesamten Baltikum hohes Ansehen. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Schmalz">https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Schmalz</ref>
                        </note>
               </seg> Auch hat er sich, vermöge Eurer Erlaubnis an mich, einen guten
                    Bock geben lassen und wünscht zu wissen, was er kosten soll. Da sich mehrere
                    gute Wolle im Lande vorfindet, so sucht er den Wollhandel ganz in Bewegung zu
                    setzen.</p>
                <p>Wir alle sind möglich wohl, nur mit meinen Augen wills noch nicht fort.</p>
				        <closer>
					          <salute>Gott erhalte Euch und führe Euch auf ebener Bahn zu Eurem wahren Freunde</salute>
					          <signed>Farenheid</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
