<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_k4t_jtv_s3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 15.
                    Januar 1817</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_k4t_jtv_s3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 865, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Fragment</p>
                    </physDesc>
                  
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent (Behrends), Friedrich August
                        (1773-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1817-01-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Brief Nr. 3. Auch der Brief vom 20. Januar trägt Nummer 3. Hierin berichtet
                        <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName>, dass zwei Salzburger am
                    selbigen Tag erschienen seien, um <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> zu pachten. „Sie scheinen ordentliche Menschen zu
                    sein‟, weshalb er anfragt, ob er sich „in Pachtverbindungen mit solchen Leuten
                    einlassen kann‟. Sie hätten 1.200 Rtlr. offeriert und eine bare Kaution von 500
                    Rtlr., würden alle Bedingungen annehmen, nur die „Handlanger zu den Bauten und
                    Reparaturen nicht, auch keine Materialien zum Bau im Sommer, Herbst oder
                    Frühjahr anfahren‟. Die Schäferei wollten sie nur zur Hälfte und weniger Pferde
                    und Ochsen als Inventar. Andere Pächter hatten bereits abgeschrieben, da die
                    Bedingungen zu hart seien. Er habe mit <persName key="ed_ejj_2xy_4kb">Kurella</persName> gesprochen, der, würde er an der Stelle des <persName key="ed_irv_ptm_zcb">Wilimzig</persName> mit der Oberaufsicht betraut, dem
                    Grafen 1.000 Rtlr. mehr Einnahmen aus den Gütern schaffen wolle. Berent
                    empfielt: „Tun Sie entweder das erste oder das zweite‟, Hauptsache, Wilimzig
                    verschwindet, durch den er wieder mit dem Kreisdirektorium viele
                    Unannehmlichkeiten gehabt habe. - Im Brief Nr. 4 vom 4. Februar bedankt sich
                        <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> für eine goldene Uhr, die
                    ihm Zeichen der Gnade und Ansporn sei. Die Knechte seien sehr aufrührerisch und
                    mit den Instleuten habe er große Not, sie wollen alle weg und nach Polen ziehen.
                    Drei aus <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> hätten den Anfang
                    gemacht, seien nach <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> gegangen
                    und hätten dort Pässe gefordert. Der Amtmann habe sie arretieren lassen und
                    zurückgeschickt. Dann seien einige aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>
                    und <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> zu ihm gekommen
                    und hätten um Pässe gebeten. Er werde in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> mit dem Kreisdirektor sprechen, was dahinter stecke.
                    Das Haus des Zieglers sei reparaturbedürftig, man könne es wegen Wasser, Gärten
                    und Scheunen nicht versetzen und der Ziegler wolle den Ort auch nicht verlassen.
                    Ob der Graf wünsche, es in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß Steinort
                    </placeName>zu bauen? - Der Brief vom 8. Dezember 1817 ist Nr. 12. Wegen eines
                    tüchtigen Schäfers will sich <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> an
                        <persName key="ed_b4v_4ld_b2b">Schmalz</persName> wenden, denn der
                    Vorhandene könne - so der Pächter von <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> - nur klug reden, aber wenig tun. Mit den Bauern hat
                    er seine Not, denn keiner will nach <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>. Dass die Jurisdiktion interimistisch dem
                    Justizkommissar Richter <persName key="ed_gjf_4j2_b2b">Horn</persName> in
                        <placeName key="ed_nq3_jyy_4kb">Nordenburg</placeName> übertragen sei, sei
                    schlecht aufgrund der Entfernung. Der Pächter in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> wolle wissen, in welcher Art und vor allem wo das ihm
                    versprochene Brauhaus gebaut werden soll, oben sei kein Wasser, dort wo er es
                    wünsche, hinter den Scheunen am Teich, gebe es dem Ort ein schlechtes Ansehen.
                    Er schlage den Garten linker Hand neben dessen Wohnhaus vor. Insgeheim trage er
                    sich jedoch mit Abzugsgedanken, da er nicht das Ergebnis erziele, was die Taxe
                    ihm versprochen habe. <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> solle
                    auf ihn einwirken, zu bleiben. Man habe im Jahr viel gebaut und repariert, was
                    er aus den Handwerkerrechnungen sehen könne. <ref target="lehndorff_hxy_ldm_zcb">
                  <placeName key="ed_x4d_jc2_gy">Amalienruh</placeName> könne erst im
                        nächsten Jahr begonnen werden.</ref>
            </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 15. Januar 1817</dateline>
                    <salute>Gnädigster Herr Graf.</salute>
                </opener>
                <p>Ew. Hochgeboren gnädigsten Brief vom 1. Jan. 17 habe erst den 10. d. erhalten,
                    und da jetzt der Aktuarius <persName key="ed_abl_pyy_4kb">Werse</persName> (der
                    sich untertänigst empfiehlt) hier war, um sowohl mit den <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanienschen</placeName> Bauern als auch mit den
                        <placeName key="ed_xpm_112_gy">Lababschen</placeName> nach Dero Befehl ein
                    gerichtliches Übereinkommen zu schließen, so verfehle nicht, den Erfolg davon
                    sogleich bekannt zu machen, und um ferneren Befehl baldmöglichst zu bitten. Die
                    Bauern, kurz gesagt, sind alle verrückt geworden, und der Schultz in Pristanien
                    glaube ich, als Urheber alles dieses Bösen, wäre wert, dass er als ein
                    Unruhestifter in die Festung komme. Dieses Mensch hat in Gegenwart meines,
                        <persName key="ed_abl_pyy_4kb">Werse</persName> und <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> (der auch hier war, um etwa Kontrakte
                    zu fertigen) Sachen hervorgebracht, die waren Unsinn, aber zur
                    Volks-Aufwiegelung ganz geeignet. Das darüber aufgenommene Protokoll erfolgt in
                    vidimierter Abschrift, und nachdem sie dieses unterschreiben sollten, so
                    weigerten sie sich sämtlich dazu und H. <persName key="ed_d3d_bzy_4kb">Schultz</persName> trat vor und sagte, sie würden nicht unterschreiben und
                    ihre alten Dienste auch ferner leisten, wenn sie auch alles das bekommen, was
                    sie erst als Scharwerksbauern erhalten haben. Er sagte mir geradezu ins Gesicht,
                    dass sie weniger, auch schlechtere Äcker wie sie erst hatten, bekommen haben.
                    Wenn die <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> und was hätten, so
                    würde ich auf ihre Kosten den Kondukteur <persName key="ed_bt5_kmm_wcb">Kuegler</persName> und Stecher kommen lassen, und ihnen begreiflich machen,
                    dass Sie in der Quantität soviel erhalten haben, wie sie erst hatten. Der Wald
                    und die Weide im Walde sind ihre Haupteinwendungen. Ich habe ihnen aber allen
                    erklärt, dass, wenn sie vom 1. April ihre Dienste alle nicht erfüllten, ich
                    solche auf jeden Fall für Geld durch andere auf ihre Kosten machen lassen werde.
                    Die Lababer, dem Pristanienschen Beispiel folgend, haben jetzt ganz andere
                    Seiten aufgezogen und machten beim Kontraktabschließen lauter Einwendungen, sie
                    wollten erstens durchaus keine Dienste beim Zäunen und Zirkular tragen, auch
                    Lieferungen und Fuhrengestellungen übernehmen, und verlangten noch überdem ein
                    jeder 2 Fuder Heu alle Jahr unentgeltlich. Ich erließ Ihnen dass erstere und
                    verstand mich auch schon am Ende dazu, 1 Fuder zu akkordieren, allein wie es zum
                    Kontraktschließen kam, so erklärten sie, dass wenn auch dieses alles
                    verschrieben werden möchte, sie doch keinen Kontrakt unterschreiben können und
                    wollen bis sie sehen werden, was mit den anderen Bauern vorgehen wird, und so
                    verging der ganze Tag und wir haben gar nichts ausgerichtet. Ich habe ihnen aber
                    in Gegenwart des Richters ihre Huben aufgesagt und ihnen angewiesen, nach den
                    anderen Dörfern zu ziehen. In den Gütern ist überhaupt nichts widriges
                    vorgefallen, außer hier bei mir krepierte einer ein Arbeitspferd, ein gekaufter
                    Wallach, in Zeit von 6 Stunden an einem entsetzlichen geschwollenen Kopf,
                    sonsten ist alles, Pferde, Fohlen, Schafe und Vieh, noch gesund. <note type="editorial">Es schließen sich Ausführungen zur Pferdezucht und zu den
                        Getreidepreisen in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                        sowie <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berents</persName> Versicherung, alles
                        in seinen Kräften stehende für das Wohl des Gutes zu tun, an. Er habe
                        inzwischen neben den Fuhren auch 300 Stück Bauholz mit dem Vorwerksgespann
                        aus den Wäldern gefahren, u. a. für die Prediger zu <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> und <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> und den Schullehrer.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
