<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_igf_n1g_cdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seine Mutter Amalie. Schloss Pichomay, 25. Oktober 1817</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_igf_n1g_cdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 621-623</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_ns1_s1g_cdb">Pichomay, Schloss</placeName>
                    <date when="1817-10-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (Hirschberg 9.4.1751-Königsberg, Roßgärter Markt
                        12.11.1830)</persName>
                </correspAction>
                <note>Die Verheiratung <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Heinrichs</persName> ist
                    nochmals Gegenstand des Briefes vom 16. Januar 1818, ebd., S. 623 f. Er hatte
                    sich <quote>seines agronomischen Faches, dessen Sklave er wirklich war,
                        entledigt</quote>, und sich <quote>in die Verhältnisse der Welt gesetzt, um
                        sich etwas aufzufrischen</quote>. Er sei ein <quote>Mann von Verstand und
                        Talent, vorzüglich von einem reinen, geraden, wirklich vaterlandsliebenden
                        Sinn und Herzen</quote> und Lehndorff hatte gewünscht, dass er <quote>in der
                        époque unserer Neugeburt vor 4 Jahren auch wieder in die aktive
                        Laufbahn</quote> getreten wäre, um als Diplomat eine neue Karriere zu
                    beginnen. Dort wäre er  für das Vaterland nützlich gewesen. - Seine eigene
                    militärische Karriere sollte in 6 bis 8 Monaten enden; danach hatte er  3.000
                    Taler jährlich zu erwarten. Es war Zeit, nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zurückzukehren, denn <quote>
                  <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> ist gar nicht mehr zu brauchen
                        und verwirrt mir alles.</quote>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Schloss Pichomay, den 25. IX. 1817</dateline>
					          <salute>Meine herzensliebe Mutter!</salute>
                </opener>
				        <p>Zurückgekehrt von einer recht sehr interessanten Reise in die <placeName key="ed_opm_vwd_b2b">Schweiz</placeName> - die ich seit meinem letzten Briefe an Sie gemacht -,
                    ist es mir süß, Ihnen von meiner weiteren Lebensgeschichte Kunde zu geben, und
                    meiner teuren Mutter meine Lebensangelegenheiten zu vertrauen: <seg type="comment">
                  <orig>Zuerst von meiner Reise. </orig>
                  <note xml:id="nlmn_qjt_s2b">Vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 677 und 678: Reisen Carl Friedrich Ludwig Graf
                            von Lehndorffs in die Schweiz und nach Frankreich 1816/17. </note>
                    </seg>Lange schon war ich lüstern, ein Land kennenzulernen, wovon so viele
                    Menschen - mit mehr oder weniger Begeisterung nach ihren Ansichten und Gefühlen
                    - doch alle mit Bewunderung sprechen, und wo Gottes Werke, die ich liebe, sich
                    so groß aussprechen. </p>
                <p>Die nach der Königlichen Revue eingetretene militärische Ruhe in meinem
                    Geschäftskreis ließ mir die Muße dazu und mein gegenwärtiger vorteilhafter
                    finanzieller Standpunkt die Mittel. So habe ich denn das schöne, an
                    Naturherrlichkeiten so reiche Helvetien kennengelernt. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Wie ist es denn mit dem gewissen Präsent des <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königs</persName> an die Preußischen Gutsbesitzer von den verschiedenen
                    Millionen geworden, worüber vorigen Winter so viel Redens war? Sind sie
                    ausgezahlt worden, haben sie etwas geholfen? <seg type="comment">
                  <orig>Es
                            scheint nicht, nach dem Stande der landschaftlichen Obligationen zu
                            urteilen, und hat <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Heinrich</persName>
                            etwas bekommen?</orig>
                  <note xml:id="nons_c15_s2b">Vgl. in: GStA PK, XX.
                            HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 777 den Briefentwurf
                            Lehndorffs an König Friedrich Wilhelm III. betr. Durchführung einer
                            Geldsammlung für durch den Krieg in Not geratene Güter (1807) und Nr.
                            776, die Beantragung einer Finanzhilfe für die Lehndorffschen
                            Besitzungen aus dem Hilfsprogramm der preußischen Regierung für die
                            durch den Krieg von 1806/07 besonders in Mitleidenschaft gezogenen Güter
                            (1815/16).</note>
               </seg>
            </p>
                <p>
               <note type="editorial">Im Folgenden schreibt er über <seg type="comment">
                     <orig>
                        <quote>Thermo Lampen</quote>
                     </orig>
                     <note xml:id="nlpf_mlw_glb">Der französische Ingenieur Philipp Lebon hatte
                                am 21. September 1799 ein Patent für eine mit Gas betriebene, von
                                ihm sogenannte <ref target="http://www.zeno.org/Brockhaus-1809/A/Die+Thermolampe">„Thermolampe“</ref> erhalten, die vermutlich zur Beleuchtung
                                ebenso wie zur Raumheizung diente.</note>
                  </seg>, die in <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> als neue Erfindung angepriesen
                        worden waren, und die er ihr geschickt hatte. Sie seien auf dem Transport
                        liegen geblieben und verdorben, nun gäbe es sie auch in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und er werde sich vorbehalten,
                            <quote>auf den Sommer dieses fameuse Kunstwerk auch nach meinem werten
                            Vaterlande zu verpflanzen, wenn es nicht vielleicht schon dort Wurzel
                            gefasst haben sollte.</quote>
                        <p>Auf der Revue habe er das <quote>Kommandeur-Kreuz der Ehrenlegion</quote>
                            durch den französischen König erhalten. </p>
               </note>
               <note type="editorial"> </note>Wofür? Das mag Gott wissen. Vor Zeiten war es eine
                    vornehme Dekoration und <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName> gab
                    diese Klasse gewöhnlich nur Generallieutenants - seitdem Er aber vor die Hunde
                    gegangen, ist auch der Orden im Werte gesunken. Ich bin überhaupt kein großer
                    Ordensjäger, bin aber besonders über diesen in Sünden und Missetat erzeugten und
                    geborenen gar nicht flattiert. Wie doch die Sachen wunderbar gehen in der Welt.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Wer hätte noch 1812 gedacht, dass ein preußischer
                            Obrist für gute Manneszucht bei einer Okkupationsarmee in Frankreich
                            Legions-Ritter werden würde!</orig>
                  <note xml:id="ndcm_2cp_1fb">Vgl. das
                            Dokument vom <ref target="lehndorff_kfq_3fk_dbb">29. September
                                1817</ref>.</note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Grüßen Sie alle meine Lieben, besonders meinen guten <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Heinrich</persName>. Wie geht es ihm in seiner
                    Wirtschaft? Können Sie nicht machen, dass er heiratet? Da wäre mir ein rechter
                    Stein vom Herzen.</p>
				        <closer>
                    <salute>Treu Ihr</salute>
                    <signed>Carl Lehndorff</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
