<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hfx_3cc_cdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an seine Mutter Amalie. Berlin, 18. Januar 1817</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hfx_3cc_cdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 614 f.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1817-01-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (Hirschberg 9.4.1751-Königsberg, Roßgärter Markt
                        12.11.1830)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 18. Januar 1817</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>
               <note type="editorial">Er habe länger in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                        bleiben können, da der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> seinen
                        Urlaub um vier Wochen verlängert habe.</note>
                    <seg type="comment">
                  <orig>Ich regulierte nun mit dem <persName key="ed_rlb_wx1_1bb">Finanzminister</persName> meine
                            Hausangelegenheiten nach vielen Weitläuftigkeiten und Umständen und
                            Abzwackungen doch endlich zu meiner Zufriedenheit und habe meine Basis
                            in den Hauptsachen richtig behauptet, ein Beweis, dass das Recht ganz
                            auf meiner Seite war.</orig>
                  <note xml:id="nept_vz4_1fb">Vgl. die
                            Anmerkung zum Brief vom <ref target="lehndorff_a5p_xzb_cdb">10.
                                September 1816</ref>.</note>
               </seg> Denn man hat alles angewandt, um
                    mich darin zu beschränken. Obgleich ich nun mit dem Handel ganz zufrieden bin
                    und wirklich einmal in meinem Leben Glück damit gehabt habe, welches mir in
                    pekuniärer Hinsicht so selten geschieht, so ist doch nicht zu leugnen, dass,
                    wenn ich die Umstände so alle gewusst hätte, wie sie sich ereigneten, und sie
                    hätte benutzen können, ich noch einen glänzenden Coup damit hätte machen können,
                    und ohne Gewissensskrupel, denn das Phantom, dessen vielseitiger Begriff sich
                    unter dem Namen Staat konzentriert und mit dem ich gehandelt, hat uns seit
                    mehreren Jahren so viel und willkürliches von der Seele gerissen, dass ich auf
                    diesem Wege mit gutem Gewissen eine noch immer nicht vollständige Idemnität
                    hätte erzielen können. Es war so über den Steuern beschlossen. <gap reason="lost"/>
            </p>
                <p>
               <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> ist dieses Jahr recht brillant.
                    Die auswärtigen Gesandten machen vortreffliche Häuser. Bei den Staatsräten und
                    Ministern zehrt man von seinem eigenen Fett. Es haben sich einige sehr angenehme
                    Häuser organisiert, wo man alle Abend hingehen kann, und unter denen das der
                    Gräfin <persName key="ed_jfh_qpd_b2b">Pappenheim</persName> das beste ist. Der
                    Luxus steigt zu einem wahren Schwindel, und es ist kein Wunder, dass wir so
                    ungeheuer bezahlen müssen, um all diese Hauswesen zu unterhalten. Des <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königs</persName> Haus ist das bescheidenste, <seg type="comment">
                  <orig>die der Juden die impertinent opulentesten.</orig>
                  <note xml:id="nhs1_lfc_cdb">Gneisenau schreibt in selber Zeit an Niebuhr über
                            das Berliner Leben: <quote>Es hat sich ein verderblicher, der Nachwelt
                                nicht frommender Luxus eingefunden, der zeit- und geldraubend und
                                geisttötend zugleich ist. Mahlzeiten und Mahlzeiten und in diesen
                                eine Menge kostbarer Gerichte jagen sich. Die Esslust hat sich aller
                                Stände bemächtigt. Wir werden bald unsere Lorbeeren ver-schmaust
                                haben und vielleicht auch die Erinnerung
                    daran.</quote>
                  </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Ich habe dabei unsere vortrefflichen <persName key="ed_mnq_wpd_b2b">Dönhoffs</persName> nicht negligiert und sehe sie öfters. Die <seg type="comment">
                  <orig>Schwerinen</orig>
                  <note xml:id="nfxp_5hc_vkb">Sophie von
                            Dönhoff hatte 1805 ihren Onkel Wilhelm Werner Otto von Schwerin, den
                            jüngeren Bruder ihrer Mutter, geheiratet, und war mit ihm nach Berlin
                            gezogen. </note>
               </seg> und Cäcilie sind noch nicht hier, den anderen
                    sieht man äußerlich von all dem unsäglichen erlittenen Unglück nicht viel mehr
                    an. Das ist die Frucht der Resignation und der Vernunft, die sich nie zum
                    Schauspiel gibt. Die jüngste, die <seg type="comment">
                  <orig>Amélie</orig>
                  <note xml:id="nns5_njc_vkb">Amalie von Dönhoff. Sie heiratete 1818 Conrad
                            Freiherr von Romberg.</note>
               </seg>, spricht jetzt viel und kommuniziert
                    sich sehr artig, und wenn <seg type="comment">
                  <orig>August</orig>
                  <note xml:id="nd2d_pwd_b2b">Sein Bruder Heinrich August?</note>
               </seg> nur
                    diesen Mangel an ihr findet, so würde ich raten und wünschen, dass er sie noch
                    einmal besehe. Mir gefällt hier nichts so recht aus dem Grunde, von denen
                    wenigstens, die hier zu haben sind, obgleich nicht zu leugnen ist, dass einige
                    recht hübsche und artige Mädchen hier herumspringen. Dagegen sind ein Paar,
                    leider verheiratete, Frauen hier, die wirklich ganz zum Verlieben eingerichtet
                    sind. Die Blume von allen ist die seit ein paar Tagen hier eingetroffene <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_ns1_1rd_b2b">Kanitz</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nmd1_yfc_cdb">Luise von Kanitz,
                            geb. Gräfin Schulenburg-Beetzendorf, Gemahlin des Flügeladjutanten Major
                            Graf Kanitz</note>
               </seg>, die Sie in Preußen gesehen haben. Ich habe
                    gestern mit ihr bei der <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_kyz_dvd_b2b">Ompteda</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nhld_bgc_cdb">Gemahlin des
                            hannoverischen Gesandten am Berliner Hof, Ludwig von Ompteda, geb.
                            Gräfin Schlippenbach-Arrendsee, Vaterschwester der späteren Gemahlin
                            Lehndorffs</note>
               </seg> gegessen und kam neben ihr zu sitzen, wo mir
                    wahrhaftig das Wasser im Munde sehr zusammengelaufen ist. Wie doch manche
                    Menschen Glück haben, so eine Kleinodie aufzufinden, und dabei spricht sie so
                    lieb und hübsch, dass man es nicht lassen kann, ihr ins Auge zu sehen. - Eine
                    andere <seg type="comment">
                  <orig>allerliebste Frau ist die des Hofmarschalls
                                <persName key="ed_nv3_qvd_b2b">Malzahn</persName>.</orig>
                  <note xml:id="nmhj_ggc_cdb">Friederike, geb. Seelmann</note>
               </seg> Sie war
                    früher Gouvernante seiner Kinder, und er hat sie nach dem Tode seiner ersten
                    Frau geheiratet und hat sehr recht daran getan, was auch ein jeder findet. So
                    siegt der wahre Wert über die Macht des Vorurteils. </p>
                <p>Bei Hof ist nichts, was des Ansehens wert wäre. Von Politik, Administration und
                    alles, was reell und wichtig ist, hört man hier wenig sprechen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
