<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_rly_vzz_xz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Landesökonomierat Krüger an das Ministerium für Landwirtschaft, Domänen und
                    Forsten. Königsberg, 28. Dezember 1820 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_rly_vzz_xz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 87 B, Nr. 17639, Bl. 1-4v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_h5l_ny1_1bb">Krüger, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1820-12-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_wwk_2y1_1bb">Preußisches Ministerium für Landwirtschaft,
                        Domänen und Forsten</orgName>
                </correspAction>
                <note>Die an das Innenministerium gerichtete Beschwerde des Rendanten <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> über die Tätigkeit der
                    General-Kommission zur Regulierung der gutsherrlichen und bäuerlichen
                    Verhältnisse in den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName>
                    Gütern vom 20. Dezember 1820 in der Akte, Bl. 5-9v, Anlagen Bl. 10-13v. Am 15.
                    Februar 1821 trug <persName key="ed_ugx_xmg_hy">Hardenberg</persName> der
                    General-Kommission auf, <persName key="ed_h5l_ny1_1bb">Krüger</persName> mit der
                    Fortsetzung der Arbeiten zu beauftragen (Bl. 14-14v), <persName key="ed_k2g_121_4cb">Morre</persName> sollte, wenn sich die Anschuldigungen
                    bestätigen, aus der Kommission entfernt werden. - Siehe auch: GStA PK, XX. HA,
                    Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 753: Aufzeichnungen zum Zustand
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß Steinorts</placeName> sowie der Güter
                        <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName>, <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>, <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>,
                        <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>, <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>, <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>, <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>,
                        <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> 1812/13 in Bezug auf ihre
                    künftige Separation sowie Tabellen der Erträge von Weizen, Roggen, Gerste, Hafer
                    und zur Hubenzahl. - Schon 1815 hatte der Provinzialverband Ostpreußen Gutachten
                    der interimistischen Landesrepräsentanten zum <ref target="http://germanhistorydocs.ghi-dc.org/pdf/deu/10_Econ.andLabor_Doc.16_German_.pdf">Regulierungsedikt vom 14. September 1811</ref> eingefordert: Archiv des
                    Provinzialverbandes Ostpreußen. Verzeichnis der Urkunden, Handschriften, Akten
                    usw., T. 1: Historisches Archiv, Königsberg o. D., S. 6, Nr. 905. Ebd., Nr. 322:
                    Beschwerde des Comites über Hardenberg (1820), S. 7, Nr. 1136: Regulierung der
                    gutsherrlichen und bäuerlichen Verhältnisse (1814/15) u. a. - Siehe auch: GStA
                    PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 856
                    (Regulierungsverhandlungen, ca. 1818-1821), Nr. 857
                    (Auseinandersetzungsverhandlungen auf den Steinorter Gütern ca. 1819/20); zum
                    Zustand der Provinz auch: XX. HA, Rep. 2 I, Tit. 40, Nr. 2 (Zeitungsberichte,
                    1809 ff.), Nr. 5 und 15 f. Zustand Ostpreußens 1822 ff., Nr. 33 wirtschaftlicher
                    Zustand 1810 ff., Rep. 2 II, Nr. 1916: Widerstand gegen die Aufhebung der
                    Gutsuntertänigkeit und die Regulierung der Bauern (1813-1816) und Nr. 1933:
                    Vererbpachtungen (1814-1826).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Hier ist eine Anzeige des Bevollmächtigten des Besitzers der <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Güter, General und
                    Reichsgrafen von <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName>,
                    eingegangen, dass er sich über die Maßregel der Königlichen General-Kommission
                    in Bezug auf die Auseinandersetzung dieser Güter bei Einem Hohen Ministerio
                    beschwert hat. Ich für meine Person habe die Regulierung in diesen Gütern
                    abgeschlossen, die Rezesse aufgenommen und mehr als eine Ursache zu glauben,
                    dass der etwa von der General-Kommission zu erfordernde Bericht die Sache in
                    ihrem wahren Zusammenhang nicht darstellen wird, und da ich auch nicht hoffen
                    darf, denselben zu Gesicht zu bekommen, so muss unter meinen Verhältnissen mir
                    daran liegen, dass Ein Hohes Ministerium über diese Angelegenheit vollständig
                    und übersichtlich in Kenntnis komme, und ich erlaube mir daher, sie in ihrer
                    nackten Gestalt, ohne alle Bemerkungen, hierdurch ehrerbietigst darzulegen mit
                    der Versicherung, dass auch der kleinste Moment durch die Akten erwiesen wird. </p>
            <p>Der Ökonomie-Kommissarius <persName key="ed_wkv_cd1_4cb">Bitt</persName> und <unclear reason="illegible" cert="low">Rovenhagen</unclear> bearbeiteten diese
                    Angelegenheit im Jahre 1817, indessen auf eine solche Weise, dass vornehmlich
                    durch ihre Schuld zweidritteile der <seg type="comment">
                  <orig>Bauern um das
                            ihnen durch das Edikt vom 14. September 1811 zugesicherte Eigentum kamen
                            und die Gutsherrschaft von neunzig kulmischen Bauernhufen sechzig ohne
                            alle Regulierung anzog.</orig>
                  <note xml:id="nofz_xjp_1fb">Das
                            Regulierungsedikt hatte eigentlich das Ziel, die Bauern von ihren
                            Frondiensten und vielfältigen Abgaben zu befreien und ihnen dafür
                            Grundbesitz zu verschaffen. Dazu wurde den Bauern das Eigentum an den
                            Höfen, welche sie bewirtschafteten, übertragen. Von ihren bisherigen
                            Abgaben und Frondiensten an den Grundbesitzer konnten sie sich
                            freikaufen. Viele Bauern konnten jedoch diese Entschädigungssumme nicht
                            aufbringen und mussten den Rittergutsbesitzern bis zur Hälfte ihres
                            Landes als Entschädigung überlassen. Somit profitierten außer dem
                            bäuerlichen Mittelstand eigentlich nur die adligen Gutsbesitzer von der
                            Reform, die auf diese Weise ihren Landbesitz mehren konnten. Viele
                            Kleinbauern hingegen verschuldeten sich, weil ihre stark dezimierten
                            Ländereien nicht genug Ertrag brachten, und verloren ihr mühsam
                            erkauftes Land wieder. Als schließlich durch eine neue Verordnung auch
                            noch die Allmende (das von allen nutzbare Land eines Dorfes) den
                            Großbauern und Gutsherrn als Entschädigung zugesprochen wurde, verloren
                            viele Kleinbauern endgültig ihre Existenzgrundlage und mussten sich als
                            Landarbeiter auf den großen Gütern verdingen. Als Folge verdreifachte
                            sich die besitzlose Unterschicht.</note>
               </seg>
                </p>
            <p>Das war die erste Sache, welche mir bei meiner Versetzung nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> vorgelegt wurde. Die von mir ausgegebene Verfügung
                    an den p. <persName key="ed_wkv_cd1_4cb">Bitt</persName> war missbilligend, und
                    da sie ihren Zweck verfehlte, so wurde mir das Kommissarium übertragen um zu
                    retten, was zu retten war, allein noch dringendere Angelegenheiten, wo Gutsherr
                    und Bauern sich im Stande der Insurrektion befanden und von beiden Seiten
                    Immediatbeschwerden einreichen wollten, z. B. <placeName key="ed_gvm_jd1_4cb">Seegertswalde</placeName>, <placeName key="ed_ggy_jd1_4cb">Klein
                        Tauersen</placeName> usw., forderten meine Gegenwart noch dringender, und
                    als diese Geschäfte ausgeglichen waren die Auseinandersetzung in den <unclear reason="illegible" cert="low">Bachmanschen</unclear> Gütern bei <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName>, in welchen es gleichfalls zum
                    Aufstand und Empörungen gekommen war; unter diesen Umstände wurde der <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortsche</placeName> Auftrag auf den
                    Ökonomie-Kommissarius <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName>
                    transferiert. <seg type="comment">
                  <orig>Dieser Mann, der mit peinlicher
                            Geschäftskenntnis landwirtschaftliche Unkunde und viel kleinlichen Stolz
                            verbindet, erbitterte die Gemüter so sehr, dass Bauern zur Untersuchung
                            wegen persönlicher Beleidigung gezogen wurden, er dem gutsherrlichen
                            Bevollmächtigten, Rendanten <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, den Zutritt versagte und den General Grafen
                                <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> in <placeName key="ed_hkz_d1b_1bb">Köln</placeName> in unpassender Form zum Termin
                            selbst vorlud. </orig>
                  <note xml:id="nld4_rhv_s3b">Siehe hierzu auch den
                            Brief vom 16. Juni 1820, in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 GA
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 867. </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName> hatte in dieser wichtigen Angelegenheit
                    ein sehr unbrauchbares Subjekt, dessen Entfernung mir nach unsäglichem Kampf
                    erst jetzt gelungen ist, einen gewissen <persName key="ed_k2g_121_4cb">Morre</persName> zur Leitung der Bonitierung deputiert, welcher aus Mangel
                    an Kenntnissen in der Ökonomie und im Geschäft Erträge angenommen hatte, welche
                    die Wirklichkeit überstiegen. Der mitadhibierte Gutsbesitzer Kondukteur
                        <persName key="ed_pnz_c21_4cb">Stachert</persName> hatte die verschiedenen
                    Klassen des Ackers und die Erträge der Wiesen nach den Bestimmungen des Morre
                    auf den Karten eingetragen und beide die Tage hindurch an den
                    Bonitierungsregistern nach diesen Verzeichnungen gearbeitet. Die Festsetzung
                    wurde aufgehoben, weil der <persName key="ed_pnz_c21_4cb">Stachert</persName>
                    dringenderer Geschäfte halber abreiste. Der <persName key="ed_k2g_121_4cb">Morre</persName> ging hierauf mit den Karten nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und fertigte mit dem Kondukteur
                        <persName key="ed_kpb_321_4cb">Lange</persName> von sämtlichen Ortschaften
                    die Vermessungsregister und erlaubte sich, nachdem der letztere, der selbst
                    Gutsbesitzer und praktischer Landwirt gewesen ist, auf das Unnatürliche der
                    Erträge ihn aufmerksam gemacht hatte, die mit Tusche eingezeichneten Erträge auf
                    den Wiesen wegzuradieren und geringere einzuschreiben. Ebenso ist mit den
                    aufgenommenen Bonitierungs-Protokollen und den darin angegebenen
                    Ackerklassenerträgen verfahren. In sämtlichen Ortschaften <seg type="comment">
                  <orig>bis auf eine</orig>
                  <note xml:id="nyfc_mm1_yz">Dorf
                            Serwillen.</note>
               </seg>, woraus die Werte transloziert werden sollten,
                    sind die Ertragszahlen revidiert und andere eingeschrieben. </p>
            <p>Als der Ökonomie-Kommissarius <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName> im Sommer des
                    abweichenden Jahres die Regulierung auf den Grund der <persName key="ed_k2g_121_4cb">Morreschen</persName> Register fortsetzen wollte, und
                    der gutsherrliche Bevollmächtigte die abgeänderten Karten zu Gesicht bekam,
                    protestierte derselbe förmlich gegen die Fortsetzung auf den Grund der
                    verfälschten Dokumente. Der <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName>,
                    statt auf die Sache einzugehen, verbot dem <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> den Zutritt, zitierte den General Grafen von <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> persönlich, ließ den bäuerlichen
                    Boniteur nochmals kommen und ihn anerkennen, dass die vom <persName key="ed_k2g_121_4cb">Morre</persName> angenommenen Erträge nicht zu hoch
                    wären, und fing ohne alle Veranlassung als ehemaliger Feldmesser an, die Karten
                    zu revidieren, deren Unbrauchbarkeit zu behaupten und zu begehren, dass
                    sämtliche Ortschaften von neuem vermessen würden. </p>
            <p>Währenddessen liefen die Beschwerden des <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> ein und
                    mir wurde der Auftrag, die Sache an Ort und Stelle näher zu untersuchen. Ich
                    vernahm zuförderst den <persName key="ed_k2g_121_4cb">Morre</persName>, welcher
                    sich durch die Behauptung zu rechtfertigen suchte, dass er die Erträge der
                    Wiesen nach dem Gutachten des bäuerlichen Boniteurs alle erst in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> festgestellt und der <persName key="ed_pnz_c21_4cb">Stachert</persName> solche zu voreilig eingetragen
                    habe. Ich bekam sehr bald in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> noch die Überzeugung von der Unwahrheit dieser
                    Angabe, die sich überdem nicht einmal auf die in den Bonitierungs-Protokollen
                    revidierten Zahlen ausdehnen ließ, wollte jedoch vorläufig in diese Sache weiter
                    nicht eindringen, weil ich hoffte, bei meiner Gegenwart in den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Gütern alles in Güte
                    beizulegen und die Sache zu beendigen. Dies ist mir auch gelungen und
                    Separationen wurden während meiner zehntägigen Anwesenheit zu Stande gebracht
                    und die Paraffe aufgenommen. Schon während meiner Anwesenheit in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> schrieb mir der
                    General-Kommissarius Präsident von <persName key="ed_rqm_zch_1cb">Sydow</persName>, wie er wünsche, dass ich die Sache nicht zu Ende brächte,
                    sondern dieses durch den Ökonomie-Kommissarius <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName> zur Erhaltung seines Ansehens geschehen solle. Ich
                    erwiderte, wie mir dieses unter den obwaltenden Umständen unmöglich scheine,
                    indem an ein gütliches Übereinkommen nicht zu denken sei und in Entstehung
                    desselben von vorn mit der Vermessung angefangen werden müsse, die so sehr
                    gewünschte Beendigung der Auseinandersetzung noch Jahre lang sich verziehen und
                    die Bauern wenigstens wegen der ja entstehenden Vermessungs- und
                    Regulierungskosten alle ausgehen würden. Gleichwohl hatte der Herr von <persName key="ed_pqd_ff1_4cb">Glaubitz</persName> seine Verfügungen in den einzelnen
                    Steinortschen Sachen an den <persName key="ed_cbc_pd1_4cb">Podlasky</persName>
                    zur Festsetzung erlassen und behauptete noch beim Vortrage der Hauptsache, dass
                    ihm alles übertragen werden sollte. Meine dagegen aufgestellten Gründe wirkten
                    jedoch so viel bei dem General-Kommissarius, dass die Sache mir zur Bearbeitung
                    so lange überlassen werden sollte, bis die Rezesse bestätigt und mit der
                    Ausführung vorgeschritten würde. In dieser Art wurde an den p. <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> verfügt und dies hat seine Beschwerde
                    an Ew. Hohes Ministerium veranlasst. Durch die gedachte Verfügung der
                    General-Kommission ist der Prozess wegen Verfälschung der Akten, dessen sich der
                        <persName key="ed_afr_tvf_2y">Werner</persName> auf meine Vorstellungen
                    begeben hatte, von neuem erweckt und dadurch die Königl. General-Kommission
                    selbst in Verlegenheit gesetzt, wodurch ihr Ruf in der Provinz nur verlieren
                    kann, wenn solche Sachen öffentlich zur Sprache kommen, die Beweise in den Akten
                    selbst vorhanden sind und die Offizianten auf die einseitigen Anzeigen in Schutz
                    genommen werden.</p>
                <closer>
                    <signed>Krüger</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
