<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_vnq_ptg_5gb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Comité der Ostpreußischen und Litauischen Stände an Friedrich Wilhelm
                    III. König von Preußen. Königsberg, 22. Februar 1820</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_vnq_ptg_5gb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Aus den Papieren des Ministers und Burggrafen von
                            Marienburg Theodor von Schön, T. 2 Ergänzungsblätter, Bd. 6, Berlin
                            1883, S. 624-630</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_jl1_22j_llb">Comité der ostpreußischen und litauischen
                        Stände</orgName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1820-02-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Preußen, Friedrich Wilhelm III. König von
                        (1770-1840)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der König gab am 11. April 1820 sein <quote>ernstliches Missfallen sowohl über
                        die unehrerbietig tadelnden Urteile, welchen derselbe die allgemeinen
                        Maßregeln der Regierung zu unterwerfen sich erlaubt, als über die unberufene
                        Einmischung in die Organisation der Regierungsform zu erkennen</quote>.
                    Ebd., S. 630 f.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 2. Februar 1820</dateline>
                    <salute>An des Königs Majestät!</salute>
                </opener>
                <p>Euer Königliche Majestät dürfen wir nicht verfehlen, in tiefster Untertänigkeit
                    und mit herzlicher Offenherzigkeit und Treue kürzlich anzuzeigen, welche
                    Eindrücke in den großen Provinzen <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName> und <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauens</placeName>, mithin in wesentlichen Teilen des Königreichs, von
                    welchem die Gesamtheit des Staats den Namen führt, diejenigen Ereignisse
                    hervorgebracht haben, durch welche die zunächst vergangenen 4 Monate seit
                    unserer letzten Sitzung denkwürdig geworden sind.</p>
                <p>In einem im Monat November praet. zur allgemeinen Kunde gekommenen amtlichen
                    Aufsatze eines hohen Staatsbeamten behauptet derselbe die Existenz einer
                    revolutionären Partei, „welche ein erkünsteltes Missvergnügen zu unterhalten
                    bemüht sei, die ihren Ursprung in Wahlverwandtschaften von Meinungen und
                    Gesinnungen habe, die durch die förmlichen Gesellschaften verstärkt würden,
                    welche den Umsturz von Deutschland zur Absicht hätten, und an die Stelle seines
                    jetzigen Zustandes eine einzige unteilbare Republik oder eine solche andere
                    Chimäre einzuführen, die durch gewaltsame Revolutionen selbst nur versucht
                    werden könnte, und deren Anfang der Umsturz aller regierenden Dynastien gewesen
                    wäre usw.‟; ferner heißt es: </p>
                <p>„Man sieht, dass nicht von einer Verschwörung die Rede war, sondern von der
                    Vorbereitung einer Revolution nicht bloß von Preußen allein oder hauptsächlich,
                    sondern von ganz Deutschland nicht im jetzigen Augenblick, sondern in der
                    Zukunft.‟</p>
                <p>Gleichzeitig auf dieses Land ausgedehnte höchst außerordentliche Maßregeln setzen
                    es außer Zweifel, dass man die alleruntertänigst vorstehend erwähnten
                    Behauptungen auch in Beziehung auf diese Provinz als richtig annehme.</p>
                <p>Die Eingesessenen dieses Landes, welche die Möglichkeit des wirklichen Bestehens
                    einer solchen Partei, die der vorstehend angeführten ebenso im höchsten Grade
                    verruchten, als törichten Pläne fähig wäre, nicht ahnten, sind durch jene
                    Behauptungen und die darauf gefolgten Maßnehmungen in die höchste Bestürzung und
                    Bekümmernis versetzt worden.</p>
                <p>Anschuldigungen von solcher Art und darauf gegründete hemmende und mehrer bisher
                    vorhandene ehrwürdige und segensreiche rechtliche Verhältnisse auflösende
                    Anordnungen setzen voraus, dass man sich im vollständigem Besitz zureichender
                    Beweismittel gegen die Verbrecher befindet. Mit der gespanntesten und
                    gerechtesten Erwartung harren daher die Einwohner dieses Landes darauf, die
                    Verbrecher vor ihren natürlichen zuständigen Richter gestellt, dass vor
                    demselben mit vollkommener Unabhängigkeit die Untersuchung geführt und das
                    Urteil gefällt werde. Nur allein durch die ungehemmte reine und vollständige
                    Anwendung der Gerechtigkeitspflege in ihren heiligen Formen kann die heilige
                    Sache des angestammten Monarchen und die davon so ganz unzertrennliche seiner
                    getreuen Untertanen würdig und mit segensreichem Erfolg verteidigt werden. </p>
                <p>„Einem jeden das Seine‟</p>
                <p>ist der große Wahlspruch unseres Allerhöchsten Herrscherhauses, mithin gerechte
                    Strafe und volle Schärfe des Gesetzes den Verbrechern oder den Falschklägern und
                    Lösung des Bannes von dem Volke, welches so oft auf die erhabenste Weise seine
                    Treue bewährt hat.</p>
                <p>Denn als ein schwerer Bann lasten auf der Gesamtheit dergleichen Anschuldigungen,
                    so lange sie bloß allgemein aufgestellt sind, und ein dumpfes Gefühl verbreitet
                    sich immer weiter, wenn in einer so über jeden Augenblick ernsten Sache gesäumt
                    wird, der Gerechtigkeit ihren Lauf zu lassen, oder wenn statt des ungebeugten
                    und unverkürzten Waltens der Gerechtigkeitspflege Maßregeln eintreten, welche im
                    allgemeinen von Misstrauen zeugen und die geistigen Entwicklungen und
                    Mitteilungen hemmen. Allerdings findet über den Gang und die Leitung der
                    öffentlichen Verwaltung durch die obersten Behörden ein sehr tief gefühltes und
                    sehr allgemein verbreitetes Missvergnügen statt, und oft haben wir seit mehreren
                    Jahren E. K. M. dieserhalb ehrfurchtsvoll Anzeige gemacht, aber nie hat dieses
                    Missvergnügen auch in seiner fortschreitenden immer höheren Steigerung irgend
                    eine Ähnlichkeit mit der behaupteten Existenz jener Partei gehabt, vielmehr
                    gerade im vollkommensten und schärfsten Gegensatz mit den behaupteten Plänen
                    einer solchen Partei setzen unsere Landsleute nur allein ihre Hoffnung darauf,
                    wie wir solches gleichfalls oft alleruntertänigst treu der Wahrheit
                    auszusprechen Veranlassung gehabt, dass E. K. M. nach vielseitigster und
                    offenkundigster Beratung durch die unabhängigsten, erprüftesten und
                    sachverständigsten Landeingesessenen im Wege rechtlicher und den wahren
                    Bedürfnissen des Landes entsprechenden Reformen huldreichst geruhen werden, in
                    echt vaterländischem, großartigem, vertrauensvollem Geist diejenigen Grundsätze
                    aufrecht halten und diejenigen Zusicherungen in Erfüllung bringen zu lassen,
                    deren Ankündigung die glorreichen Augenblicke Allerhöchst Dero Regierung
                    bezeichnete.</p>
                <p>Ganz allgemein herrscht auch in diesem Lande die heißeste Sehnsucht nach einer
                    gemäßigten bedingten Regierungsform, die der christliche, der angestammte und
                    edle Monarch selbst zu lieben und zu fördern Ursache hat.</p>
                <p>Allen vorstehend alleruntertänigst im Namen unserer Landsleute vorgetragenen
                    Gesinnungen und Wünschen liegt durchaus kein unreiner Einfluss irgend einer viel
                    bewegten Zeit zum Grunde, es sind vielmehr die Grundtöne, welche ewig in den
                    Gemütern aller guten und treuen Menschen wiederhallen.</p>
                <p>Die angedeuteten allgemeinen Grundsätze, welche Vorstehendem zum Grunde liegen,
                    haben auch im Wesentlichen auf Veranlassung einer in der Preußischen
                    Regierungsgeschichte denkwürdigen Begebenheit zwei der tugendhaftesten und
                    weisesten Deutschen, <persName key="ed_p3r_k4j_hlb">Justus Möser</persName> und
                        <persName key="ed_j4t_h4j_hlb">Friedrich Heinrich Jacobi</persName>, in
                    Druckschriften bereits vor 38 Jahren mit großer Wahrheit, Klarheit und Würde
                    ausgesprochen. </p>
                <p>Der neue <seg type="comment">
                  <orig>Lobredner <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrich des Großen</persName> (<persName key="ed_v1h_s4j_hlb">Dohm</persName> in seinen Denkwürdigkeiten Band 4</orig>
                  <note xml:id="nvwt_52z_4kb">
                     <ref target="http://ds.ub.uni-bielefeld.de/viewer/toc/382568/0/">Dohm,
                                Christian Wilhelm von, Denkwürdigkeiten meiner Zeit oder Beiträge
                                zur Geschichte vom lezten Viertel des achtzehnten und vom Anfang des
                                neunzehnten Jahrhunderts, 1778 bis 1806</ref>
                  </note>
               </seg> pag. 370)
                    macht wiederholt darauf aufmerksam:</p>
                <p>„wie unter einem Regenten, der mit so großer Einsicht, so edlem Willen, so
                    unglaublicher Tätigkeit wie Friedrich 40 Jahre selbst regiert hat, doch so viel
                    Gutes nicht geschehen ist und so viel Schlechtes dem Regenten unbemerkt hat
                    einwurzeln können.‟</p>
                <p>Pag. 393, 395 verstärkt der Verfasser noch jene Bemerkung.</p>
                <p>Und wie höchst außerordentlich haben sich nicht durch die größten geschichtlichen
                    Entwicklungen in den seit den verlaufenen 34 Jahren die Gründe für eine
                    verfassungsmäßige Regierung verstärkt.</p>
                <p>In der tiefen Bekümmernis, in welche E.K.M. getreue Untertanen dieses Land durch
                    die in den letzten 4 Monaten erschienenen Gesetze versetzt worden sind, tritt
                    aber noch die ängstliche Besorgnis hinzu, wenn unter solchen Auspizien von der
                    bevorstehenden Erscheinung noch mehrerer wichtiger Gesetze, insbesondere auch
                    von der Kommunal-Ordnung die Rede ist, welche in die innersten und wichtigsten
                    Verhältnisse eindringend und dieselben auflösend sein dürfte.</p>
                <p>Wir sind daher verpflichtet, aufs alleruntertänigste und dringendste dahin im
                    allgemeinen anzutragen, dass E.K.M. Huldreichst geruhen mögen, vor allen
                    Dingen:</p>
                <p>die großmütig zugesicherten Maßregeln ergreifen zu lassen, vermöge welcher nur
                    auf dem Wege wahrhaft rechtlicher, heilsamer Reformen, die alles, was
                    geschichtlich, edel und tief im Leben des Volkes besteht, schonend behandeln,
                    bei der Gesetzgebung verfahren werde.</p>
                <p>Ein solches Verfahren wird aber nur dadurch möglich werden, wenn die öffentliche
                    Stimme verfassungsmäßig bei der Gesetzgebung gehört wird, und wenn bei den
                    Beratungen über die Gesetzgebungsgegenstände die vielseitigste und
                    offenkundigste Beleuchtung durch die unabhängigsten, fachkundigsten und
                    erprüftesten Landeseingesessenen stattfindet. Ganz im besonderen müssen wir aber
                    noch auf das alleruntertänigste und dringendste mit ehrfurchtsvoller Bezugnahme
                    auf die Vorstellung hiesiger Landesdeputierter vom 24. Septembr. v. J. darauf
                    antragen, dass bei der Bearbeitung der Entwürfe zur Provinzialständischen
                    Verfassung und zu der demnächst aus der festesten, den innersten Verhältnissen
                    des Landes vollkommen angemessenen Gründung derselben zu entwickelnden
                    Reichsständischen Verfassung die weise Bestimmung des § 5 des Gesetzes vom 22.
                    Mai 1815 im weitesten Umfange zur Ausführung gebracht werde.</p>
                <p>In der Regierungs-Geschichte E.K.M. wird noch für die späteste Nachwelt jener
                    höchst eigentümliche Moment stets erhebend sein, in welchem, als Bedrängnisse
                    aller Art sich häuften, durch Gottes Barmherzigkeit und durch ein großes
                    Zusammentreffen des edlen, großmütig vertrauenden Willens E. K. M. mit den
                    treuen und guten Gesinnungen Allerhöchst Dero Volkes alles plötzlich eine
                    rettende Entwicklung gewann, in solchen Zeichen soll stets die gute Sache
                    siegen.</p>
                <p>Die Wiederkehr solcher göttlichen Gnade erflehen wir mit frommem und treuen
                    Sinne.</p>
                <closer>
                    <salute>Wir ersterben E. K. M.</salute>
                    <signed>Das Comité der Ostpreußischen, Litauischen Stände <lb/>gez. Dohna A. Gr.
                        v. Dönhoff Farenheid <lb/>von Oldenburg (Reinschrift Gervais) v. Knobloch
                        <lb/>Jachmann Mahraun Lilienthal</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
