<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_oxl_5w5_s3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff.
                    Steinort, 1. Januar 1820</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_oxl_5w5_s3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 867, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent (Behrends), Friedrich August
                        (1773-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1820-06-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Es folgen weitere Briefe aus dem Jahr 1820 zu den Themenkreisen Separation,
                    Bauten und Wirtschaftsfragen. Nachdem die Bauarbeiten in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> abgeschlossen waren, wurden sie ab
                    August 1820 in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und
                        <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> fortgesetzt. Auch der
                    Pächter Puschke in Steinort wünschte sich ein neues Haus, dass ebenso wie ein
                    Haus in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> im Folgejahr gebaut
                    werden sollte. Das Brauhaus in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> wurde im November fertig. Nur der <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengartensche</placeName> Kirchenbau ging nicht voran.
                    - Anlässlich der Gerichtstage im Oktober 1820 wurden die Akten der
                    „Justiz-Registratur‟ in Ordnung gebracht. - Während der Kantons-Revision kamen
                        <persName key="ed_q32_qn2_b2b">Emil Graf von Dönhoff </persName>mit Graf
                    Klinckowström, Graf Schlieben und Herrn von <persName key="ed_vkl_xrz_g2b">Korff</persName> nach Steinort </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 1. Juni 1820</dateline>
					          <salute>Ew. Hochgeboren</salute>
                </opener>
				        <p>
               <ref target="lehndorff_fzb_d2k_dbb">von seiner <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Majestät dem
                            König</persName> zum General zu ernennen,</ref> haben wir alle in den
                    öffentlichen Blättern mit dem größten Vergnügen und der innigsten Teilnahme
                    gelesen, und ich füge noch meine herzlichsten Wünsche hinzu, dass mit dieser
                    Würde-Erhebung auch zugleich andere Verhältnisse, die uns Ew. Hochgeboren näher
                    bringen, eintreten mögen, um das Wohl der Güter, deren Bewohner und Diener durch
                    weise Einrichtungen, Milde und Gnade befördern und begründen zu können. Dass ich
                    diese nicht eher vollzogen, werden Sie gnädigst verzeihen; ich wollte erstens
                    die Sommersaat einsäen, 2. die Stuten abfohlen und die Schafe ablämmern, und 3.
                    die Übergaben an die Pächter vollziehen lassen, und überhaupt von allen übrigen
                    Wirtschaftsverhältnissen eine zu hoffende Übersicht geben. Der Frühling war im
                    Ganzen genommen nicht der beste für das Wachsen und Gedeihen, denn der Ausgang
                    April und der Anfang des Mai war noch mit Nachtfrösten und Nordwinden
                    unterbrochen, und die Wintersaat, Wiesen und Weiden litten sehr durch Dürre und
                    Kälte, von Mitte Mai wurde es warm, aber immer kein Regen. Die Sommersaat wurde
                    aber gut und trocken beackert, die Wintersaaten stehen aber durchweg gut, hin
                    und wieder auf den Bergen etwas dünner, die Sommersaat fing auch schon sehr bei
                    der Dürre an zu leiden, aber gestern und heute haben wir einen durchdringenden
                    Landregen, der alles gut machen wird. Von der Stuterei, Schäferei und
                    Sommeraussaaten wird <persName key="ed_thz_qyp_tcb">Steiner</persName> eine ganz
                    genaue Übersicht liefern, die ich in allem bestätigen kann. Dass bei den Pferden
                    Unglücksfälle sich ereignet haben, kann bei Gott kein Mensch dafür, denn ein
                    jeder hat gewiss seine Schuldigkeit getan. Ich habe den Rossarzt <persName key="ed_trm_2dz_4kb">Hempel</persName> 2 mal hier gehabt, der Roßarzt
                        <persName key="ed_svg_gdz_4kb">Schüller</persName> aus <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName>, der die Königlichen Hengste
                    revidiert hat, ist dreimal hier gewesen und hat sich jedesmal auf die Vorwerke
                    bemüht und uns mit Rat und Tat beigestanden, und Ew. Hochgeboren haben sich bei
                    Ihrem Hiersein von der Fütterung und Wartung besonders der jungen Pferde
                    selbsten überzeugt. <seg type="comment">
                  <orig>Dem ohnerachtet ist von allen
                            jungen Pferden kaum eins ohne Kropf davon gekommen; selbsten die jungen
                            Stuten, die nach <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName>
                            geschickt sind, hat der Kropf dorten befallen, jedoch sind sie alle so
                            ziemlich jetzt durch.</orig>
                  <note xml:id="nyqw_jjj_hlb">Bei einer
                            Schilddrüsenunterfunktion kommt es zu einer Verringerung des
                            Grundumsatzes und damit zu einer verminderten Produktion von
                            Schilddrüsenhormonen. Es kommt zu einer Kropfbildung. Die Unterfunktion
                            verursacht eine geringere Wärmeproduktion und es kommt zu
                            Leistungsabfall. Beim Pferd selbst ist ein Jodmangel an einer
                            Gewichtszunahme bei fehlendem Appetit, Leistungsschwäche, Müdigkeit,
                            Fellproblemen und einem niedrigen Blutdruck erkennbar. Ein dauerhafter
                            Jodmangel während der Trächtigkeit führt zu einer Verlängerung der
                            Tragezeit, zu schweren Entwicklungsstörungen am Skelett- und
                            Nervensystem der Fohlen bis hin zur Geburt sehr schwacher Tiere bzw.
                            Fehlgeburten. Bei adulten Pferden kann ein Jodmangel über einen längeren
                            Zeitraum zu Ödembildungen in den Gliedmaßen oder zu einem längeren Fell
                            führen. Jod wurde schon Anfang des 18. Jahrhunderts in der Asche von
                            Seetang entdeckt und kurze Zeit später erstmals zur Behandlung eines
                            Kropfes erfolgreich verwendet.</note>
               </seg> Bei den Arbeitspferden ging
                    es einem nicht besser, es wurden auf jedem Vorwerk 3 bis 4 Stück so krank, dass
                    viele noch bis jetzt nicht gebraucht werden können, und ich gezwungen wurde, 6
                    Stück Arbeitspferde anzukaufen. Die jetzt lebenden 16 St. Fohlen sind sehr
                    schöne Tiere und besonders die beiden Hengstfohlen von Buzzard und Trompator,
                    die dem Vater in Farbe und Gestalt ganz gleichen. Die Übergaben sind an die
                    Pächter vollzogen und es ist kein fehlerhaftes Stück Inventar übergeben, so
                    totes wie lebendiges, ich habe aber doch die größten Ochsen und die jüngsten
                    Pferde weggenommen, weil ich schon zum Voraus sehe, dass die Taxe des Viehs bei
                    weiten nicht so hoch wie bei <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>
                    und <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> herauskommen wird. Es
                    sind überhaupt in allen Sachen sehr wohlfeile Zeiten, jedes Pferd ist um 10 bis
                    15 Sgr. wohlfeiler zu kaufen wie vor drei Jahren und das Rotvieh noch
                    wohlfeiler, überhaupt sind hier schlechte Zeiten. Kein Mensch hat Geld, weil der
                    Handel liegt. Die Taxe der Pächter in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> wird circa 1.100 Rtlr. und die in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> 400 Rtlr. betragen. <persName key="ed_gjf_4j2_b2b">Horn</persName> hat so viele Übergaben, dass er mir
                    binnen 14 Tagen die vidimierte Übergabe-Rezesse zuschicken wird. Es ist alles
                    genau nach Vorschrift behandelt und ich habe ausdrücklich vorbehalten, alle
                    Inventarienstücke ohne den geringsten Tadel bei der Abgabe wieder zurückzugeben.
                    Auch war bei etwaiger Umziehung der 4 Serwillschen Bauern in Ansehung der Gärten
                    und Gebäude nichts verabredet. Ich habe also die Sache so einleiten lassen: Dem
                    Pächter werden bis zur gänzlichen Einrichtung der Scheunen und Ställe zwei Erben
                    nebst Gärten überlassen, 2 verbleiben der Herrschaft und hernach fallen hier
                    alle 4 Erben nebst Gärten der Herrschaft zu. Um das Angespann, welches dem
                    Pächter neu übergeben werden soll, noch zu nutzen, habe ich mit <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> Angespann vor den Übergaben
                    nach Königsberg mit 378 Scheffel Weizen geschickt. und bekam 6 F. 18 G. Die
                    übrigen Getreidesorten stehen noch immer schlecht. Korn 1 Scheffel 1 Rtlr. 6
                    Gr., Gerste 60 Gr., Haber 48 Gr., Erbsen 1 Rt. Unser jetziger Getreidebestand
                    ist noch folgender: 387 Schfl. Weizen, 35 S. <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> Weizen, 1.300 Schfl. Korn, 239 S. Gerste, 165 S.
                    Erbsen, 20 S. Bohnen, 160 S. Haber und 340 S. Malz. Der Bestand der Kasse ist:
                    1.241 Rtlr., 26 Gr. und bei der letzten Reise nach Königsberg habe ich an H.
                    Grafen auf <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName> die
                    Johanni-Zinsen mit 300 Rtlr. und an H. Grafen von Dönhoff die im Juni fälligen
                    Zinsen mit 243 Rtlr zugleich bezahlen lassen. Mit den Bauten sind wir auch schon
                    etwas vorgerückt. Der Stall in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> ist noch etwas zu latten und dann zu bedachen fertig,
                    das Gebäude zur Scheune und 4 Ställe für die Altenteiler in Taberlack ist
                    fertig, und am Wohnhaus arbeitet er jetzt. Dem <persName key="ed_j5c_dkj_hlb">Gramadies</persName> sein Speicher und Ställe wird heute aufgesetzt und am
                    Brannthaus in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> steht der
                    Zimmermann in Arbeit, und ich muss jetzt noch bitten um eine Erklärung wegen des
                    neuen Kontrakts mit <persName key="ed_ps5_zkj_hlb">Berend</persName> in
                        <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>. Ich habe ihm geradezu
                    erklärt, da er die von Ew, Hochgeboren mir schriftlich gegebene Bedingung nicht
                    eingehen will, so besteht für mich sein alter Kontrakt in den Gütern, überhaupt
                    sind keine Veränderungen vorgenommen. Bei Menschen, Vieh und Schafen haben sich
                    wenige Sterbefälle und gar keine Unglücksfälle ereignet. In <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> sind die Schafe vorgestern
                    geschoren und es sind 21 <unclear reason="illegible" cert="high">Pfund</unclear>
                    <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/> mit allem gewogen. Die
                    Böcke, wenn gutes Wetter wird, sollen morgen geschore werden. Käufer haben sich
                    zu den Böcken gemeldet H. von <persName key="ed_rml_l1d_xkb">Kunheim</persName>
                    auf <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> 4 St., H. von <persName key="ed_yfz_ctq_mfb">Kannewurf</persName> 2 St., <persName key="ed_gjf_4j2_b2b">Horn</persName> 1 St. nach der Schur abzuholen.
                    Annoncen wegen Böcken und Schafen stehen in öffentlichen Blättern die Menge,
                    vielleicht geht es Ihnen aber so wie <seg type="comment">
                  <orig>H. <persName key="ed_qqy_f3h_scb">Schmalz</persName>, der ist auf seiner
                            Merino-Auktion </orig>
                  <note xml:id="npv5_5mj_hlb">Eine weitere <ref target="https://books.google.de/books?id=XNRUAAAAcAAJ&amp;pg=PA124&amp;lpg=PA124&amp;dq=Schmalz+Merino-Auktion+1820&amp;source=bl&amp;ots=-qlX00hMfz&amp;sig=ACfU3U0E4erxgUYCpkt1fklGhBAIwsd3TA&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiGwuaT2NjoAhUS3qQKHcuACDAQ6AEwAnoECAwQKw#v=onepage&amp;q=Schmalz%20Merino-Auktion%201820&amp;f=false">Auktion</ref> fand 1823 statt.</note>
               </seg>nicht einen Bock los
                    geworden. Die Zeiten sind zu schlecht und es ist kein Geld unter den Menschen.
                    Ich hatte in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> 230 Kartoffeln
                    noch zum Verkauf und setzte den Preis auf 20 Groschen, ich habe aber noch über
                    100 Stück liegen und kein Mensch will sie haben. <gap reason="insignificant"/>
                    Das Mastvieh gilt auch nicht viel, denn 1 Pfd. Fleisch gilt 5 Pr. Groschen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Meine Frau mit mir empfehlen uns zur ferneren Gnade und ich ersterbe mit allem Respekt
                        Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Berent</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
