<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_kjb_fd5_s3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff.
                    Steinort, 16. Januar 1821</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_kjb_fd5_s3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 868, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent (Behrends), Friedrich August
                        (1773-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1821-01-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Schon in seinem Brief vom 13. Februar 1820 (ebd., Nr. 867) hatte <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> geklagt, er ergreife „die Feder mit
                    Missvergnügen, indem ich selten einen Bericht abstatten kann, den nicht
                    unangenehme Folgen begleiten‟: schlechte Getreidepreise, akuter Geldmangel,
                    ausbleibende Pachtzahlungen und schlechte Wirtschaft der Pächter, hohe
                    Kontributionen und Steuern, heftige Auseinandersetzungen mit den Bauern, Zustand
                    der Kirche in Rosengarten. Das setzte sich auch im Folgejahr fort. - Im Brief
                    vom 28. Februar 1821 (ebd., Nr. 868) musste <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> den Tod des Arztes <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kaiser</persName> mitteilen, den er ohne „Gepränge ordentlich auf unserem
                    Kirchhof seinem Stande gemäß begraben lassen‟ habe. 182 Lämmer waren bisher
                    geboren worden und am Leben, dagegen waren die Preise für landwirtschaftliche
                    Produkte noch immer „miserable‟. Auf Anordnung der Regierung musste Berent 81
                    Scheffel Korn für 66 preußische Groschen in die Königlichen Magazine nach
                        <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName> und <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> liefern, die nicht gleich bar
                    bezahlt wurden, woraus sich <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName>
                    einen „Begriff von den armseligen Zeiten, die hier herrschen‟, machen könne. Der
                    Pächter in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> bestand trotzdem
                    auf ein neues Haus, die Bauten in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> und <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>
                    ließen sich  um ein Jahr verschieben. Die Schule in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> musste aber gebaut werden und auch
                    der Kirchenbau in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> war
                    unabwendbar. Frau von <persName key="ed_gxt_kbv_s3b">Tyszka</persName> wollte
                    ihren Sohn, der die Wirtschaft übernehmen sollte, gegen „Kostgeld‟ nach
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> in die Lehre geben. Da
                    Kaufmann <persName key="ed_hrm_vvx_y2b">Haebeler</persName> in Königsberg ein
                    Verwandter war, meinte Berent, man müsse darauf eingehen. - Der nächste Brief
                    folgte am 29. März. Die wirtschaftliche Situation der Pächter hatte sich noch
                    weiter verschlechtert. Im Folgemonat sollte die Generalkommission unter
                    Landesökonomierat <persName key="ed_h5l_ny1_1bb">Krüger</persName> nochmals
                    erscheinen, die Grenzen festsetzen „und den Bauern das Land verkoppeln‟. 800
                    Rtlr. Kosten waren dadurch entstanden. Einen Riss und Anschlag für den
                    Kirchenbau in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> hatte
                        <persName key="ed_ddn_kqp_vcb">Kolhoff</persName> gefertigt. - Am 3. Mai
                    1821 berichtete Berent, dass schon im April Kirschen, Pflaumen und die frühen
                    Birnen geblüht hätten, nur der Beginn des Ackerbau habe sich verzögert, da der
                    Frost zu tief im Boden war. Falls Pächter und Bauern bis zum 1. Juni ihre
                    Zahlungen leisten würden, könnten 2.500 Rtlr. eingehen, nur noch 400 Rtlr. waren
                    in der Kasse. Wegen der Umsetzung der Bauern, der Gärten und der Hütung gab es
                    weiter „Ärger und Verdruss‟, vor allem in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>; die Serwiller waren nicht bereit, sich umsetzen zu
                    lassen, so dass der Landrat sie durch „Zwangsmittel‟ zwingen musste. Die Preise
                    für landwirtschaftliche Produkte waren noch immer tief und auch Bier- und
                    Branntweindebit  brachten keine Einkünfte, da die Abgaben und Steuern zu hoch
                    waren. Angst vor Exekution und Pfändung waren allgegenwärtig. Unter diesen
                    Bedingungen konnte auf den Vorwerken nichts Neues gebaut werden, nur die Schule
                    in Taberlack und zwei Bauernscheunen in Serwillen. - Unter Regen, Hagel und
                    Frost im Mai littenWintergetreide, Klee und Graswuchs, wie Berent am 31. Mai
                    schrieb, die Sommeraussaat fehlte. Die Getreidepreise in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> waren nun so schlecht, „wie sie
                    vor 30 Jahren nicht gestanden haben‟. Auch für Vieh, Wolle, Branntwein bekam man
                    kein Geld. Wenn die „Sache sich nicht bald endigt‟, befürchte er einen
                    „Generalbankrott‟. Dazu kamen die Kosten der Generalkommission. Für den Erwerb
                    von Acker war das Vorliegen der Hypothekenbücher Voraussetzung. Taberlack glich
                    bereits einer Wüstung, da nichts ausgesät war. Am 15. Juni begann zu allem
                    Überfluss die Übungszeit der Landwehr. - Am 29. Juni hoffte Berent auf Einkünfte
                    aus dem Verkauf von Pferden, Schafen und Wolle, da der Kassenbestand nur noch
                    634 Rtlr. betrug, davon waren 300 Rtlr. an <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Graf
                        Lehndorff </persName>auf <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName>, 243 Rtlr. an Graf von Dönhoff und 300 Rtlr. an die
                    Gräfin von Schlieben zu zahlen. Alle Pächter waren verschuldet. Aufgrund von
                    Regenfällen standen alle Wiesen im Anschluss an die Seen unter Wasser. Nach
                    weiteren drei Wochen Generalkommission „auf dem Halse‟ wisse nun jeder Bauer
                    zwar, „wo sein Acker ist und was er hat‟, jedoch würden sie nun nicht wissen,
                    was sie machen sollen, „viele wollen gar nichts und bleibt alles liegen‟,
                    ungeheure Prozesse werden deshalb entstehen. [Ende der Briefe Berents in der
                    Akte.] </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 26. Januar 1821</dateline>
					          <salute>Ew. Hochgeboren</salute>
                </opener>
				        <p>vom Zustande der Güter Nachricht zu geben, verfehle nicht untertänigst anzuzeigen, dass
                    Gottlob diesen Monat nichts Widriges eingefallen ist. Alles an Tieren, Pferden
                    oder Schafen und Rindvieh ist gesund und munter, <seg type="comment">
                  <orig>von
                            den tragenden Stuten erfolgt inliegend ein Verzeichnis</orig>
                  <note xml:id="na5k_mj5_s3b">Liegt dem Brief bei.</note>
               </seg>, die Schafe
                    fangen auch schon an zu lämmern, in der Schäferei sind bereits 5 St. von den
                    gekauften, in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> sind 4 St.,
                    allein letztere sind sehr klein, vielleicht ist der Transport daran schuld oder
                    ihr Alter. Die Witterung zum wirtschaftlichen Verkehr ist sehr ungünstig, bald
                    Frost, bald Regen, und gar kein Schlittweg, und dieses erschwert bei uns, wie
                    Ew. Hochgeboren bekannt ist, alle unsere Winterverrichtungen, die doch
                    gemeiniglich auf den Schlittweg berechnet sind. Mehr aber wie all diese Übel
                    sind die schlechten Preise des Getreides und aller übrigen vom Landmann zu
                    verkaufenden Produkte. Es hat im Grunde gar nichts einen verhältnismäßigen
                    Preis. Ich habe mit der heutigen Post einen Brief von <persName key="ed_hrm_vvx_y2b">Haebler</persName> aus <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> erhalten, worinnen er mir anzeigt, dass der Weizen 1
                    Rtlr. 15 Sgr., der Roggen 72 Sgr., die Gerste 48 Sgr. und der Haber 36 Sgr. den
                    Scheffel erzielt. 14 Meilen bei noch so schlechtem Wege für diesen Preis nach
                    Königsberg zu schicken kann nur der, der aus Not fahren muss. Allein was soll
                    man machen und wo Geld zu Bestreitung aller Wirtschaftsbedürfnisse und
                    Staatslasten bekommen, wenn man nicht Getreide verkauft. Mit Branntwein ist
                    jetzt gar nichts zu machen, nach der Kornsteuer kann ich gar nicht brennen, denn
                    ich kaufe den Branntwein wohlfeiler, als wenn ich ihn selbst brenne, zumal, da
                    ich das Korn von den Pächtern zu 1 Rtlr. annehmen muss. Dieses macht wohl auch
                    zum Teil, dass viel Branntwein aus Polen über die Grenze kommen wird. Der <seg type="comment">
                  <orig>Stof</orig>
                  <note xml:id="nfpb_jfm_flb">1 Stof = 1,145
                            l</note>
               </seg> Branntwein gilt hier in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> 12 Sgr., dahingegen kaufen sie auch das Korn und auch
                    polnisches zu 54 Sgr. Was ich mit den beiden Herren Pächtern in <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> machen soll, weiß ich nicht. Sie wollten mir auf die
                    erste Hälfte Getreide liefern, ich nahm nicht an, und habe auf ihren Namen 1.000
                    Rtlr. geliehen, aber nur auf 2 Monate. Die sind nun um und die Herren zahlen
                    keinen Groschen. Ich habe an Haebeler geschrieben, der mir das Geld verschafft
                    hat, ob er nicht noch 4 Wochen warten will. Ich habe davon 577 Rtlr. 12 Gr. für
                    die Schafe an <persName key="ed_yzx_1bk_hlb">Toussain</persName> und 325 Rtlr.
                    Dero Herrn <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Bruder</persName> Weihnachtszinsen
                    bezahlt. Herr Graf auf Warglitten hat mir dringend ersucht, die beiden Porträts
                    aus dem <seg type="comment">
                  <orig>blauen Kabinet</orig>
                  <note xml:id="ny2b_g2k_hlb">Im StA L, Besand 21950 FA Lehndorff, Nr. 527, Bl.
                            35 gibt es ein Inventar dieser blauen Stube.</note>
               </seg>, <seg type="comment">
                  <orig>Adam und Eva</orig>
                  <note xml:id="nqn5_ghk_hlb">Im
                            Inventar von 1794 ist das Bild noch nicht aufgeführt und wurde
                            möglicherweise erst danach durch Ernst Ahasverus Heinrich von Lehndorff
                            erworben. </note>
               </seg>, zu schicken, indem er mir, wie er sich
                    ausdrückt, auf Ehre versichert, dass Ew. Hochgeboren ihm solche zugesichert
                    haben. Da solche nicht da sind, so habe ich ihm nun natürlich auch selbige nicht
                    schicken können, und mir fiel ein Stein vom Herzen, wie ich sehe, dass Sie nicht
                    da waren. Den Bischof <persName key="ed_v1z_fdk_hlb">Paulus v.
                        Lehndorff</persName> hat er erhalten. Unsere Wirtschaftsverrichtungen
                    bestehen bloß mit Holz fahren. Kein Bauer fährt etwas und wartet immer auf
                    Schlittweg, aus der Heide habe ich schon über 200 <unclear reason="illegible" cert="low">Klafter</unclear> Bauholz herausgefahren, allein die Wagen gehen
                    auch alle in Stücken. Das aller unangenehmste ist jetzt, dass die Regierung
                    darauf dringt, dass die Kirche in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> gebaut werden soll. <seg type="comment">
                  <orig>Sie
                            hat dem Landrat aufgetragen, mir aufzugeben, Riss und Anschlag zur
                            Konfirmation einzuschicken, keine Einwendungen wurden angenommen. Sie
                            sagt in ihrem Schreiben, wenn H. <persName key="ed_ddn_kqp_vcb">
                        <persName key="ed_ddn_kqp_vcb">Kohlhoff</persName>
                     </persName>
                            nicht Riss und Anschlag gefertigt hat, so soll ich durch einen anderen
                            Sachverständigen einen Anschlag und Riss vorlegen lassen.</orig>
                  <note xml:id="nlzl_nhk_hlb">Bis zum 29. März hatte <persName key="ed_ddn_kqp_vcb">Kolhoff</persName> beides vorgelegt, siehe die
                            Auszüge aus späteren Briefen oben.</note>
               </seg> Ich habe für 3 Posttage
                    an H. Kohlhoff geschrieben, aber keine Antwort erhalten. Jetzt nehme ich meine
                    Zuflucht zu Ihnen und bitte untertänigst, mir doch bald Dero Willensmeinung
                    wissen zu lassen, da ohne Ihre Genehmigung kann ich doch keinen Riss machen
                    lassen. <seg type="comment">
                  <orig>Die Generalkommission wird jetzt nachgerade
                            auch so lästig, dass ich schon für meine Person nur Gott bitte, dass es
                            bald ein Ende nehme. </orig>
                  <note xml:id="nwjv_ksp_hlb">Siehe hierzu das
                            Dokument vom <ref target="lehndorff_rly_vzz_xz">28. Dezember
                            1820</ref>.</note>
               </seg>Allein es entspinnen sich immer mehr und weiter
                    aus Sachen da Prozesse, indem der Bauer und einzelne Individuen immer
                    appellieren können. Ich habe in diesem Jahr schon 2 Termine gehabt und vor 3
                    Tagen fuhr <persName key="ed_h5l_ny1_1bb">Krüger</persName> hier ab, der mit 4
                    Personen 10 Tage hier gesessen, und die Generalreverse durch den Richter hier
                    hat vollziehen lassen, was das für Beschwerden und Ausgaben im Hause, und dann
                    kamen noch andere Kommissarien und Kondukteure, die unter ihm arbeiten, immer
                    hier bei ihm, so dass manchen Tag 8 bis 10 Personen oben an Tafel waren, und die
                    Kosten belaufen sich schon an unserer Seite über 200 Rtlr., die immer durch den
                    Landrat eingezogen werden. Ich bin jetzt der Sache ganz müde, meine Frau ist
                    immer nicht gesund, der Wilke desgleichen und <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kaiser</persName> liegt schon an 4 Wochen im Bette, und nach Schwann seiner
                    Aussage wird er das Zeitliche verlassen und an der Wassersucht sterbe. Sonsten
                    sind die anderen Herrn alle recht gesund, wenn sie auch unter sich wie Hunde und
                    Katzen leben und mir meinen Dienst sehr erschweren. <seg type="comment">
                  <orig>Nochmals bitte ich um gnädige Antwort wegen des Kirchenbaus und
                            wegen des Neubaus des Wohnhauses für den Pächter in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>,</orig>
                  <note xml:id="nozm_vhk_hlb">Siehe die Auszüge ausspäteren Briefen
                        oben.</note>
               </seg> und habe die Ehre mich ehrfurchtsvoll zu zeichnen </p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren untertänigster </salute>
					          <signed>Berent</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
