<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_vp5_skr_ddb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maria Juliana von Fock an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Statzen,
                    19. Oktober 1823</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_vp5_skr_ddb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 332, Bl. 25-25v</idno>
                    </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_cxp_rcg_hy">Fock, Juliane von (1772-)</persName>
                    <placeName key="ed_gcr_vcg_hy">Statzen</placeName>
                    <date when="1823-10-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Weitere Briefe an Lehndorff in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 335.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/332/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Statzen, den 19. Oktober 1823</dateline>
					          <salute>Hochgeborener Graf! <lb/>Besonders Höchstzuehrender Herr Generalmajor!</salute>
                </opener>
				        <p>Mit der innigsten Teilnahme habe ich Ew. Hochgeboren so gütige Zuschrift, vom 18. Aug.
                    datiert, worin Sie mich von Ihrer vollzogenen Vermählung benachrichtigen,
                    erhalten. Ich verschob meine Antwort, weil ich Ihrer Ankunft in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> entgegensah.</p>
                <p>Ich kann es mir lebhaft denken, mit welcher Auswahl Ew. Hochgeboren sich die
                    schöne Gräfin <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Pauline Schlippenbach</persName> zur
                    Gattin erkoren haben. Bei Ew. Hochgeboren sehr angenehmen Lebensverhältnissen,
                    Ihrem gefühlvollen, edlen Charakter und <gap reason="illegible"/> Geistesbildung
                    haben Sie zu gerechte Ansprüche auf eine vollkommene Glückseligkeit. Möchten
                    Ihnen in Ihrer Ehe täglich neue Freuden erblühen. Niemand kann es aufrichtiger,
                    herzlicher wünschen als ich!</p>
                <p>Der Major <persName key="ed_yrm_5qp_vcb">Salzwedel</persName> aus <placeName key="ed_e1j_nh2_b2b">Drosdowen</placeName> besuchte mich am 13. Oktober in
                        <placeName key="ed_gcr_vcg_hy">Statzen</placeName>. Er erzählte mir, Sie
                    beim Kaufmann <persName key="ed_ztb_rh2_b2b">Mühlthaler</persName>, woselbst
                    eine große Gesellschaft gewesen, gesprochen zu haben. Auch benachrichtigte er
                    mich, dass Sie schon im kommenden Monat November Ihre Rückreise antreten
                    wollen.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Unsere vorhabende Lehnsaufhebung</orig>
                  <note xml:id="nn4b_f1f_zgb">Statzen  ging in der Subhastation am 15. August
                            1826 an die Ostpreußische Landschaft über.</note>
               </seg> gibt vielleicht
                    die angenehme Veranlassung, Ew. Hochgeboren nach einem Zeitraum von wenigstens
                    30 Jahren wiederzusehen, welches mich ganz besonders erfreuen würde.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Gewiesen an Herrn Hof-Fiskal <persName key="ed_odj_vh2_b2b">Raddatz</persName>, habe ich mit ihm mehrere
                            Briefe wegen der Lehns-Abschiedung gewechselt.</orig>
                  <note xml:id="nmyh_4qp_1fb">Dessen Handakten in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 128-131. Nach der <quote>Consignation
                                derer in dem Kleinen Kasten vorhandenen Dokumente</quote> (ebd.,
                            unverzeichnet) hatte <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName>
                            diese Akten im Herbst 1846 in <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName> aufgefunden und dem <orgName key="ed_e3t_l2n_4y">Steinorter Archiv</orgName> einverleibt.
                        </note>
               </seg> Ich vermute, dass Ihnen selbige nach seinem Tode ausgeliefert
                    sein werden.</p>
                <p>Ich habe den Wunsch ihm zu erkennen gegeben, dass meine Kinder für die
                    Lehnsentsagung mit 2.000 Rtlr. bar abgefunden werden möchten. Herr <persName key="ed_odj_vh2_b2b">Raddatz</persName> hat in Ew. Hochgeboren Namen jedem
                    von meinen Kindern 500 Rtlr. offeriert. Nach dieser Zeit starb mein 3.,
                    16-jähriger Sohn, welcher beim 7. Husarenregiment angestellt war, auf der
                    Kriegsschule zu <placeName key="ed_ypq_rnn_scb">Posen</placeName>, und ich nahm
                    Ihren Großmut in Anspruch, diese 500 Rtlr. seines Anteil nicht zu <unclear reason="illegible" cert="low">decouvrieren</unclear>, und meinen 3 noch
                    lebenden Kindern 2.000 Rtlr. Kapital, welches sie einigermaßen vor Mangel
                    schützt, zu bewilligen. </p>
                <p>Meinerseits habe ich das Anbieten einer lebenslänglichen jährlichen Pension von
                    200 Rtlr. sehr dankbar angenommen, obschon nicht zu erwarten steht, dass ich sie
                    bei sehr merklichem Schwinden meiner Kräfte lange genießen werde.</p>
                <p>Ew. Hochgeboren beehren mich Ihrer gütigen Zuschrift und benachrichtigen mich, in
                    welches Amt ich mich zur Beschleunigung der Lehnsaufhebung hinwenden kann.</p>
                <p>Auf den Fall, mein <persName key="ed_utb_sz1_t2b">Bruder</persName> die Sache
                    vielleicht aufhält, so getraue ich mir seine Bedenklichkeiten zu besiegen, da er
                    schon meinetwegen sich fügen wird. Gott Lob, dass meine Kinder schon <seg type="comment">
                  <orig>majoren</orig>
                  <note xml:id="nq3c_5js_bhb">Durch
                            Reskript vom 22. August 1746 war die Volljährigkeit auf das vollendete
                            20. Lebensjahr festgelegt. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff, Nr. 587, n. f.</note>
               </seg> sind, und keine fremde
                    Einmischung stattfindet!</p>
                <p>Ew. Hochgeboren verhehle ich nicht, wie durch ein erlittenes Viehsterben und
                    totale Missernte in denen 2 letzten Jahren ich am 1. Juli dieses Jahres unter
                    Landschaftliche Sequestration geriet. Jede Zulage für meine Söhne hört nun auf
                    und wir fühlen alle des Lebens Bürde.</p>
                <p>Ew. Hochgeboren, nach diesem Geständnis bitte ich sich zu überzeugen, dass durch
                    die gerichtliche Vollziehung dieses obschwebenden Familien-Arrangements Sie sich
                    in meinem und dem Herzen meiner 3 Kinder ein dankbares Monument aufrichten. -
                    Ihrer Güte und Gewogenheit empfehle ich mich und meine Kinder. Ew. Hochgeboren
                    mit Einschluss Ihrer liebenswürdigen Gemahlin versichere ich meiner größesten
                    Hochschätzung, mit welcher ich lebenslänglich verbleiben werde</p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren gehorsamste Dienerin</salute>
					          <signed>Julie Fock</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
