<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_q4v_jkg_nbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amalie Caroline Gräfin von Lehndorff an ihren Sohn Carl Friedrich
                    Ludwig. Königsberg, 2. März 1825</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_q4v_jkg_nbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 386, Bl. 35-35v </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Lehndorff, Amalie Caroline Gräfin von, geb. Gräfin
                        von Schmettau (1751-1830)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1825-03-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, (Christian Friedrich) Carl (Ludwig)
                        Graf von (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Aus finanziellen Gründen hatte der <quote>Altgraf</quote>
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus Heinrich von Lehndorff</persName>
                    die Verbindung des Sohnes mit einer Hofdame der Königin über viele Jahre
                    abgelehnt, vgl. Schultze, Lebensbild, S. 79.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 2. März 1825</dateline>
                </opener>
				        <p>Ma! Gott sei Lob und Dank für das Kind und Dir für das Ma. Kein passenderes ästhetischeres
                    Wort hättest Du wählen können, als das alte, etwas frivole Ma. - Ich sah, ich
                    hörte Dich es aussprechen in dem glücklichen Augenblick. - Ein <seg type="comment">
                  <orig>Mädchen</orig>
                  <note xml:id="nax5_h3l_wcb">Am 27.
                            Februar 1825 war <persName key="ed_mrr_p22_b2b">Pauline</persName> in
                                <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> geboren
                            worden.</note>
               </seg> also! aber sie sei willkommen, sie hat die Bahn
                    gebrochen, Brüder werden nachkommen und gewiss schneller und leichter. Ach wie
                    wohl tut mir das Mitgefühl der Wonne der lieben <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Pauline</persName> nach all der überstandenen Marter. </p>
            <p>Wolle doch Gott meinen innigen Wunsch und meine sehnlichste Hoffnung erfüllen, <seg type="comment">
                  <orig>dass von keinen Krämpfen, Ohnmachten und dergleichen
                            nie mehr die Rede sei.</orig>
                  <note xml:id="nxnd_txp_1fb">Zur deren
                            Erkrankung siehe die Briefe <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorffs</persName> an <persName key="ed_uwg_cgv_22b">Cecilie von
                                Below</persName> in: GStA PK, VIII. HA C Nr. 31, Bd. 4, Bl. 1
                            ff.</note>
               </seg> Gestern morgen, als ich Deinen Brief erhielt, liefen
                    die Kinder gleich zu <persName key="ed_cpm_33y_ydb">Schliebens</persName>, wo
                    sie mit Jauchzen empfangen wurden und die auch sogleich zu mir kamen und die
                    innigste Teilnahme bezeugten. <persName key="ed_stk_x3l_wcb">Aurora</persName>
                    kam auch mehr fröhlich als herzlich. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_mvs_2f2_b2b">Borstells</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ncl4_vfr_ddb">Ein hier nicht edierter privater Brief an
                                <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> vom 4. Oktober
                            1823 in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 332, Bl.
                    23-24.</note>
               </seg>, <seg type="comment">
                  <orig>Frau von <persName key="ed_b2n_fn2_b2b">Schön</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nhqr_bjl_wcb">Amalie von Schön, geb. von Langenau</note>
               </seg>,
                        <persName key="ed_lvm_4jd_p2b">Hansens</persName> und mehrere ließen
                    gratulieren, aber keiner kam. Von allen, zu denen ich geschickt habe, hat mir
                    die Antwort des Professors <persName key="ed_kvh_djl_wcb">Henne</persName> am
                    besten gefallen. Ich war im Zweifel, ob er die Meldung würde Hoch oder Übel
                    deuten, <persName key="ed_vqv_qp5_vcb">Tochtermann</persName> aber sagte mir, er
                    hätte ihn selbst gesprochen, sehr vergnügt ausgesehen und gesagt, er freue sich
                    noch mehr, als wenn seine eigene Frau entbunden wäre, und heute morgen ist er
                    schon hier gewesen, Glück wünschen. <seg type="comment">
                  <orig>Er fragte, ob
                            schon für eine gute Amme gesorgt wäre, und als ich ihm sagte, dass die
                            Mutter selbst Amme sein wolle, sah er ein wenig bedenklich dazu
                            aus.</orig>
                  <note xml:id="nywt_hnq_hlb">Vgl. Manz, F., Manz, I., Lennert,
                            T., Zur Geschichte der ärztlichen Stillempfehlungen in Deutschland, in:
                            Monatsschrift Kinderheilkd 145 (1997), S. 572-587.</note>
               </seg> Doch
                    sagte er, sie könne es versuchen, es würde sich bald zeigen, ob sie es leisten
                    könne oder nicht, auch sagte er, er habe Dir heute schon geschrieben. - Auch zu
                    Graf <persName key="ed_abw_lg2_b2b">Lottum</persName> habe ich geschickt,
                    sagend, dass ich ihm als Deinem <hi rendition="#u">Freund</hi> und <hi rendition="#u">Gönner</hi> dies für Dich so frohe Ereignis melde. </p>
            <p>Ich glaube gewiss, er wird mich kommen gratulieren, denn das ist ein Mann, der da weiß, was sich
                    schickt. Die anderen, die nicht kommen und nichts schicken, sind mir nur - <hi rendition="#u">Pomade</hi>. Die gute <persName key="ed_tkh_mjl_wcb">Hallmann</persName> hat nun alle Hände voll zu tun. Gottlob, dass sie jetzt
                    gesünder und stärker ist wie gewöhnlich. Was die Pflege betrifft, hast Du ja
                    eine recht erfahrene in Frau von <persName key="ed_n1h_qjl_wcb">Almandi</persName>, die ich von vielen habe sehr rühmen hören. </p>
            <p>
               <persName key="ed_lq5_jj5_sy">Dönhoff</persName> soll heute hereinkommen und an <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Heinrich</persName> habe ich heute geschrieben. Liebe
                    Kinder, ich bitte Euch alle beide und besonders Dich, lieber Carl, spielt nicht
                    zu viel mit dem Kinde. Haltet es warm, dass es in derselben Temperatur bleibe
                    wie im Mutterleibe, weckt es nie aus dem Schlaf, denn Schlaf ist das erste
                    Bedürfnis der kleinen Kinder, dann gedeihen sie, werden eher weiß und bleiben
                    nicht solange <hi rendition="#u">Krebs</hi>. <persName key="ed_vqv_qp5_vcb">Tochtermann</persName> hat beliebt, meinen letzten Brief nebst Päckchen
                    einige Stunden später zur Post zu bringen, als ich ihn abgefertigt hatte, daher
                    wirst Du ihn wohl erst mit diesem zugleich erhalten. - Sonnabend hoffe ich von
                    Dir oder von der <persName key="ed_tkh_mjl_wcb">Hallmann</persName> wieder von
                    dem Fortgang der Gesundheit Nachricht zu erhalten, lasst mir es nur nicht daran
                    fehlen, wenigstens in der ersten Zeit.</p>
				        <closer>
					          <salute>Nun Gottes Segen über Euch! nach dem innigsten Wunsch Eurer treuen Mutter</salute>
					          <signed>Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Dass das Kindlein Dir gleicht, ist eben kein Fehler für mich, doch weil es ein
                    Mägdelein ist, hätte es freilich besser getan, dem Mütterlein zu gleichen. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_q32_qn2_b2b">Emil</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nonw_qkl_wcb">Graf von
                            Dönhoff.</note>
               </seg> wäre schon bei Dir, aber Geschäfte beim
                    Stadtgericht halten ihn zurück. Sage uns doch etwas vom kleinen <gap reason="illegible"/>, er muss ja jetzt wieder in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> sein.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
