<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cnw_hyf_2db">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Ludwig III. Truchseß zu Waldburg-Capustigall an Carl Friedrich
                    Ludwig Graf von Lehndorff. Florenz, 24. März 1825</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cnw_hyf_2db</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Finanzen</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 339, Bl. 1-1v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ryf_z3g_xdb">Truchseß zu Waldburg, Friedrich Ludwig III.
                        (1776-1844)</persName>
                    <date when="1825-03-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der nächste Brief in der Akte stammt aus dem Jahr 1844. Truchseß gratullierte
                    zur Vermählung von Lehndorffs Tochter <persName key="ed_mrr_p22_b2b">Pauline</persName> mit <quote>unserem werten Landsmann</quote>, Graf
                        <persName key="ed_cgy_xtf_4y">August von Dönhoff</persName>. Er wünscht dazu
                    Glück, <quote>trotz der Verschiedenheit der Jahre</quote>; Pauline war bei der
                    Eheschließung im November 1843 erst 18 Jahre alt, ihr Ehemann 46 Jahre. -
                    Lehndorffs Finanzprobleme rissen in den Folgejahren nicht ab, auch von der
                    Schwiegermutter des Grafen Dohna-Schlobitten hatte er Geld geliehen (12.000
                    Rtlr.), dessen Rückzahlung im September 1830 und im Februar 1832 eingefordert
                    wurde, vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 342, Bl. 4-5v. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/339/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Florenz, 24. März 1825</dateline>
                </opener>
				        <p>Als ich im vergangenen Winter das Vaterland besuchte, hoffte ich mit Zuversicht, Dich, mein
                    lieber Lehndorff, bei dieser Gelegenheit wiederzusehen und Dir mündlich meinen
                    Glückwunsch zu Deinem Eintritt in den heiligen Ehestand abstatten zu können. Ein
                    unangenehmer Querstrich in meinen Plänen nötigte mich früher, als ich es
                    beabsichtigte, meine Rückreise nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, und zwar auf dem kürzesten Wege, anzutreten, wodurch
                    ich des Vergnügens, mit Dir ein paar Tage in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> zuzubringen, beraubt wurde. Es bleibt mir freilich die
                    Hoffnung, das Versäumte noch in diesem Jahr wieder einzuholen, weil ich zur
                    endlichen Organisation meiner Vermögensangelegenheiten in 7 bis 8 Monaten wieder
                    nach <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> reise. Werde ich Dich
                    dann aber in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> treffen? Sehr
                    lieb würde es mir sein, darauf im Voraus mit Gewissheit zählen zu können; wenn
                    Du es also über Dich gewinnen kannst, mir mit ein paar Zeilen diese Aussicht zu
                    erörtern oder eine andere Weise unseres Zusammenkommens vorzuschlagen, so wirst
                    Du, mein lieber Lehndorff, mir ein recht großes Vergnügen machen.</p>
                <p>Ich bin seit beinahe 14 Tagen hier in Missionsgeschäften und werde erst gegen
                    Ende Mai mit meiner in <placeName key="ed_n3v_bk4_dz">Turin</placeName>
                    zurückgebliebenen Familie wieder zusammentreffen; demnach ist es immer am
                    besten, die Briefe an mich nach Turin zu adressieren, von wo sie mir sicher
                    zukommen. </p>
                <p>Es wird Dir wohl nicht entfallen sein, dass ich Dir im Jahr 1815 einen
                    Schuldschein von wie ich glaube 200 Fl. <gap reason="illegible"/> oder 20 St.
                    Dukaten vom Rittmeister <persName key="ed_wpy_n42_b2b">Wilczeck</persName> von
                    den Brauen Husaren mit der Bitte zugestellt, diese Forderung für mich
                    einzuzessieren und gelegentlich zukommen zu lassen. Seitdem habe ich nichts
                    weiteres davon gehört; ich muss also den Mann wieder an seine Verbindlichkeit
                    erinnern, bedarf aber hierzu des Schuldscheins, es sei denn, dass er wirklich
                    gezahlt hätte, was mir indessen keineswegs wahrscheinlich ist. Hättest Du also
                    die Güte, mir jenen Schuldschein zurückzustellen, oder wenn Du ihn verloren
                    hättest, mir die schriftliche Erklärung zu schicken, dass er nie bezahlt worden
                    ist und dass der Wilczeck nicht Dir sondern mir den Betrag desselben zu bezahlen
                    hat? Dein sich hierauf beziehender Brief ist vom 18.7.1815 und das eingelegte
                    Schreiben des v. Wilczeck, wodurch er die Schuld anerkennt, vom 4.7. dess. J.
                    datiert. </p>
                <p>Ich hoffe, durch Aufwärmung dieser erkalteten und wahrscheinlich nahrungslosen
                    Suppe Dich umso leichter zu einer freundlichen Antwort zu vermögen. Empfange
                    unterdessen die erneute Versicherung meiner Dir gewidmeten herzlichsten
                    Freundschaft und Anhänglichkeit.</p>
				        <closer>
                    <signed>L. Waldburg Truchseß</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Deiner <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Gemahlin</persName> unbekannterweise meine
                    gehorsamsten Empfehlungen, sowie auch sehr viele Grüße, wenn ich bitten darf,
                    für <seg type="comment">
                  <orig>Hermann <persName key="ed_h4n_y42_b2b">Hohenzollern</persName> und seine Frau</orig>
                  <note xml:id="nhmg_4kh_2db">
                     <persName key="ed_h4n_y42_b2b">Hermann von
                                Hohenzollern-Hechingen</persName> war verheiratet mit <persName key="ed_rhd_kpq_hlb">Karoline Freiin von Weiher </persName>aus dem
                            Hause Groß Boschpol, Tochter des preußischen Landrats Ernst Carl Ludwig
                            von Weiher. Beide lebten auf Schloss Oliva. Die Tochter <persName key="ed_d1b_1vt_c2b">Maria</persName> blieb unverheiratet. Deren
                            Briefe an Lehndorff in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 347
                            (1832-1836)</note>
               </seg>.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
