<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ls2_3tr_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Denkschrift. Königsberg, 4. April 1831</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ls2_3tr_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Gehört zum Aktenkonvolut <quote>Des Abgeordneten Carl Graf Lehndorff Akten
                            zum 4. und 5. Provinziallandtag der Stände des Königreichs
                            Preußen</quote> (1831-1834). - Ein Verzeichnis aller Denkschriften des
                        IV. Provinzialständischen Landtags, bei dem Lehndorff dem Ausschuss VIII für
                        ständische Angelegenheiten angehörte, in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.
                        627, Bl. 5-6 (Nr. 34). Zum V. Provinziallandtag 1834 ebd., Nr. 626. Hier Bl.
                        3-4 ein Auszug aus Lehndorffs Eingabe (Nr. 133), die sich mit den
                        Stadtschulen gewöhnlicher Kreisstädte auseinandersetzte, die nach Lehndorffs
                        Auffassung unzulänglich <quote>für Kinder gebildeter Stände</quote>waren, da
                        sie den Familienvater dazu zwingen würden, den Sohn auf ein Gymnasium zu
                        schicken, um eine <quote>zu allen Verhältnissen des Lebens</quote>
                        notwendige wissenschaftliche Ausbildung zu erhalten. Dazu müsse er den Sohn
                        noch in ein Pensionat geben, könne also seiner Aufsichtspflicht nicht
                        nachkommen. Disziplinarverstöße seien die Folge und die Gymnasien würden zum
                            <quote>Herde der Demagogie ausarten</quote>. Bl. 5-6v ein Entwurf über
                        notwendige Veränderungen des bestehenden Schulsystem in <quote>Schulen für
                            Arbeiter der rohen Hand (Elementarschulen) und gelehrte Schulen
                            (Gymnasien)</quote>: <quote>Für den eigentlichen Stand der Nation, für
                            den Landstand, für den Gutsbesitzer, für den Offizier, für den großen
                            und den kleinen Kaufmann, für den Dirigenten einer Fabrik, für den
                            Landmesser und Baumeister, für den Forstmann und für den gewöhnlichen
                            Administrationsbeamten sowohl im kommunalen als im Staatsdienst haben
                            wir noch keine Schule.</quote> Lehndorffs Eingabe wurde im Ausschuss für
                        Kirchen- und Schulangelegenheiten am 21. Februar 1834 behandelt (Bl. 7-10).
                        - Verhandelt wurde von den Provinzialständen  am 17. Februar 1834 (Bl.
                        11-23) ebenso der <quote>Entwurf zur Verordnung wegen Abänderung und näheren
                            Bestimmung der im ostpreußischen Provinzialrecht Zusatz 213 § 13
                            erteilten Vorschriften betreffend die Verteilung der nach den
                            Haushaltungen zu entrichtenden Abgaben an Kirche und Schule und deren
                            Beamte</quote>. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 626, Bl. 1-2v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                <date when="1831-04-04" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/626/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Denkschrift der alleruntertänigsten Provinzialstände des 4. Landtages in Preußen,
                    die allergehorsamste Bitte um Errichtung von höheren Bürgerschulen
                    betreffend</p>
                <p>Der Allerhöchsten Gnade Eurer Majestät hat die Provinz eine hinreichende Zahl von
                    Gymnasien zu danken. Sie bilden höhere Staatsdiener, Geistliche, Lehrer für
                    höhere wissenschaftliche Schulen, Philologen und Gelehrte von Profession, aber
                    eine höchst bedeutende Lücke wird zwischen dem Gymnasial- und
                    Elementarunterricht täglich fühlbar.</p>
                <p>Während erstere streng in ihrem Zweck mit Anwendung aller ihnen zu Gebote
                    stehende Lehrstunden und Übung der Geisteskräfte hauptsächlich durch gelebte
                    alte Sprachen halten, können letztere nur einen dürftigen Unterricht in den
                    niederen Elementarkenntnissen bieten. </p>
                <p>Aber Gewerbe, Kunst, Handel, Geschäftsleben in administrativer Anwendung, alles
                    dieses hat einen hohen Aufschwung und größte Ansprüche in der Ausübung
                    genommen.</p>
                <p>Die Entdeckungen in den genannten Wissenschaften, Länder und Völkerkunde, lebende
                    Sprachen dürfen dem gebildeten Mittelstande nicht mehr  fehlen, wenn er tätig
                    und erwerbend neben den Nachbarvölkern stehen will.</p>
                <p>Hierzu scheint es uns unverzichtlich der mehreren Verbreitung der <seg type="comment">
                  <orig>höheren Bürgerschulen</orig>
                  <note xml:id="ndvp_q5q_hlb">Zur Eirichtung siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/B%C3%BCrgerschule">hier</ref>
                  </note>
               </seg> zu bedürfen.</p>
                <p>Das Gymnasium arbeite auf abstrakte Wissenschaften fort, es bilde zu den
                    Universitäten vor, es schaffe Gelehrte. Die höhere Bürgerschule verbreite nicht
                    Gelehrsamkeit, aber höhere Bildung, sie gebe uns einen kräftigen Gewerbestand,
                    der in Handel, Gewerbe, Ackerkultur usw. sich die neueren Erfahrungen zur
                    Benutzung zu eigen machen könne, den die empfangene Bildung in Stand setzt, jede
                    Entdeckung der Chemie und Mechanik in seinem Gewerbe zum Leben zu bringen. Sie
                    bilde uns Offiziere, die durch lebende Sprache und mehrere Kenntnis vom
                    Geschäfte, Geographie und Hilfswissenschaften, als die Gymnasien zu geben
                    pflegen, gleich sich zu ihrem Stand vorbereiten, und so wird diese Lücke
                    schwinden, ja es wird die höhere Bürgerschule den Gymnasien nützlich werden, da
                    es ihnen die Überfüllung entzieht und möglich macht, die Klassen Sexta, Quinta,
                    vielleicht auch Quarta abzuschneiden, die den Gymnasien nur lästig sein sollten,
                    den Anforderungen an dasselbe ganz fremd sind, aber geduldet werden müssen, da
                    keine anderen Schulen da sind, die Schüler der höheren Mittelklasse aufzunehmen,
                    woher der Übelstand kommt, dass die Hälfte der Gymnasialschüler kaum bis Sekunda
                    den Unterricht genießen und das Gymnasium verlassen, ihre Zeit verloren und dem
                    Zweck der gelehrten Ausbildung nicht entsprochen haben. </p>
                <p>Wenn in 2-3 landrätlichen Kreisen eine höhere Bürgerschule gegründet, tüchtige
                    Lehrer angestellt und ein zweckmäßiger Lehrplan befolgt würde, so würde bald
                    sich Kenntnis allgemein verbreiten, und Handel und Gewerbe in Blüte treiben.</p>
                <p>Das höhere Schulgeld würde einen Teil der Kosten decken, Gebäude sich wohl
                    ermitteln lassen, aber sich ohne eine Beihilfe von Seiten des Staats die
                    Errichtung der höheren Bürgerschulen nicht durchweg durchführen, daher Ew.
                    Königl. Majestät wir alleruntertänigst bitten:</p>
                <p>Die Errichtung der höheren Bürgerschulen in der gegebenen Art und Zweck für
                    mehrere Kreise Allergnädigst anordnen zu lassen, allerhuldreichst, wo es nötig
                    wird, Zuschüsse zu bewilligen, <seg type="comment">
                  <orig>und diese Anordnung
                            vorzüglich und zuerst in der Stadt <placeName key="ed_fyb_kgq_1fb">Hohenstein</placeName> in Anwendung zu bringen,</orig>
                  <note xml:id="no1d_y5q_hlb">Das <ref target="https://books.google.de/books?id=VXtPAQAAMAAJ&amp;pg=PA495&amp;lpg=PA495&amp;dq=Hohenstein+h%C3%B6here+B%C3%BCrgerschule&amp;source=bl&amp;ots=_9u1xpL7CL&amp;sig=ACfU3U2WcgGlTmlwAwYjOd9Ehrrqa7-Haw&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiO5IKrm9voAhXMwAIHHaFJCLoQ6AEwAXoECAsQKw#v=onepage&amp;q=Hohenstein%20h%C3%B6here%20B%C3%BCrgerschule&amp;f=false">Progymnasium in Hohenstein</ref> wurde erst 1843
                            eingerichtet.</note>
               </seg> für welchen Ort nach den Gutachten und
                    Schriftwechseln des hiesigen Königlichen Oberpräsidii mit dem Königlichen
                    Ministerio der geistlichen und Schulangelegenheiten eine höhere Bürgerschule
                    weit nützlicher und den örtlichen Bedürfnisse zeitgemäßer erscheint, als die
                    früher angetragene Errichtung eines Gymnasii.</p>
                <p>Königsberg den 4. April 1831</p>
                <p>Die Provinzialstände des Königreichs Preußen</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
