<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_djk_dds_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Denkschrift. Danzig, 28. Februar 1834</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_djk_dds_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Siehe Konzepte zu Eingaben und Briefen Lehndorffs (undatiert) zum Thema
                        Bildung und Schule in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 645, u. a. Bl.
                        1-1v: <quote>Über öffentliche Erziehung</quote>. Darin schreibt Lehndorff,
                        dass <quote>für die unteren Volksklassen Landschulen und gute Stadtschulen,
                            deren Lehrart bestimmt werden muss</quote>, notwendig sind. In den
                        ersteren sei es ausreichend, <quote>Lesen und Schreiben</quote> zu
                        vermitteln, in der Stadtschule <quote>etwas mehr</quote>. Darüber hinaus
                        müssten <quote>hohe militärische Schulen eingerichtet werden</quote>. Bl.
                        2-3 ein weiteres Konzept zur Kindererziehung. Auch das Konzept Bl. 17-17v
                        befasst sich mit einem Landtagsthema: der Armenorganisation. Vgl. Brehm,
                        Johannes, Entwicklung der evangelischen Volksschule in Masuren im Rahmen der
                        Gesamtentwicklung der preußischen Volksschule, Bialla 1914, sowie Ross,
                        Erhard, das Landschulwesen in Ostpreußen und die Einführung der
                        Pestalozzischen Methode (1800-1815), in: Preußenland 28 (1990), S.
                        33-45.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 626, Bl. 31-32</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von (Königsberg,
                    Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg 7.2.1854)</persName>
                <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>
                <date when="1834-02-28" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/626/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Denkschrift der zum 5. Provinziallandtag versammelten Stände Königreich Preußens,
                    die Umgestaltung einiger Gymnasien in höhere Volksschulen betreffend</p>
                <p>Der zweite Preußische Provinziallandtag richtete in der Denkschrift vom<ref target="lehndorff_ls2_3tr_ycb"> 4. April 1831</ref> die ehrfurchtsvolle
                    Bitte um höhere Bürgerschulen an seinen erhabenen Monarchen und genoss das
                    Glück, durch Höchstdessen Wohlwollen gewürdigt zu werden.</p>
                <p>Dieses tief empfundene Bedürfnis höherer Volksschulen, dessen Dasein damals
                    vollständig entwickelt worden, und welches, seit die Wissenschaften ihre
                    Terrains in das Leben der Gewerbe trugen, sich in dem bedeutsamsten Teil des
                    Volkes immer lauter und lauter ausspricht, hat die Aufmerksamkeit der zum
                    jetzigen Landtage versammelten Provinzialstände in erhöhtem Grade von neuem in
                    Anspruch genommen, und sie halten es für eine der schönsten Pflichten ihres
                    Berufs, auf Mittel zu denken, jenen dringenden Bedürfnissen zu begegnen, da die
                    Kräfte der Kommunen so vielfältig beansprucht werden, dass sie zur Errichtung
                    höherer Bürgerschulen, welche die große Lücke zwischen den niederen Schulen und
                    Gymnasien auszufüllen bestimmt sind, in der Vollständigkeit nicht ausreichen, in
                    welcher Sr. Majestät <seg type="comment">
                  <orig>unterm 3. März 1832</orig>
                  <note xml:id="nrrf_mcr_hlb">Zu den Kabinettsordres, das Schulwesen betreffend,
                            siehe <ref target="https://books.google.de/books?id=7UBCAQAAMAAJ&amp;pg=PR17&amp;lpg=PR17&amp;dq=Kabinettsordre+1832+Schulwesen&amp;source=bl&amp;ots=trQ_TJdqNo&amp;sig=ACfU3U3zowYYhxSpm6qSsWdRGeRwUbh6Qg&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiWnsvIqNvoAhVoTxUIHZsVDvUQ6AEwAnoECAwQMg#v=onepage&amp;q=Kabinettsordre%201832%20Schulwesen&amp;f=false">hier</ref>.</note>
               </seg> allerhöchst geruht haben, jene
                    Errichtungen den Kommunen zu überweisen.</p>
                <p>Fortdauernd zu Anstalten gedrängt, welche nur die Vorbereitung zur Universität
                    zum Ziele ihres Strebens haben, schmälert ein sehr großer Teil der Jugend die
                    Wohltaten des Gymnasiums, indem er aus Mangel geeigneter höherer Bürgerschulen
                    diese überfüllt, um sie mit Aufopferung von Zeit, Mühe und Vermögen, seinem
                    früheren Beruf folgend, zu verlassen, ohne dass die Kenntnisse Wurzeln
                    geschlagen haben, welche zwar die unerlässliche Grundlage einer gelehrten
                    Bildung ausmachen, für ihn aber im Gewerbeleben ohne überwiegenden Nutzen sind.
                    Darum beträgt die Zahl der von den Gymnasien mit dem Zeugnis der Reife
                    entlassenen Jünglinge kaum den fünften Teil ihrer vollen Schülerzahl, wodurch
                    sich die Überzeugung bestätigt, dass diese Unterrichtsanstalten <hi rendition="#u">über</hi> das Bedürfnis in der Provinz vorhanden sind,
                    während es an höheren Bürgerschulen fast gänzlich mangelt.</p>
                <p>Die unterzeichneten Provinzialstände vereinigen sich daher zu der
                    alleruntertänigsten Bitte:</p>
                <p>Sr. Majestät mögen allergnädigst nochmals Ihr Auge landesväterlich diesem
                    Gegenstande zuwenden und huldreichst anzuordnen geruhen wollen, dass ein
                    verhältnismäßiger Teil der bestehenden Gymnasien dieser Provinz durch die
                    demselben reichlich zugeteilten Fonds und unter Zutritt geeigneter Kommunen in
                    höhere Volksschulen umgeschaffen werde, damit die gerechten Ansprüche eines
                    großen Teils Höchst Ihrer Untertanen, welche durch Fleiß und intelligente
                    Betriebsamkeit Hauptstütze des gemeinsamen Vaterlandes zu sein bestimmt ist,
                    einigermaßen befriedigt werden mögen.</p>
                <p>Danzig, den 28. Februar 1834</p>
                <p>Die Provinzialstände des Königreichs Preußen</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
