<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_f1p_511_hy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Graf von Dönhoff an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Potsdam, 21. Juni 1835</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_f1p_511_hy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 378, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_v43_db1_hy">Dönhoff, Louis (Friedrich Wilhelm Stanislaus) Graf
                        von Dönhoff (1799-1877)</persName>
                    <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>
                    <date when="1835-06-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, (Christian Friedrich) Carl (Ludwig)
                        Graf von (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Potsdam, 21. Juni 1835</dateline>
                    <salute>Lieber teurer Onkel,</salute>
                </opener>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Die Ordens-Angelegenheit habe ich erst teilweise
                    ausgeführt. Es war anfänglich schwer, eine Stickerin aufzutreiben, die in dieser
                    Branche routiniert war, da die General-Ordens-Kommission ihren Bedarf an
                    gestickten Sternen in der Regel durch die wieder eingehenden Exemplare deckt,
                    die Privatbesteller von Sternen aber fast immer diejenigen von massivem Metall
                    vorziehen. </p>
            <p>Das nunmehr hiermit erfolgende Exemplar ist genau nach den Normen der General-Ordens-Kommission
                    gearbeitet, auch wirst Du es, lieber Onkel, mit Deinem eigenen authentischen
                    Exemplar ganz konform finden. Ich übersende Dir jedoch vorläufig nur eins und
                    erwarte über das zweite noch Deine näheren Befehle, da die ursprüngliche
                    Bestellung diesen Umstand von dem Preis abhängig machte. Auch ziehst Du
                    vielleicht dennoch vor, das andere Exemplar in massivem Metall zu wählen, wie
                    sie ganz allgemein getragen werden und nach meinem subordinierten Geschmack auch
                    wirklich hübscher sind. Das Ordenskreuz im Stern ist alsdann ebenso von Emaille
                    wie das Kreuz um den Hals. Der Preis beläuft sich alsdann aber allerdings bis
                    auf 15 bis 16 Rtlr., während das mit erfolgende Exemplar nur 6 1/2 Rtlr. kostet,
                    worüber die Quittung beiliegt. Den Betrag bitte ich Dich untertänig gelegentlich
                    einmal an <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_q32_qn2_b2b">Emil</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="njz5_n5l_wcb">Graf von Dönhoff
                        </note>
               </seg> zu überweisen.</p>
            <p>Ich höre von <seg type="comment">
                  <orig>Amelie</orig>
                  <note xml:id="nxg1_2vl_wcb">von
                            Dönhoff?</note>
               </seg>, dass im Anfange künftigen Monats bei <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> die „ersten Preußischen Revuen“
                    stattfinden werden. Ich bin sehr begierig darauf, die Berichte darüber in den
                    Zeitungen zu finden. Die hiesigen sind eben beendigt. Wir haben sehr
                    ausgezeichnete Pferde dort gehabt. Die Konkurrenz beschränkte sich aber
                    eigentlich auf nur wenige reiche „Magnaten“ – <seg type="comment">
                  <orig>Graf
                            </orig>
                  <note xml:id="natx_stn_zcb">Sowohl <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_von_Biel">
                        <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gottlieb_von_Biel">Wilhelm
                                    von Biel</ref>
                     </ref> als auch <persName key="ed_anv_ztn_zcb">Gottlieb von Biel </persName>waren Pferdezüchter.</note>
                    </seg>von <persName key="ed_ss1_fvl_wcb">Biel</persName> und Graf <persName key="ed_r4b_gvl_wcb">Hahn</persName> aus Mecklenburg, Graf <persName key="ed_xzl_jvl_wcb">Renard</persName> und Graf <persName key="ed_p2l_lfh_vdb">Henckel</persName> aus Schlesien, <persName key="ed_ydm_svl_wcb">Wilamowitz-Möllendorf</persName> und von <persName key="ed_fzb_vvl_wcb">Hertefeld</persName> aus der Prignitz, der Bankier
                        <persName key="ed_pbf_yvl_wcb">Mason</persName> aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und der Pferdehändler <persName key="ed_flr_bwl_wcb">Lichtwald</persName>. – Niemand anderes ist im Stande,
                    für Vollblutpferde 2 bis 3.000 Rtlr. zu bezahlen oder gar dergleichen durch
                    eigene Gestüte zu erzielen, eine Liebhaberei, die z. B. den Herrn v. Hertefeld
                    nach seinem eigenen Geständnis jetzt schon an 20.000 Rtlr. kostet. <seg type="comment">
                  <orig>Pferde geringerer Qualität oder nicht ganz reiner
                            Abkunft können aber auf der hiesigen Bahn mit einiger Chance gar nicht
                            mehr auftreten.</orig>
                  <note xml:id="ngtn_flq_1fb">Das war Lehndorff, der
                            zwischen 1815 und 1824 selbst Pferde in der Normandie für die Errichtung
                            von Landgestüten sowie für die Gestüte <placeName key="ed_v2c_gc1_fy">Graditz</placeName> und <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName> erworben hatte, nicht unbekannt, vgl. GStA
                            PK, I. HA, Rep. 87, A Nr. 365 und 370. Zur Pferdezucht in Steinort
                            (Abstammung, Stammbäume, Korrespondenz, 18. bis 20. Jahrhundert): APO,
                            Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 264-271. </note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/>
                </p>
            <p>Es wird Dich vielleicht interessieren, lieber Onkel, zu erfahren, dass der Königliche
                    Leibreitstall in <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> seit einigen
                    Monaten einem Rittmeister <persName key="ed_wyg_gwl_wcb">Bree</persName> vom
                    Brandenburgischen Husarenregiment übergeben worden ist. Er reitet ausgezeichnet
                    gut und die beiden alten Stallmeister <persName key="ed_r5f_jwl_wcb">Müller</persName> und <persName key="ed_pxy_jwl_wcb">Rieck</persName>
                    fingen an, etwas invalide zu werden. </p>
            <p>Es sind bei Hofe einige Revirements eingetreten. Hofmarschall <persName key="ed_cxj_rwl_wcb">Maltzahn</persName> ist Oberhofmarschall geworden. Hofmarschall <persName key="ed_sqh_5wl_wcb">Massow</persName> (bisher beim Kronprinzen) ist
                    Hofmarschall des <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Königs</persName>; Hofmarschall
                        <persName key="ed_p4b_ywl_wcb">Meyerinck</persName> (bisher beim Prinzen
                    Wilhelm Sohn) ist Hofmarschall des <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Kronprinzen</persName>. Der Kammerherr Graf <persName key="ed_bl5_bxl_wcb">Pückler</persName> der <persName key="ed_hx2_jjv_22b">Prinzessin
                        Carl</persName> ist Hofmarschall des <persName key="ed_lwx_y32_cy">Prinzen
                        Wilhelm Sohn</persName> und der Lieutenant von <persName key="ed_ypz_fxl_wcb">Senden</persName> vom Garde-Dragonerregiment Kammerherr
                    der Prinzessin Carl geworden. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Die <placeName key="ed_ctz_tcf_4y">Kalischer</placeName> Revue
                            beschäftigt uns hier sehr, insofern etwa 3.000 Personen unserer Garden
                            als Deputation dazu stoßen werden.</orig>
                  <note xml:id="nog5_4xl_wcb">
                            Die Revue von Kalisch wurde 1835 gemeinsam von Preußen und Russland in
                            Kongresspolen bei <placeName key="ed_ctz_tcf_4y">Kalisch</placeName>
                            abgehalten. Das Manöver stand unter dem Motto „Aus inniger Vereinigung
                            entsteht wirkliche Kraft“. Über 60.000 Soldaten mit mehr als 7.000
                            Pferden und 136 Kanonen versammelten sich vom 12. September bis zum 22.
                            September 1835 in Kalisch, davon über 4.500 Preußen. Das Manöver sollte
                            angesichts des wenige Jahre zuvor niedergeschlagenen polnischen
                            Novemberaufstands gegenüber der europäischen Öffentlichkeit die engen
                            Bande zwischen Preußen und Russland bekräftigen. Die Wahl des Ortes
                            erinnerte symbolisch an das Bündnis von Kalisch, das Russland und
                            Preußen im Februar 1813 zum Auftakt der Befreiungskriege gegen Napoleon
                            geschlossen hatten. Vgl. Elstermann, Michael, „Die große Revue in
                            Kalisch 1835“ oder „Das Lustlager zu Ehren der Russisch-Preußischen
                            Waffenbrüderschaft“; in: Zeitschrift für Heereskunde, Nr. 430,
                            Oktober/Dezember 2008. Siehe auch: <ref target="https://edoc.bbaw.de/frontdoor/index/index/searchtype/authorsearch/author/%22Huch%2C+Gaby%22/docId/2988/start/6/rows/10">Huch, Gaby, Zwischen Ehrenpforte und Inkognito: preußische Könige
                                auf Reisen. Quellen zur Repräsentation der Monarchie zwischen 1797
                                und 1871 Berlin 2016</ref>. </note>
               </seg> Ich bin nicht von der
                    Partie. Ich gräme mich auch nicht sehr darüber, da die Equipierung dazu
                    unvermeidlich viele Kosten mit sich bringt und der dortige Dienst für den
                    Kompaniechef mit vielen Beschwerden verbunden sein wird, ohne dass man neben der
                    alt-gedienten russischen Garde die unvermeidlichen Parallelen wird rühmlich
                    bestehen können. </p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/> 
            </p>
                <closer>
                    <salute>Dein Dich liebender gehorsamer</salute>
                    <signed>Neffe Louis Dönhoff</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
