<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_i2g_pyw_43b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>G. Schillinger an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Angerburg, 18.
                    September 1838</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_i2g_pyw_43b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 655, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_rbx_1bx_43b">Schillinger, G. (-)</persName>
                    <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
                    <date when="1838-09-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Angerburg, den 18. Septbr. 1838</dateline>
					          <salute>Ew. Exzellenz</salute>
                </opener>
				        <p>haben bei meiner letzten Anwesenheit in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    mir geneigtest Ihren Reiseplan und die unbeschreiblich traurigen <ref target="lehndorff_ufs_3df_p3b">Beweggründe</ref>, die ihn veranlassen,
                    mitgeteilt; ich kenne nur zu gut den Kummer, der an Ihrem Herzen nagt und Ihre
                    Gesundheit untergräbt, und Ew. Exzellenz zweifeln gewiss nicht an meinem
                    allerherzlichsten Anteil, so als Ihr und der Ihrigen pflichttreuer Arzt, wie in
                    der aufrichtigsten Ergebenheit für Ihre Person. In dieser Beziehung erlaube ich
                    es mir, und kann Sie nicht scheiden sehen, ohne noch vorher kurz meine Gedanken
                    besonders über die Prädisposition und die Ursachen zu der Krankheit Ihrer
                        <persName key="ed_mrr_p22_b2b">Frau Gemahlin</persName> hier niedergelegt zu
                    haben, die vielleicht noch dazu dienen könnten, dem jetzigen <persName key="ed_lzc_qs4_qjb">Arzt</persName> das Krankheitsbild zu vervollständigen
                    und seinen Kurplan zu ergänzen. In erster Hinsicht, in Bezug der Prädisposition
                    zur Krankheit nämlich, bitte ich ganz gehorsamst den behandelnden Arzt
                    geneigtest aufmerksam machen zu wollen, dass Frau Gräfin Exzellenz
                    sanguinisch-cholerischen Temperaments, dabei sehr nervöser Konstitution waren,
                    bei der sich neben einer Fülle des Gemüts für alles Schöne und Gute auch immer
                    auch eine besondere Neigung zu außerordentlichen Dingen bemerklich machte,
                    manches oft schnell aufgefasst und eine Zeitlang konsequent verfolgt wurde, um
                    bald ebenso schnell wieder anderen Ideen oder Beschäftigungen Platz zu machen,
                    so dass es mitunter fast schien, als fehle ein fester bestimmter Zielpunkt für
                    das fast immer rege geistige Leben. Nur in einer Beziehung glaube ich Frau
                    Gräfin Exzellenz immer fest und konsequent gefunden zu haben, in ihrem frommen
                    Sinne nämlich für alles Religiöse, ja es schien mir dieser besonders in der
                    letzten Zeit eine zu sentimentale, fast eine schwärmerisch- mystische Seite
                    angenommen zu haben. Wenn hierin ein starker Keim zur nachherigen
                    Geisteskrankheit gesucht werden muss, so ist nicht zu übersehen, dass richtige
                    körperliche Störungen der letzteren Zeit den Ausbruch derselben nur umso
                    gewisser herbeizuführen im Stande waren. Ew. Exzellenz wissen, dass dero Frau
                    Gemahlin seit einigen Jahren schon an Hämorrhoidalbeschwerden litten, an einem
                    Zustand, der, so lästig er Frau Gräfin vorkam, hier doch für einen relativ
                    wohltätigen gehalten werden musste, indem er dazu diente, die hier stattfindende
                    wahre Blutüberfüllung des Unterleibs umso mehr zu mäßigen und abzuleiten, als
                    die monatliche Periode stets unregelmäßig, zu selten und zu schwach erschien.
                    Schon oft habe ich mir erlaubt, Ew. Exzellenz vorzugsweise auf diesen Punkt
                    hinzuleiten, und darauf aufmerksam zu machen, dass dieser Zustand durch eiskalte
                    Wasserklistiere nicht nur selbst gewaltsam zurückgedrängt, sondern dabei
                    zugleich auch die Regeln vollkommen unterdrückt wurden, und zwar in einer Zeit,
                    in der Frau Gräfin kurz vorher erst von einem<seg type="comment">
                  <orig> mit
                            Leber- und Hirnhautentzündung komponierten höchst hitzigen
                            Scharlachfieber</orig>
                  <note xml:id="nypj_dlr_hlb">Möglicherweise Folge
                            eines rheumatischen Fiebers nach deren Scharlacherkrankung. Dabei kann
                            es zu einer Entzündung verschiedener Organsysteme, darunter auch Herz
                            und Gehirnkommen. </note>
               </seg> genesen waren und es gerade dringend
                    nötig erschien, dass diese beiden vorbemerkten <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> eher gefördert, als unterdrückt worden wären.
                    Dass letzteres gewaltsam auf dem angeführten Wege geschehen ist, weiß ich aus
                    dem Munde der Frau Gräfin selbst. </p>
                <p>Ew. Exzellenz erlaube ich mir gehorsamst zu bitten, den behandelnden Arzt ganz
                    besonders auf diese letzten Punkte aufmerksam zu machen, indem ich umso mehr
                    glaube, dass dieselben den materiellen Anlass zur Geisteskrankheit abgegeben
                    haben, als dieselbe sich bald darauf gezeigt hat.</p>
                <p>Hierbei nur noch die ganz gehorsamste Bemerkung, wie es mir bei meinen kurzen und
                    flüchtigen Beobachtungen geschienen, als habe die Krankheit in der ersten Zeit
                    sich mehr der Melancholie mit religiöser Tendenz, später mehr dem partiellen
                    Wahnsinn genähert, obwohl ich dabei eben wegen Mangel an Beobachtung und
                    Mitteilung über den Verlauf der Leidens mich über den pathologischen
                    Zusammenhang dieses veränderten Zustandes nicht weiter auslassen kann.</p>
                <p>Möchten Ew. Exzellenz in diesen wenigen Bemerkungen, die dem Arzte, wie ich
                    hoffe, von wichtiger Bedeutung werden können, meinen redlichen Willen erkennen,
                    dass ich gern auch ein kleines Scherflein zu einer Kur beitragen möchte, die so
                    höchst schwierig ist und dabei leider nur schwache Hoffnungen eines günstigen
                    Erfolges verspricht.</p>
                <p>Genehmigen Hochdieselben die Versicherung meiner vorzüglichsten  und
                    vollkommensten Hochachtung, mit der ich die Ehre habe zu sein</p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Exzellenz ganz gehorsamster Diener</salute>
					          <signed>G. Schillinger</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
