<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_m42_zs3_wz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Graf von Schlippenbach an Carl Friedrich Ludwig Graf von
                    Lehndorff. Berlin, 18. März 1840</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_m42_zs3_wz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 378, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Akte ist unvollständig foliiert.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wm5_2t3_wz">Schlippenbach, Wilhelm Graf von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1840-03-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Die Scheidung wurde als Vergleich vollzogen. Den Streit um eine Kuratel für
                    die gemeinsame Tochter <persName key="ed_f5w_2fm_2y">Magdalena</persName>
                    entschied das Königliche <orgName key="ed_zsz_nj5_c2b">Appellationsgericht
                        Insterburg</orgName>, vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 291 (1850) und
                    LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 350 (1854). Weiteres zum
                        <quote>Lehndorffschen Ehezwist</quote> in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                    Nr. 291 (1839-1840, 1850, 1857) und GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                    Lehndorff-Steinort, Nr. 354 und 654. - Die Differenzen bestanden bereits im
                    Herbst 1839: Lehndorff spricht von einem Missverhältnis zwischen beiden, welches
                    das Zusammenleben, sogar das Zusammentreffen zu einer <quote>Folter</quote> für
                    beide Seiten machte. Die <quote>unerfüllbaren und mit meinen
                        Vermögensverhältnissen durchaus unverträglichen Ansprüche</quote> könne er
                    nicht befriedigen. Seine Zugeständnisse, Zahlung von 1.000 Taler in monatlichen
                    Raten incl. des Lohns für Bedienstete, Wohnrecht in Warglitten, Zahlungen aus
                    den Erträgen, Brennholz und eine Equipage, würden seine Möglichkeiten bereits
                    übersteigen. <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Pauline</persName>, die sich zu
                    dieser Zeit in <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName> aufhielt,
                    sollte sich aus allen Fragen der dortigen Gutswirtschaft heraushalten. In
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> wollte er sie künftig
                    nur als <quote>Gast</quote> sehen. Strittig blieb die Erziehung der Kinder in
                    Steinort, auf die er Anspruch erhob (Bl. 1-2v, Königsberg, 26. Oktober 1839).
                    Vermittlungsbemühungen zwischen den Eheleuten „von außen‟ schlugen fehl, Bl. 3-6
                    (9. November 1839). Allgemein zum Thema: Blasius, Dirk, Ehescheidung in
                    Deutschland im 19. und 20. Jahrhundert, Frankfurt a. M. 1992. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 18. März 1840</dateline>
					          <salute>Mein Hochgeehrter Graf,</salute>
                </opener>
				        <p>Ihren gestern empfangenen Brief beehre ich mich möglichst schnell zu beantworten und Ihnen
                    bestens für denselben zu danken. In der Tat habe ich Ihr früher an mich
                    gerichtetes Schreiben leider nicht empfangen, und ich würde des
                    unverzeihlichsten Leichtsinns, dasselbe nicht sofort zu beantworten, gewiss mich
                    nicht schuldig gemacht haben. Seit Sie mit <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Pauline</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> verließen, sind allerdings,
                    nebst den immer wiederholt von dem von Ihnen und uns gleich hoch verehrten
                    Landstallmeister von <persName key="ed_wgw_p35_ncb">Burgsdorff</persName> und
                    anderen ausgesprochene Versicherungen von Paulines gänzlicher Wiederherstellung,
                    die traurigsten Nachrichten uns zugegangen über Ihr gegenseitiges eheliches
                    Verhältnis. Indes entsprechend meiner Ihnen bekannten Ansicht, dass keinem, und
                    sei er der nächste, das entfernteste Recht zustehe, in das Heiligtum der Ehe des
                    anderen sich zu mischen, habe ich mir niemals ein anderes Wort erlauben zu
                    dürfen mich berechtigt gehalten, als die einfache Beantwortung der Briefe meiner
                    Schwester und der darin berührten Fragen. Auch in diesem Augenblick und nach
                    Empfang des von Ihnen vermuteten Schreibens Ihrer Frau an mich steht meine
                    Ansicht ganz ebenso fest, wie ich früher mich beehrt habe, dieselbe Ihnen, mein
                    Hochgeehrtester Graf, auszusprechen, und welche ich in Beziehung auf die jetzt
                    eingetretenen Verhältnisse detaillierter zu wiederholen mir erlaube, nachdem ich
                    erwähnt, dass ich, Ihrem Wunsche gemäß die <seg type="comment">
                  <orig>
                     <gap reason="illegible"/>Frau</orig>
                  <note xml:id="nclq_z4j_p2b">im Sinne
                            von Zugehfrau?</note>
               </seg>
                    <persName key="ed_jkb_yk5_c2b">Walter</persName> augenblicklich aufgesucht, in
                    deren Wohnung aber erfahren habe, dass sie eine Kranke nach <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName> begleitet und von dort in vier
                    Wochen zurückkehrt. </p>
            <p>Ich halte jede Scheidung an und für sich für das Unglücklichste, was einer Frau begegnen kann,
                    den Wunsch danach, wenn nicht gerade Leben und Gesundheit, wie dies in der <seg type="comment">
                  <orig>Ehe meiner Schwester <persName key="ed_qr1_j2g_4y">Reichenbach</persName>
                        </orig>
                  <note xml:id="ngxt_pk5_ncb">Adelheid Constanze Gräfin von
                            Schlippenbach war seit 1824 mit <persName key="ed_ys3_cl5_c2b">Heinrich
                                Gustav Gottlob von Reichenbach-Goschütz</persName> verheiratet. 1832
                            war die Ehe geschieden worden. Mit ihr hielt Pauline Lehndorff sich
                            1839/40, möglicherweise auch noch später in Dresden auf, vgl. GStA PK,
                            XX. HA, Rep. 54, Nr. 353 und 444 und den am 16. Juli 1843 ausgestellten
                            Reisepass für ihren Sohn Carl Meinhard, der in Begleitung des Bruders
                            Heinrich <quote>in Familienangelegenheiten</quote> nach Dresden reiste,
                            ebd. in Nr. 555.</note>
                    </seg> der Fall war, gänzlich auf dem Spiel stehen, für etwas Unnatürliches und
                    Unverantwortliches von seiten der Frau, und vielfach mehr in einer mit Kindern
                    gesegneten Ehe. Deshalb auch werde ich für meine Person niemals meiner Schwester
                    zu solch einem Schritte die Hand bieten. Ist Pauline, wie ich mit Gewissheit
                    annehmen muss, gänzlich hergestellt, so ist es Gottes Ordnung, dass sie in
                    Liebe, Sanftmut und Betrieblichkeit dem Willen des Mannes sich füge und dadurch
                    das Einzige sich bewahre, was eine verständige Frau über alles hoch halten soll:
                    das ruhige stille Leben für Gatten und Kinder. Und da sie ja doch fünfzehn Jahre
                    lang Ihnen eine liebende, zärtliche, treue Frau gewesen, und ihren Kindern eine
                    ähnliche Mutter, so ist es gewiss auch unerlässlich, wenn gleich keine leichte
                    Pflicht, den etwa in Folge der Krankheit noch zurückgebliebenen Zustand von
                    Aufregung mit Nachsicht und Duldung zu tragen. Denn man gelobt ja doch in der
                    Ehe sich nicht nur Beistand und Schutz in glücklichen Tagen, sondern auch
                    Beistand in Not und Tod. Träte der traurige Fall nun ein, dass Ihre Frau jenes
                    ihr höchste Gut nicht als solches erkannte, so sagt mir, verzeihen Sie, mein
                    Hochgeehrter Graf, mein eigenes Gewissen als Ehemann, das überhaupt über
                    Pflichten der Art in jedem Manne laut und bestimmt spricht, dass es des Mannes
                    Sache ist, auf jedem ihm angemessen scheinenden Wege die Frau dahin
                    zurückzuführen. Sollte sie, in falscher und verkehrter Ansicht, gebannt von
                    ihren Kindern, glücklicher sich fühlen zu können wähnen, so wäre das eine
                    Meinung, die von meinem Verstande wie von meinem Herzen gleich eisig abgleiten
                    würde. Wenn Sie, mein geehrter Graf, in Ihrem Schreiben sagen, Pauline habe
                    Ihnen geäußert, sie habe mich oder meinen Bruder <persName key="ed_fxl_5l5_ncb">Albert</persName> „zu Ihrer Hilfe‟ herbeigerufen, so kann von meiner Seite
                    solche Hilfe nur bestehen in der flehentlichen Bitte, jede Scheidung ihrerseits
                    bestimmt zu verweigern, auf alle Weise unter der Bedingung des Zusammenlebens
                    mit den Kindern Ihrem, des Ehemanns Willen, in jeder Hinsicht mit Sanftmut sich
                    zu fügen, und jeden Augenblick in wahrer Demut Gott anzuflehen um Beistand zur
                    Erfüllung ihrer Pflichten. Behilflich sein zu Feststellung einer Scheidung, die
                    das Heiligste, Mann und Kinder, als Nebensache behandelt, kann keinem Ehemann
                    zugemutet werden, und meine Hände werden nimmer in solches Werk sich mischen. </p>
            <p>Käme es, ganz gegen meine allerentschiedenste Ansicht, dennoch zu einer Scheidung zwischen Ihnen
                    und Pauline, so ist das zarteste Verhältnis gänzlich entheiligt, dasselbe meiner
                    Meinung nach dann am geeignetsten den königlichen Gerichtsbehörden überwiesen,
                    und in diesem traurigst denkbaren Falle <seg type="comment">
                  <orig>müsste ich
                            meine Schwester selbst für wahnsinnig halten,</orig>
                  <note xml:id="ng4q_dft_s2b">Vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 655: Korrespondenz des Grafen Lehndorff wegen
                            Geisteskrankheit seiner Frau Pauline, 1838, Nr. 919: Notizen des Grafen
                            zu Geschichte und Verlauf, medizinisches Gutachten, ca.
                        1838.</note>
               </seg> wenn sie, mehr als auf irgend andere Dinge, nicht fest
                    und unumstößlich darauf bestände, <hi rendition="#u">beide</hi> Töchter, wie das
                    Gesetz für gleichschuldige Teile es vorschreibt, sich zugesprochen zu sehen für
                    immer. </p>
            <p>Ich habe meinen <seg type="comment">
                  <orig>Bruder <persName key="ed_fxl_5l5_ncb">Albert</persName>
                            dringend gebeten, von <placeName key="ed_wy5_tm5_c2b">Sierhagen</placeName> in Holstein, wo er gegenwärtig bei seinem
                            Schwiegervater, Graf Plessen, sich aufhält,</orig>
                  <note xml:id="nnpn_4m5_ncb">Schlippenbach war seit 1838 mit <persName key="ed_pmp_xm5_c2b">Emma von Scheel-Plessen</persName>
                            verheiratet.</note>
               </seg> nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> sofort zu gehen, und wenn er es verweigern sollte
                    erklärt, dass ich selbst trotz vieler mich behindernder Verhältnisse bereit sei,
                    Paulines Wunsch in dieser Hinsicht zu willfahren. Zu welchem Nutzen aber, bei
                    meinen über den Punkt der Scheidung feststehenden Ansichten, vermag ich nicht
                    wohl einzusehen. <seg type="comment">
                  <orig>Dieselben in diesen Zeilen dargetanen
                            Ansichten spreche ich heute in meinem Schreiben an Pauline aus.
                            </orig>
                  <note xml:id="npsj_gzm_2db">Vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                            Nr. 374, Schlippenbachsche Briefe, u. a. von Wilhelm Graf von
                            Schlippenbach, an Pauline (1828-1841).</note>
                    </seg>Sie dauern mich beide so unaussprechlich in dem so unglücklich gestalteten
                    ehelichen Verhältnis, während ich in meiner eigenen Ehe unbedingt das einzige
                    wahre Glück des Lebens erkenne, dass ich keine Worte habe für den Ausdruck
                    meines Mitgefühls. Möge der Himmel noch Ihren gegenseitigen Sinn leiten zu einer
                    freundlichen Vereinigung, das ist mein heißester und dringendster Wunsch, in dem
                    ich heute Ihrem ferneren verwandtschaftlichen Wohlwollen mich empfehle, mein
                    hochgeehrtester Graf, als </p>
				        <closer>
					          <salute>Ihr ergebener Freund und Schwager</salute>
					          <signed>Wilhelm Gr. Schlippenbach</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
