<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zbl_wrn_fz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Magnus von Brünneck an seinen Sohn Siegfried. Trebnitz, 28. Oktober 1840</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zbl_wrn_fz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Herre, Paul, Von Preußens Befreiungs- und
                            Verfassungskampf. Aus den Papieren des Oberburggrafen Magnus von
                            Brünneck, Berlin 1914, S. 344-368</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bjn_dsn_fz">Brünneck, Magnus von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_sdx_gsn_fz">Trebnitz</placeName>
                    <date when="1840-10-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ftg_2sn_fz">Brünneck, Siegfried von (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Aus Brünnecks Nachlass. - Zur Familie von Brünneck und der Geschichte des
                    Gutes Bellschwitz: Der Westpreuße 20 (1998), S. 5.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Trebnitz, den 28. Oktober 1840</dateline>
                </opener>
                <p>Nach einer sehr bewegten Zeit, die mich bei meiner Teilnahme an den öffentlichen
                    Angelegenheiten und bei dem Vertrauen, was ich in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> besonders genieße, vorzugsweise in Anspruch genommen
                    hat, bin ich gleich nach den <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berliner</placeName>
                    Huldigungsfeierlichkeiten (bei denen ich als hiesiger Gutsbesitzer und Landstand
                    umso weniger fehlen durfte, als ich in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> mithandelnd aufgetreten war, und also auch hier der
                    Intrige und dem Hofwesen mit freier Stirn entgegentreten musste) den 21. Oktober
                    in den hiesigen Hafen der Ruhe eingelaufen, wo ich so lange wie möglich
                    verweilen will, bis mich die noch immer fortdauernde Sorge für <seg type="comment">
                  <orig>Luischens</orig>
                  <note xml:id="nzvc_ltj_gz">die 1828
                            geborene Tochter Brünnecks</note>
               </seg> Unterricht wieder ganz gegen
                    meine Neigung nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> treiben
                    wird, so gerne wie ich dies auch in diesem so schlechten Jahre, wie ich hier
                    noch keins erlebt habe, und nach so vielen und bedeutenden unvermeidlich
                    gewesenen Mehrausgaben ganz vermeiden möchte. </p>
            <p>Hier wollte ich nun die ersten ganz ruhigen Stunden zur Beantwortung der nach langer Zeit von Dir
                    empfangenen beiden Briefe vom 10. August und 5. September verwenden, welche mir
                    beide kurz hintereinander während des kurzen vielbeschäftigten Aufenthaltes in
                        <placeName key="ed_xkd_yrn_zdb">Bellschwitz</placeName> nach der
                    Königsberger Huldigung zugekommen waren, wozu ich dort nicht mehr kommen konnte.
                    Dazu ist mir nun gestern dein dritter Teil vom 10.-12. d. M. geworden, aus dem
                    ich zu meiner Freude ersehe, <seg type="comment">
                  <orig>dass Du mir nun schon
                            einige Meilen nähergerückt bist</orig>
                  <note xml:id="nebq_rtj_gz">Siegfried von Brünneck war auf der Rückreise aus Italien, wo er sich
                            längere Zeit aufgehalten hatte.</note>
               </seg> und mit Teilnahme die
                    wichtigsten vaterländischen Ereignisse verfolgt hast, von diesen ziemlich genau
                    unterrichtet bist, und selbige aus dem, was Dir bekannt geworden, vollkommen
                    richtig und meiner Ansicht völlig entsprechend und daher in einer mich
                    überraschenden Weise aufgefasst hast. Es ist Dir dabei gerade Deine große
                    Entfernung zustatten gekommen, die Dir eine völlig ruhige Auffassung möglich
                    machte und Dich vor dem Einfluss einzelner ergreifender Momente, wie der Rede
                    des <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Königs</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, die alle Welt, z. B. auch <seg type="comment">
                  <orig>den Rudolf <persName key="ed_us4_wtj_gz">Keudell</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="necb_ztj_gz">Jugendfreund
                            Siegfried von Brünnecks</note>
               </seg>, elektrisierte und enthusiasmierte,
                    bewahrt hat. Da ich nun einmal durch schöne Redensarten nicht leicht zu
                    enthusiasmieren bin, so verrauchte auch mein augenblicklich erregter
                    Enthusiasmus immer wieder sehr schnell. Wenigstens trübte er mir nie den klaren
                    Blick, der noch immer auf entscheidende Tatsachen wartet, aus denen sich auf die
                    vor allem nötige Energie des Charakters, auf ein klareres Erkennen seiner Zeit,
                    auf ein entschiedeneres Betreten der Bahn des Fortschritts und auf männliche
                    Besiegung entgegengesetzten Einflusses schließen ließe. In <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gab es allerdings Momente, wo der
                        <persName key="ed_bg5_tsf_4y">König</persName> mit seinem edlen Willen und
                    seinen herrlichen Geistesgaben unter Entwicklung der Gabe der freien Rede, wie
                    sie vielleicht noch nie ein Fürst in dem Grade besessen hat, aus eigener
                    Urteils- und Willenskraft der Intrige gegen den Landtag und des nachteiligen
                    Einflusses seiner nächsten Umgebung Herr zu werden schien, und in diesen
                    Momenten wurden ungeachtet der unverkennbaren Klarheit in der Weltanschauung
                    auch meine Hoffnungen sehr, beinahe zum Enthusiasmus gesteigert, und konnte man
                    mit Wahrscheinlichkeit voraussetzen, dass so ausgezeichnete Geisteseigenschaften
                    in Vereinigung mit überwiegender edelster Gemütlichkeit sich zur Klarheit
                    durcharbeiten würden. Aber offenbar hatten dort die Ereignisse, der unerwartete
                    Antrag des Landtages, der ungemein feierliche Akt der Huldigung, die Neuheit
                    desselben, der ernste, würdige und männliche Ausdruck der Treue ohne Servilität
                    und die dortige ganz ruhige und gemessene und doch dabei freudige Haltung des
                    Volks den Impuls gegeben und <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schöns</persName>
                    überwiegende Eigenschaft zum Stützpunkt gedient. </p>
            <p>Seit der Rückkehr nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, wo man wieder
                    herunterzieht, was in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    gehoben worden ist, ist aber wieder vieles zweifelhaft geworden. Dort ist es
                    gelungen, den <persName key="ed_bg5_tsf_4y">König</persName> wieder wankend zu
                    machen und <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName> und uns Preußen,
                    besonders die als Koryphäen des Landtags Bezeichneten, zu denen auch ich gehören
                    dürfte, wenn auch vielleicht noch nicht beim König, so doch bei allen anderen
                    arg zu verketzern als solche Leute, welche sich gegen die Einrichtungen von Gott
                    auflehnen. Denn neben der Neigung, die Du richtig aufgefasst hast, sich wie
                        <persName key="ed_zsd_25j_gz">Humboldt</persName> sagt (der sich übrigens
                    immer mit vieler Teilnahme nach Dich erkundigt) ein kleines Mittelalter zu
                    bilden, <seg type="comment">
                  <orig>liegt auch noch die Gefahr in der
                            vorherrschenden Bigotterie, in den überall durchscheinenden
                            theokratischen Prinzipien, wie solche beide Richtungen durch <persName key="ed_vpn_z5j_gz">Ancillon</persName> hervorgerufen und genährt
                            worden sind</orig>
                  <note xml:id="nvy2_cvj_gz">Er hatte in seiner
                            einflussreichen Stellung als Erzieher und später im Außenministerium
                            einen starken Einfluss auf den Kronprinzen ausgeübt.</note>
               </seg>, und
                    was bei der vorherrschenden Ausbildung der gemütlichen Seite umso weniger
                    befremden kann, als die nächsten Umgebungen mehr oder weniger dem Pietismus
                    hingegeben sind. Unverkennbar ist auch schon manches Gute geschehen, und sind
                    einzelne erfreuliche Tatsachen aus eigener Entschließung, vielleicht nicht ohne
                    Kampf, hervorgegangen, wie jetzt die Ernennung von <persName key="ed_kbg_g5j_gz">Boyen</persName> zum aktiven General, und <seg type="comment">
                  <orig>die
                            Berufung einiger der <rs type="term" key="ed_v1m_cwj_gz">Göttinger
                                Professoren</rs>
                  </orig>
                  <note xml:id="nk3j_35j_gz">
                     <persName key="ed_xcm_445_c2b">Jacob</persName> und <persName key="ed_izd_r45_c2b">Wilhelm Grimm</persName> wurden 1841 nach
                                <orgName key="ed_qhc_n45_c2b">Berlin</orgName> berufen.</note>
               </seg>
                    auf <persName key="ed_zsd_25j_gz">Humboldts</persName> Vorschlag. Aber es ist
                    darauf nicht viel zu geben. Vielmehr kommt es noch auf deren weitere Ausdehnung
                    an. Diese einzelnen Tatsachen scheinen oft nur Aufwallungen des edlen Gemütes,
                    zuweilen auch für die Popularität berechnet zu sein, und es wird sich bald
                    zeigen müssen, ob wirklich die Energie vorhanden ist, sich über alle Parteien zu
                    stellen und zu erhalten, oder ob ein Schwanken von einer Partei zur anderen, die
                    aus Berechnung bald der einen bald der anderen Konzessionen machende Politik das
                    leitende Motiv ist. </p>
            <p>Mit der Wahl von <persName key="ed_bbd_gwj_gz">Eichhorn</persName> zum <orgName key="ed_qsy_xxh_my">Kultusminister</orgName> würde man zufrieden sein
                    können, wenn ihm andere Minister zur Seite ständen und ihm die für diese
                    Gesellschaft wohl nötige Energie des Charakters beiwohnte. Er ist ein
                    umsichtsvoller gebildeter und rechtschaffener Mann, soll dabei aber schwach und
                    zaghaft sein, und scheint daher nicht seinen Kollegen und den Intrigen der
                    Jesuiten jeder Art gewachsen. </p>
            <p>Auch in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> herrscht darüber nur eine Stimme, dass
                    alle die es mit dem <persName key="ed_bg5_tsf_4y">König</persName> wohl meinen,
                    die Entfernung von <persName key="ed_q5g_5v4_cz">Rochow</persName> wünschen
                    müssten, und dass diese ein sicheres Kriterium für die Zukunft sein werde,
                    wogegen die Berufung des Generals <persName key="ed_u4b_45j_gz">Thile</persName>
                    I zum vortragenden Kabinettsminister in des Grafen <persName key="ed_ayg_r5j_gz">Lotttum</persName> Stelle, eines rechtschaffenen, aber in religiöser
                    Beziehung sehr beschränkten und einseitigen Mannes, neue Besorgnis erregt. </p>
            <p>
               <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName>, welcher die Stimmung in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> sehr verändert und es unter seiner
                    Würde fand, die in Betreff seiner durch <persName key="ed_q5g_5v4_cz">Rochow</persName> und andere ausgesprengten Gerüchte eines seinerseitigen
                    zweideutigen und unwahren Benehmens gegen den König (in Betreff unseres <rs type="term" key="ed_ihq_pwj_gz">Landtags-Antrags</rs>) auch nur zu
                    widerlegen, bat nach Beendigung eines ihm aufgetragenen besonderen Geschäftes um
                    die Erlaubnis nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    zurückkehren zu dürfen, die ihm erteilt wurde. Infolge dessen hielt er hier bei
                    mir den 22. d. noch einen Ruhetag und trat den 23. seine weitere Rückreise von
                    hier an. Zuvor scheint der König ihm noch den Wunsch geäußert zu haben, dass er
                    in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> bleiben und ein besonders
                    zu bildendes <orgName key="ed_z1f_vxj_gz">Handelsministerium</orgName>
                    übernehmen möge, was er jedoch abgelehnt hat, weil er nicht glaubte, in der
                    jetzigen Gesellschaft ihm und dem Lande nützen, vielmehr besorgen müsste, eher
                    schaden zu können, insofern durch seine Anwesenheit im Ministerium nur
                    schädliche Reaktionen hervorgerufen werden dürften. Er hat übrigens für
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> und auch für <placeName key="ed_kcg_55j_gz">Marienburg</placeName> manches erlangt (vielleicht um
                    auch ihn zufriedenzustellen), dessen Ausführung ihn nun beschäftigen wird. Mir
                    sagte der König den Abend vor unserer Abreise hierher, dass ihm seine so baldige
                    Abreise ungemein leid tue, worauf ich natürlich nichts zu erwidern hatte. </p>
            <p>Du wirst nun auch wohl schon von den Reden Kenntnis erhalten haben, die bei der hiesigen
                    Huldigung gehalten worden sind. Der <persName key="ed_bg5_tsf_4y">König</persName> besitzt in dieser Beziehung wirklich ein außerordentliches
                    Talent und <persName key="ed_zsd_25j_gz">Humboldt</persName> meinte, es sei ihm
                    noch nie eine solche Kühnheit im freien Reden vorgekommen. Die Wirkung dieser
                    Reden ist umso größer, als der verstorbene <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> gar nicht sprechen konnte. Jedoch scheint mir die
                    Königsberger Rede das Ergebnis des Augenblicks gewesen zu sein, wie der König
                    Tages darauf der Deputation des Landtags, zu der ich gehörte, selbst sagte, dass
                    ihn die Macht der Empfindung und die Feierlichkeit des Momentes fortgerissen
                    habe. Der dortige Akt war übrigens auch unendlich feierlicher wie der in
                        <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, wenngleich auch nicht mit
                    solcher Pracht ausgestattet. Es gab dort wirklich viel erhebendere Momente, und
                    es ist mir dort recht empfindlich gewesen, dass Du gerade in dieser Zeit fern
                    vom Vaterland warst, wo es Eindrücke für das ganze Leben gab, und die moralische
                    Macht des zwischen Fürsten und Volk bestehenden Bandes einmal wieder recht klar
                    wurde. Hierzu kam das wichtige Moment des Landtages, der einmal wieder die
                    Charaktere recht deutlich unterscheiden ließ und dessen aus seltener
                    Übereinstimmung hervorgegangener Antrag die Veranlassung gab, dass alle
                    Schwachköpfe und Scheißkerle in und außerhalb des Landtages im Lande auftauchten
                    und diesem bemerkbar wurden. </p>
            <p>
               <ref target="lehndorff_az1_thk_dbb">Es ist wohl ziemlich allgemein aufgefallen, dass nicht ich,
                        sondern der äußerst konfuse und schwache <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> zum Landtagsmarschall ernannt worden,</ref> der
                    sich dabei denn auch auf das äußerste kompromittiert hat. Aber es ist der Sache
                    und mir von großem Ruhm gewesen. Denn so konnte ich mich freier bewegen und dem
                    Ausschuss präsidieren, der die wichtigste Frage zu bearbeiten und den in
                        <placeName key="ed_xkd_yrn_zdb">Bellschwitz</placeName> und <placeName key="ed_mhh_jp5_c2b">Plauthen</placeName> längst vorbereiteten wichtigen
                    Antrag zu begutachten und dem Landtage vorzulegen und zu empfehlen hatte, und es
                    ist für mich und <seg type="comment">
                  <orig>Alfred</orig>
                  <note xml:id="naly_qvj_gz">Alfred von <persName key="ed_fhz_czj_gz">Auerswald</persName>
                  </note>
               </seg>, den ich als Präses zum
                    Referenten erwählte, allerdings eine große Genugtuung gewesen, die Sache gerade
                    so durchführen zu können, wie wir es uns vorgenommen hatten, wobei wir ganz
                    besonders und auf eine sehr ausgezeichnete Weise von <seg type="comment">
                  <orig>Rudolph A.</orig>
                  <note xml:id="nqyr_4vj_gz">Rudolph von <persName key="ed_v5s_dzj_gz">Auerswald</persName>
                  </note>
               </seg> unterstützt
                    wurden, dem ich seines ebenso klugen als charaktervollen Benehmens wegen gerne
                    meine hohe Achtung zolle. Es gehört übrigens kein besonderer Mut dazu, da uns
                    das Gesetz zur Seite stand und wir uns nicht außerhalb der gesetzlichen
                    Schranken bewegt haben. Uns ist aber doch von der großen Majorität im Lande und
                    auch hier von allen Wohlgesinnten dafür große Anerkennung geworden, während wir
                    es uns gefallen lassen müssen, von der anderen Seite als die eigentlichen
                    Sündenböcke bezeichnet zu sein und uns den höchsten Unwillen des <persName key="ed_lwx_y32_cy">Prinzen</persName>, des Herrn von <persName key="ed_f25_chr_gz">Rochow</persName> und der Hof- und gleichgesinnten Leute
                    zugezogen zu haben. Dir hinterlasse ich so wenigstens einen guten Namen, und der
                    König sagte unserer Deputation mündlich, dass er unsere Gesinnung und unser
                    gutes Recht nicht einen Augenblick verkannt habe, und wenn er auch gegen
                    geschriebene Konstitutionen, so doch für weitere Entwicklung sei und keineswegs
                    ohne Stände regieren wolle. </p>
            <p>Abgesehen von den Intrigen, die unser Antrag unmittelbar hervorrief, und die, wenn es nach
                        <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff</persName> gegangen wäre (den wir
                    eigentlich über den Gänsedreck geführt hatten und der nachher gewaltig
                    erschrak), manchen zum Wanken gebracht hätten, haben wir nachher aber viel zu
                    kämpfen gehabt gegen vielfache Entstellungen, welche der Landtag und dessen
                    Antrag mit und ohne Absicht in den Berichten der öffentlichen Blätter erfahren
                    musste, <seg type="comment">
                  <orig>insbesondere in der Leipziger Zeitung, für die
                            auch <persName key="ed_q5g_5v4_cz">Rochow</persName> Artikel liefert,
                            und auch in der Augsburger Allgemeinen Zeitung, der von dem
                            wohlmeinenden, aber dummen und schlecht unterrichtetem mit ☉
                            bezeichneten Korrespondenten aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> Berichte zugekommen sind.</orig>
                  <note xml:id="nnp3_cgm_wcb">Siehe das Dokument vom 1<ref target="lehndorff_d11_t2r_gz">8. September 1843</ref>. </note>
               </seg>
                    Ich bin daher auch genötigt worden, mehrere Berichtigungen dieser Artikel, teils
                    von mir selbst, teils von <persName key="ed_fhz_czj_gz">Alfred</persName>
                    verfasst, den beiden Zeitungsredaktionen zur Insertion zu überschicken, die aber
                    meistenteils nur in der Leipziger Eingang gefunden zu haben scheinen und durch
                    die wir denn wohl die Gegner zur Ruhe gebracht haben werden. Besonders gelungen
                    und wichtig ist unter diesen noch ein kürzlich <seg type="comment">
                  <orig>in der
                            Leipziger Zeitung erschienener Artikel</orig>
                  <note xml:id="na3l_ncr_gz">‟Der preußische Landtag‟, datiert aus Königsberg, 11. Oktober 1840, in:
                            Leipziger Allgemeine Zeitung, Beilage zu Nr. 295, 21. Oktober 1840.
                        </note>
               </seg>, der wahrscheinlich von <persName key="ed_v5s_dzj_gz">Rudolf
                        A.</persName> eingeschickt ist, der als der Schlussstein zu betrachten ist
                    und alle Intrigue zum Schweigen bringen dürfte. Ich schicke ihn an <persName key="ed_zsd_25j_gz">Humboldt</persName>, damit er auch in <placeName key="ed_hgx_f1v_sy">Sanssouci</placeName> bekannt und gelesen werde, der
                    übrigens an eine Reise nach <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>
                    noch nicht gedacht hat, wie doch die Allgemeine Zeitung glauben machen will.
                    Jedenfalls ist es gut, dass über die Sache so vieles geschrieben wird und die
                    Verfassungsfrage von uns angeregt ist. Deine Aufforderung, das Land gehörig zu
                    vertreten, haben wir nicht abgewartet, sie kam zu spät, nach schon geschehener
                    Sache. </p>
            <p>Nun aber genug von unseren öffentlichen Angelegenheiten. … Aus dem, was in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> vorgegangen ist, wirst Du Dich
                    doch auch wohl überzeugen müssen, dass man sich auch bei uns als Gutsbesitzer
                    und Landstand eine interessante Stellung und einen nicht zu verachtenden
                    Wirkungskreis schaffen kann. Und unfehlbar wird sich die Wirksamkeit der Stände
                    sehr bald vermehren müssen. Wir in Preußen werden nicht nachlassen. Gebe es nur
                    viele solche Leute im Lande, wie <seg type="comment">
                  <orig>die 3
                            Auerswalde</orig>
                  <note xml:id="nwzf_zcr_gz">Alfred, Rudolph und Hans
                            Adolf von <persName key="ed_b5m_bdr_gz">Auerswald</persName>
                  </note>
               </seg>, die sehr an Popularität gewonnen haben.
                    Aber auch Fabian <persName key="ed_rml_3dr_gz">Dohna</persName> und der
                        <persName key="ed_mk1_kdr_gz">Laucker</persName> und <persName key="ed_rwg_ldr_gz">Wesselshöfer</persName> haben sich vortrefflich
                    benommen, Des ersteren gediegener Kern trat einmal wieder recht glänzend hervor,
                    und sein Sohn <persName key="ed_hlw_pdr_gz">Roderich</persName> hat sich
                    ungemein formiert, ist als ein sehr netter und verständiger Mensch von <orgName key="ed_xrl_tdr_gz">Bonn</orgName> zurückgekehrt um nun Landwirtschaft zu
                    studieren. </p>
            <p>Ich muss Dich noch darauf aufmerksam machen, dass die in der Allgemeinen Zeitung enthaltenen
                    Andeutungen, als habe der Adel auf dem Landtage vorzugsweise den Antrag
                    befördert und die desfallsigen Bedenken der anderen Stände zu besiegen gehabt,
                    falsch ist. Diese Stände haben gar keine Bedenken gehabt, und <seg type="comment">
                  <orig>die einzigen 5 Gegner waren gerade vom Adel und ihre
                            Namen endigten sämtlich mit einem ky.</orig>
                  <note xml:id="nhft_ydr_gz">Diese fünf Gegner, von denen sich drei durch ihre Loyalitätsadresse an
                            den König von Hannover einen Namen gemacht hatten, brachten in aller
                            Eile mit Hilfe von Gesinnungsgenossen, die in Königsberg anwesend waren,
                            eine Gegenadresse zustande (Königsberg, 8. September 1840), die die
                            Unterschrift von 27 west- und ostpreußischen Adligen trägt, abgedruckt
                            in: Natzmer, Gneomar Ernst von, Unter den Hohenzollern. Denkwürdigkeiten
                            aus dem Leben des Generals Oldwig von Natzmer, Gotha 1888, Bd. 3, S. 227
                            f. In welcher Hast dieser Schritt erfolgte, zeigt sich daran, dass auch
                            mehrere Abgeordnete, die dem Antrag zugestimmt hatten, diese
                            Gegenadresse unterzeichneten.</note>
                    </seg> Dennoch traten mehrere Bürgerliche an mich und <persName key="ed_f3k_xfp_mfb">Bardeleben</persName> und den <persName key="ed_fhz_czj_gz">Auerswald</persName> 1, nachdem der Beschluss gewonnen
                    war, heran, und sagten zu uns: „nun sehen wir doch, dass wir einen Adel
                    haben.‟</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
