<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_oxq_rrh_fdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Freiherr von Wrede an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Bonn, 4. Dezember
                    1846</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_oxq_rrh_fdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 901, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_esz_wbh_ldb">Wrede, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_l55_lzt_2cb">Bonn</placeName>
                    <date when="1846-12-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff, Carl Meinhard Graf von (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 555, n. f.
                    (v. Salomon an Lehndorff, Bonn, 2. Mai 1847, wegen nicht zurückgezahlter
                    Schulden).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Bonn, den 4. 12.46</dateline>
					          <salute>Lieber Lehndorff!</salute>
                </opener>
				        <p>Dein Brief von gestern hat mich eigentlich nicht in Erstaunen gesetzt, indem ich schon
                    vermutet habe, dass Du Dich in dieser Sache noch einmal an mich wenden würdest.
                    Um Dir die Sache klar vor Augen zu legen, will ich Dir noch einmal, was ich Dir
                    mündlich gesagt, auseinandersetzen.</p>
                <p>Schon lange, wie Du wissen wirst, war die Meinung gegen Dich, schon oft, das
                    weißt Du auch, warst Du in Reibung mit unseren Freunden; so früher mit <seg type="comment">
                  <orig>Moltke, wenn ich nicht irre auch mit Uechtritz, dann
                            zweimal mit Frentz.</orig>
                  <note xml:id="nphy_gdv_c2b">Vgl. <ref target="http://digitale-sammlungen.ulb.uni-bonn.de/content/pageview/740530">Biographisches Corpsalbum der Borussia Bonn.</ref>
                  </note>
               </seg> Die
                    Sachen waren beigelegt und abgemacht. Diese letzten Geschichten mit Lenep und
                    Waldow wärmten indes das frühere wieder auf, und die Meinung gegen Dich wurde,
                    wie Du selbst fühlen musst, dadurch nicht besser. Wir sind aber zunächst dem
                    Rufe unseres Corps schuldig, dasselbe vorzugsweise frei zu halten von Streit und
                    Zwistigkeit zwischen seinen Angehörigen. <seg type="comment">
                  <orig>Dass Dir der
                            Umgang mit dem Corps resp. seinen Angehörigen eben nicht von großem
                            Interesse war, dass Du nicht die Vorzüge dabei sahst, dass hast Du
                            aufgezeigt; hierin liegt aber natürlich nichts entehrendes für Dich,
                            wohl aber Vorwurf für Dich als Corps-Burschen.</orig>
                  <note xml:id="ncw4_g55_c2b">Nach dem Abitur studierte Lehndorff von 1844 bis
                            1848 an der Albertus-Universität Königsberg, der Rheinischen
                            Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn und der
                            Friedrich-Wilhelms-Universität Berlin Rechtswissenschaft. Ostern 1844
                            war er Mitglied des Corps Borussia Bonn geworden, das ihn im Sommer 1845
                            recipierte und Michaelis 1846 inaktivierte. Im Wintersemester 1844/45
                            war er im Corps Masovia Königsberg aktiv.</note>
               </seg> Da Du heute
                    geradezu <seg type="comment">
                  <orig>abgesalt</orig>
                  <note xml:id="nlwn_4w2_3lb">salen, absalen, versalen (rheinisch) - schlagen, prügeln</note>
               </seg>
                    hast, das will ich nicht behaupten, dass Du sie eben hättest <seg type="comment">
                  <orig>lau</orig>
                  <note xml:id="nlcw_mw2_3lb">interesselos,
                            gleichgültig</note>
               </seg> machen können, dafür führe ich einen Beleg an,
                        <seg type="comment">
                  <orig>indem Du <gap reason="illegible"/> beim letzten R.
                            C. gesagt,</orig>
                  <note xml:id="njbs_g4y_kfb">Der Name ist nicht
                            lesbar.</note>
               </seg> er brauche nicht hinzugehen, er könne es nachher
                    lernen etc. Dieses sind zwar Kleinigkeiten, aber für einen unerfahrenen <seg type="comment">
                  <orig>Renoncen</orig>
                  <note xml:id="npmd_j52_3lb">Von
                            "verzichten". Bezeichnung für Studenten, aus denen ein Corps seine
                            Mitglieder wählte, woraus sich der Fuxenstatus entwickelte. Später wurde
                            dafür der Begriff Fux üblich und Renoncen waren Mitglieder ohne volle
                            Rechte und Pflichten.</note>
               </seg> von Wichtigkeit, es von einem
                    früheren Corps-Burschen zu hören. Alles dieses entehrt Dich nicht, und wie ich
                    Dir mündlich gesagt, habe ich speziell wie jeder andere nichts entehrendes gegen
                    Dich; wir haben aber auch nichts entehrendes gegen Dich beschlossen, und es
                    fällt uns nicht im geringsten ein, Dich in Verruf zu setzen. Nur um Einigkeit zu
                    haben, um dem vorzubeugen, dass einer von den Renoncen abgesalt werden könnte
                    von sein Pflichten, wenn auch nicht mittelbar, haben wir den Renoncen
                    anbefohlen, sich möglichst viel des Umgangs mit Dir zu enthalten. Franz I.
                    wünscht, dass ich Dir bemerke, dass er sich bei dieser Sache nicht beteiligt
                    hat, wie er Dir früher versprochen hat. Dass Du Dich nicht selbst verteidigt
                    hast, das hätte Dir nicht angenehm sein können, und zudem war es nicht
                    notwendig, da Du nicht mittelbar wegen dieser letzten Geschichte dieses hören
                    musstest, sondern wegen Deines Gesamtbenehmens im Corps. </p>
                <p>Auf Deinen Wunsch werde ich die Renoncen, falls sie es missverstanden, dahin
                    verständigen, dass Du nicht in Verruf bist. Übrigens musst Du einsehen, dass
                    dieses das gelindeste Mittel war, unser Corps vor neuen Unannehmlichkeiten zu
                    sichern. Wie Du überhaupt so etwas sehr Hartes in dieser Maßregel finden kannst,
                    begreife ich nicht, da Du, wie gesagt, meiner Meinung nach nie viel Spaß an dem
                    Corps-Leben gehabt hast. Gut wäre es allerdings, wenn Du mit <persName key="ed_jdn_r52_3lb">Philipp Lange</persName> in Korrespondenz trätest,
                    damit wir alle die Gewissheit, dass Du in dieser Sache Dir nicht diese große
                        <unclear reason="illegible" cert="low">Judelikatesse</unclear> hast
                    zuschulden kommen lassen.</p>
                <p>Dass es natürlich keinem verboten ist, mit Dir zu sprechen etc. an einem dritten
                    Ort oder sonst in Gesellschaften, das versteht sich von selbst, nur den näheren
                    Umgang aufzugeben haben wir bezweckt.</p>
                <p>Hierdurch wirst Du hoffentlich beruhigt sein und in unserem Verfahren keine
                    Ungerechtigkeit finden können.</p>
				        <closer>
					          <salute>Dein</salute>
					          <signed>Fh. von Wrede</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
