<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_slw_qg3_wz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Graf von Dönhoff an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Potsdam, 20. Februar 1850</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_slw_qg3_wz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie </p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 378, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_v43_db1_hy">Dönhoff, Louis (Friedrich Wilhelm Stanislaus) Graf
                        von Dönhoff (1799-1877)</persName>
                    <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>
                    <date when="1850-02-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, (Christian Friedrich) Carl (Ludwig)
                        Graf von (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Potsdam, 20. Februar 1850</dateline>
					          <salute>Mein lieber teurer Onkel,</salute>
                </opener>
				        <p>Dein lieber gnädiger Brief vom 15. d. Mts. ist mir gestern zugegangen und ich ersehe daraus
                    mit Bedauern, dass mir die Freude entgangen ist, Dich selbst mit <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich</persName> hier ankommen zu sehen, wie es Deine
                    Absicht gewesen ist. Und auch Dir würde es eine Freude gewesen sein, Heinrichs
                    Equipierung und Einrichtung hier allmählich werden zu sehen, in ähnlichen
                    Verhältnissen und in demselben Regimente, als Du selbst es in jüngeren Jahren
                    betratest. Mein lieber teurer Onkel, ich muss beinahe fürchten, dass ein
                    Ausdruck, den ich in meinem früheren Briefe an <seg type="comment">
                  <orig>Amelie</orig>
                  <note xml:id="nbkp_h4m_wcb">Dönhoff?</note>
               </seg>
                    über <seg type="comment">
                  <orig>Heinrichs Versetzungsangelegenheit</orig>
                  <note xml:id="nt1z_x2f_3lb">
                     <ref target="lehndorff_srm_rvg_cdb">Zur Garde du
                                Corps</ref>
                  </note>
               </seg> gebraucht haben mag, etwa, dass ich eine
                    persönliche Verantwortlichkeit für alle bei einem jungen Manne denkbaren
                    Eventualitäten der Conduite für Heinrich als sein naher Verwandter dennoch nicht
                    speziell zu übernehmen vermögte, dass solcher Ausdruck mir in Deinen Augen,
                    lieber Onkel, den Anschein gegeben haben muss, als wolle ich, der mir so
                    natürlich und in jedem Betracht obliegenden näheren Fürsorge für Heinrich mich
                    irgendwie entziehen. Das ist wahrlich nicht der Fall. Ich hoffe es Dir, lieber
                    Onkel, durch die Tat zu beweisen, und es soll überall und mit umso mehr
                    Freudigkeit geschehen, als ich Dir selbst damit einen Dienst und eine Beruhigung
                    zu gewähren weiß. </p>
            <p>Habe die Gnade, lieber Onkel, die Summe, die Du für Heinrichs Equipierung einstweilen liquide
                    gemacht hast, mir direkt anzuvertrauen. Ich lasse eben die letzten im Regiment
                    vorgekommenen solchen Equipierungsfälle in den Kosten umständlich
                    zusammenstellen und werde Dir, lieber Onkel, das Durchschnittsresultat dann
                    sogleich genauer melden. Wenn Du mir fürs erste 500 Rtlr. zuweisen willst, so
                    werde ich damit wirtschaften und sehen, wie weit ich komme. Das Pferd, was ich
                    hier zu ermitteln suchen werde, ist aber dabei nicht mitgerechnet. Noch muss ich
                    erwähnen, dass eigene Meubles und Betten hier Bedürfnis sind, nicht nur in den
                    Kasernen-Wohnungen, sondern auch in den sonstigen städtischen Quartieren aller
                    drei Garnisonen, da möblierte Quartiere unverhältnismäßig teuer sind oder in den
                    Kasernen-Quartieren die Miete für Möbel und Betten. Diese Artikel bitte ich
                    daher um Erlaubnis ebenfalls in Rechnung bringen zu dürfen, und werde jedem
                    Luxus darin nach Kräften entgegen steuern, der gerade in diesem Artikel unter
                    den jungen Herren sehr an der Tagesordnung ist. </p>
            <p>Dein Wunsch, lieber Onkel, Heinrich zunächst in <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> etabliert zu sehen, und zwar in einem
                    Kasernen-Quartier, ist mit den hiesigen Rücksichten dienstlicher Erfordernisse
                    ganz vereinbar, und ich werde die Anordnungen dazu treffen. Leider muss ich mich
                    jetzt sehr bald auf einige Monate vom Regiment trennen, da ich zum Abgeordneten
                    des hiesigen Wahlbezirks für den <seg type="comment">
                  <orig>Erfurter
                            Reichstag</orig>
                  <note xml:id="ne1c_w4m_wcb">Das <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Erfurter_Unionsparlament">Erfurter <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Erfurter_Unionsparlament">Unionsparlament</ref>
                            </ref>war ein Organ, das über die Erfurter Unionsverfassung beraten
                            sollte. Es tagte vom 20. März bis zum 29. April 1850 in der Erfurter
                            Augustinerkirche. </note>
               </seg> gewählt worden bin, der in 4 Wochen
                    eröffnet wird. Ein Regimentskommando ist aber wie ein legitimer Thron, bei dem
                    es, wie sonst wie in Frankreich, heißt: <seg type="comment">
                  <orig>le roi est
                            mort, vive le roi</orig>
                  <note xml:id="nzvh_tph_2fb">Der König ist tot,
                            lang lebe der König.</note>
               </seg>, und mein Stellvertreter wird auch dem
                    jüngsten Offizier gegenüber seine Verpflichtungen gewissenhaft erfüllen. </p>
            <p>Was die monatliche Zulage betrifft, die Du Heinrich bestimmen willst, so bin ich sehr erbötig,
                    sie ihm in den richtigen Terminen zu verabfolgen, wenn Du mich damit beauftragen
                    wirst. Der Rechnungsführer des Regiments ist zwar in aller Art durchaus
                    zuverlässig und gediegen, er ist aber nur Wachtmeister und seine Stellung würde
                    daher, bei etwaigen Zumutungen außer dem Termin, dem jungen Offizier gegenüber
                    schwieriger sein. </p>
            <p>Nun aber, lieber Onkel, ist es auch Zeit, dass Heinrich sich bald herbegibt, und ich hoffe wohl,
                    dass dieser Brief ihn nicht mehr dort antrifft. Seit der Kabinettsordre vom 22.
                    d. M. betrachten wir ihn hier als unseren Angehörigen und da er keinen
                    ausdrücklichen Urlaub hat, so ist seine längere Abwesenheit nicht mehr gut zu
                    vertreten. Bis jetzt gebe ich immer noch dortige Pferde-Arrangements als den
                    Grund an, warum er noch nicht eingetroffen ist. Jedenfalls hoffe ich doch, ihn
                    am 1. k. M. dem <persName key="ed_bg5_tsf_4y">König</persName> vorstellen zu
                    können, da ich schon am vorigen 1. dem Königs die erfolgte Herversetzung
                    meldete. </p>
            <p>Somit wollen wir, lieber teurer Onkel, Heinrichs ferneres Schicksal in Gottes Hand legen. ER möge
                    es zu Deiner Freude lenken. </p>
            <p>Ich empfehle mich Deinem ferneren gütigen Wohlwollen, lieber Onkel, womit Du mich seit meinen
                    frühesten Erinnerungen beglückt hast. Ich bitte meiner verehrten Schwägerin mich
                    zu Füßen zu legen</p>
				        <closer>
					          <salute>Dein untertänigster Neffe</salute>
					          <signed>L. C. v. Dönhoff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
