<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xlv_z5x_43b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>K. Neumann an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 23. Januar
                    1850</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xlv_z5x_43b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 665, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wl5_t44_s3b">Neumann, K. (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1850-01-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Christian Graf
                        von (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Lehndorff antwortete aus <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    am 24. Januar und bat um Stellungnahme zu der Darstellung, die sein <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Sohn</persName> ihm gegeben habe. Demnach habe <persName key="ed_wl5_t44_s3b">Neumann</persName>
                    <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg</persName> an diesem Tag „mit solcher Gewalt
                    an Kopf und Ohren geschlagen, dass sofort Nasenbluten erfolgte‟, und da die
                    Schläge nicht aufhörten, habe er „die Hand angehalten‟, „welches Sie so erregt
                    habe, dass Sie ein starkes Lineal ergriffen und damit so heftig auf ihn
                    eingedrungen, dass er noch jetzt die Spuren der Verletzung an den Knubbeln
                    seiner Hände aufzuweisen habe‟. So gut er die Vorwürfe der „Schlaffheit‟
                    verstehe, sei er der Meinung, dass „ein Knabe von 16 Jahren mit seiner
                    Einsegnung in die Kategorie des Jünglings eintritt, welche ihm eine Vorbereitung
                    zu dem Standpunkte, ja ihm Haltung sein soll, die er als Mann einzunehmen hat,
                    und mit der Schläge nicht mehr erträglich sind‟. Er habe Georg aufgetragen,
                    seine Darstellung niederzuschreiben. Nach dessen Niederschrift hatte Neumann ihn
                    nicht nur mit Ausdrücken wie „Schafskopf, Ochse, Esel, Rindvieh, Hornvieh etc.‟
                    traktiert, sondern war auch früher mehrfach handgreiflich bis hin zu
                    Peitschenhieben geworden. - Nachdem sich Baron <persName key="ed_s2f_r5j_d2b">Wrangel</persName>-Waldburg gegen eine Rückkehr Georgs nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ausgesprochen hatte, besuchte Georg
                    ab Ostern das <orgName key="ed_gcq_4sj_f3b">Gymnasium</orgName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort d. 23. Januar</dateline>
					          <salute>Exzellenz!</salute>
                </opener>
				        <p>in der verflossenen Nacht von Dienstag zu Mittwoch hat <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg</persName> mit <persName key="ed_rjl_dp4_s3b">Schober</persName>,
                    ohne einer anderen Person ein Wort zu sagen, <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> verlassen, ist nach <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> gefahren und hat sich hier von Schober getrennt, um
                    sich nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu begeben. Über
                    die Veranlassung zu dieser plötzlichen Reise hat er, so viel bekannt, sich nicht
                    geäußert. Man erzählt, dass mehrere Briefe von Ew. Exzellenz, die gestern
                    nachmittag zu ihm gelangten, ihn mehr als gewöhnlich erschüttert hätten. Ich
                    glaube jedoch, dass er sich aus Trägheit von hier entfernt hat, um vielleicht
                    persönlich Ew. Exzellenz zu Schritten zu überreden, die mehr seiner Scheu vor
                    der Arbeit, als seinem Lebensglück konvenieren. Nach seinem eigenen Geständnis
                    hat es seit den Weihnachtsferien noch keine Stunde gegeben, zu der er seine
                    Schuldigkeit getan hat, so dass mir gestern nichts übrig blieb, als ihm selbst
                    die Bestimmung zu überlassen, wie viel er zu heute lernen wolle, und von ihm
                    sein Wort zu verlangen, dass er heute das von ihm sich selbst auferlegte Pensum
                    wissen werde. Doch nicht lange nach diesem Gespräch muss er den Entschluss zu
                    Reise gefasst haben, da auch unmittelbar darauf Ew. Exzellenz Briefe eintrafen.
                    Für morgen hatten wir - einer Einladung gemäß - einen Ausflug nach <placeName key="ed_ech_j2j_w2b">Waldburg</placeName> verabredet.</p>
                <p>Ich fürchte - wie gesagt - dass George, voll Widerwillen gegen die Arbeit,
                    missmutig über die Strenge, mit der ich ihn halten muss, und hauptsächlich
                    gleichgültig gegen sein ferneres Fortkommen, darauf verzichtet hat, nach Prima
                    zu kommen, und nun wenigstens die noch fehlende Zeit bis Ostern auf der faulen
                    Haut zubringen will. Ungeachtet seiner Trägheit außerhalb der Stunden habe ich
                    doch noch Aussicht, das Ziel zu erreichen, da ich den Schwerpunkt des
                    Unterrichts in die Schulstunden selbst gelegt habe. Pflichtgemäß teile ich
                    dieses Ew. Exzellenz mit, damit Ew. Exzellenz nicht etwa auf irrige Nachrichten
                    einen Entschluss fassen, zu dem nichts drängt als die Bequemlichkeit Ihres
                    Sohnes, sondern damit Ew. Exzellenz im Stande sind, mit reiflicher Erwägung im
                    Gefühl der Vaterpflicht und mit der Strenge des Vaters zu handeln. Georg ist in
                    der Lage, dass er zu seinem eigenen Besten gezwungen werden muss, und sollte es
                    ihm noch so bitter sein.</p>
                <p>Demgemäß erwarte ich, dass Ew. Exzellenz Georg sofort nach Steinort
                    zurückschicken werden, nachdem Sie ihn dieses unbesonnenen Schrittes wegen aufs
                    Ernstlichste zur Rede gestellt haben; denn da dieser Schritt zu des Vaters
                    Kenntnis gekommen ist, halte ich es nicht mehr für angemessen, noch meinerseits
                    darüber ein Wort Georg gegenüber zu verlieren. Sollte innerhalb der Zeit, in
                    welcher eine Antwort auf diesen Brief eintreffen kann, keine erscheinen, so
                    nehme ich an, dass Ew. Exzellenz den mir erteilten, von mir unter stetem Ärger
                    und unwandelbarere Treue ausgeführten Auftrag als erloschen betrachten, und ich
                    kurz vor Abschluss der Arbeit dieselbe als vernichtet anzusehen habe. Ich würde
                    in diesem Falle Steinort sofort verlassen, um mich nach <placeName key="ed_kyn_wjg_5gb">Tarputschen</placeName> zu begeben.</p>
                <p>Ich brauche nicht hinzuzufügen, mit welchen schmerzlichen Gefühlen ich dieses
                    Ereignis, welches auf mich umso gewaltiger wirkt, je energischer ich
                    entschlossen war, trotz aller Hindernisse mit Georg meine Absichten zu
                    erreichen, Ew. Exzellenz berichte. Je schwieriger die mir gestellte Aufgabe war,
                    desto mehr wuchs mein Interesse an ihr und mein Eifer zu ihrer Lösung. Mit dem
                    Gefühl der tiefsten Wehmut sehe ich nun, da kurz vor dem Ziel alle meine
                    Hoffnungen zertrümmert werden, dass ich einer Chimäre zwei Jahre meines Lebens
                    und meine besten Kräfte geopfert habe, dass ich umsonst all den Kummer und
                    Verdruss getragen, und namentlich in der letzten Zeit unter fortwährender
                    Kränklichkeit eine mich aufreibende Arbeit willig mir selbst aufgelegt habe. Es
                    ist sehr bitter, dass ich solches erleben muss.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ich habe die Ehre, mich zu zeichnen Ew. Exzellenz untertänigster</salute>
					          <signed>K. Neumann</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
