<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hvq_hx3_wcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Gustav Droysen an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Kiel, 8. Mai 1851</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hvq_hx3_wcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 298-300 </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_dth_4x3_wcb">Droysen, Johann Gustav (-)</persName>
                    <placeName key="ed_iwp_rx3_wcb">Kiel</placeName>
                    <date when="1851-05-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, Haus am Roßgärter Markt 17.9.1770-Königsberg
                        7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>Nach dem Original im Archiv in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. - Auf das Schreiben Droysens entwarf Lehndorff eine
                    knappe Antwort, in der er auf sein Alter und schlechtes Gedächtnis verwies.
                    Droysen habe aus <quote>so guten Quellen geschöpft</quote>, das Wort authentisch
                    strich er wieder, dass er wenig hinzufügen könne. Eine Antwort auf dessen Fragen
                    gab Lehndorff nicht, wohl auch, da der <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> alle Beteiligten an der Konvention von <placeName key="ed_k13_kxp_vcb">Tauroggen</placeName> zum Stillschweigen verpflichtet
                    hatte. Später machte <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName> Droysens
                    Darstellung Yorcks verantwortlich, der auf Schöns Aussagen keinen Wert gelegt
                    hatte. <quote>Für den Grafen Lehndorff darf ich wohl sagen, dass, wenn der erste
                        Teil von <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorcks</persName> Leben ein treues
                        Bild gegeben hätte, er alles, was er von Yorck weiß, bereitwillig mitgeteilt
                        haben würde. Jetzt stellt er nach dem ersten Teil die Yorcksche Biographie
                        in die Klasse der jetzt modernen Biographien, und mit diesen wolle er nichts
                        zu tun haben.</quote> Vgl. Rühl, Friedrich, Briefwechsel des Ministers und
                    Burggrafen von Marienburg Theodor von Schön mit G. H. Pertz und J. G. Droysen,
                    Leipzig 1896, S. 201 und 227. Der gekränkte Droysen verzichtete daraufhin bei
                    seiner Anwesenheit in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> auf
                    eine persönliche Begegnung mit Lehndorff, so Schultze, Lebensbild, S. 298 ff. -
                    Erst die Veröffentlichungen „Aus den Papieren des Ministers und Oberburggrafen
                    Theodor von Schön‟ traten der Darstellung Droysens entgegen und hoben Lehndorffs
                    Rolle hervor; der Briefwechsel zwischen Schön und Droysen erschien erst 40 Jahre
                    nach Schöns Tod. - Auf Veranlassung <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna von
                        Lehndorffs</persName> schrieben der frühere Hauslehrer <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard von Lehndorffs</persName>, der Geheime
                    Regierungsrat <persName key="ed_cz1_f3l_ddb">Tyrol</persName> (Danzig, 7.
                    September 1880) und der langjährige Oberinspektor der Herrschaft Steinort,
                        <persName key="ed_db2_gvp_dz">Messerschmidt</persName>, (Königsberg, 23.
                    November 1883) ihre Erinnerungen an 1812, vgl. Schultze, Lebensbild, S. 320. Sie
                    selbst schrieb an <persName key="ed_fd1_hc1_my">Schultze</persName> am 27. Juni
                    1893 (ebd.), ihr Schwiegervater habe mehrfach ausgesprochen, dass er vor
                    Abschluss der Konvention Yorck erreicht und ihn dazu mit bewogen habe; sein
                    Bericht habe <quote>Yorck den Rücken gedeckt</quote>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Kiel, den 8. Mai 1851</dateline>
					          <salute>Hochgeborener Herr Graf <lb/>Hochgeehrter Herr Landhofmeister</salute>
                </opener>
				        <p>Euer Hochgeboren wollen mir gestatten, mich, nachdem ich bei meiner zu kurzen Anwesenheit in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> mich persönlich Ihnen
                    vorzustellen vergebens bemüht gewesen bin, mit den Anliegen, welche ich an Sie
                    hatte, schriftlich an Ihre Güte wende. Ew. Hochgeboren sind einer der wenigen,
                    die noch Zeugnis geben können von den großen Vorgängen im Januar und Februar
                    1813, und gerade Sie haben wie wenige in dem Mittelpunkt der wichtigsten
                    Ereignisse gestanden.</p>
                <p>Ich würde nicht wagen, Ew. Hochgeboren mit meinen Fragen und Bitten zu
                    belästigen, wenn es sich nicht um die glorreichste Zeit der Geschichte der
                    Monarchie und namentlich <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName>
                    handelte, die, nachdem sie solange mit halber Wahrheit erzählt und oft in ihren
                    wichtigsten und großartigsten Momenten verkürzt und geflissentlich abgeschwächt
                    worden, endlich einmal ihrer vollen Bedeutung nach dargestellt werden muss und
                    es nur werden kann, wenn das Zeugnis der noch Lebenden dem schriftlich
                    vorliegenden Material zu Hilfe kommt. Und dem Kundigen mag die Äußerung
                    verziehen werden, dass Ew. Hochgeboren Namen in wichtigsten Momenten mit zu
                    nennen ist.</p>
                <p>Zunächst muss ich mich anklagen, dass in dem schon veröffentlichten Teil der
                        <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorckschen</persName> Biographie der Anteil
                    nicht erwähnt ist, den Ew. Hochgeboren am 30/31 Dezb. 1812 in <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName> an den Entschließungen <persName key="ed_vhm_mqk_wcb">Massenbachs</persName> gehabt haben. <seg type="comment">
                  <orig>Erst in den letzten Wochen bei meiner Anwesenheit in
                                <placeName key="ed_nlz_n3l_ddb">Arnau</placeName> erhielt ich einige
                            Notizen darüber,</orig>
                  <note xml:id="nrq2_5cj_wcb">Vgl. Rühl,
                            Briefwechsel, S. 224. Nach Schultze, Lebensbild, S. 323 f., war Droysen
                            durch Schön am 22. März 1851 über die Vorgänge 1812 und den Anteil
                            Lehndorffs in Kenntnis, ignorierte die Berichte Schöns jedoch für seine
                            Darstellung. </note>
                    </seg> die mir den Wunsch rege machen, von Ew. Hochgeboren selbst genauere
                    Angaben zu erhalten. Dies umso mehr, da eine wahrscheinlich bald nötige zweite
                    Auflage des ersten Teils der Yorckschen Biographie mir Gelegenheit geben würde,
                    mein Versäumnis zu verbessern.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Über Ew. Hochgeboren Reise nach <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName> um den 20. Jan. zur Begrüßung
                            des <persName key="ed_m25_tr1_1bb">russischen Kaisers</persName> liegt
                            mir Dero eigenhändiges und höchst anziehendes Schreiben an Präsident
                                <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName> vor. </orig>
                  <note xml:id="nx45_sll_3lb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_fnt_r1z_wy">18. Januar 1813</ref>. </note>
               </seg>Im
                    besonderen Maße wichtig sind mir die Bemerkungen, die dasselbe über Freiherrn
                    vom <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> und dessen Tendenzen
                    enthält. Es würde mir von höchstem Interesse sein, wenn Ew. Hochgeboren mir,
                    vielleicht aus Ihren Korrespondenzen und Tagebüchern jener Zeit sowie aus der
                    Erinnerung, Genaueres über diese Dinge mitzuteilen vermöchten.</p>
                <p>Dann folgen jene unvergleichlichen Tage der ständischen Versammlung in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Ew. Hochgeboren waren bei jedem
                    bedeutenden Vorgang derselben, bei jeder wichtigsten Kommission unmittelbar
                    tätig. Dass es doch möglich wäre, genau alle die Vorgänge zu konstatieren, die
                    damals sich mit durch Sie und unter Ihren Augen machten. Wie wenig reichen da
                    die öffentlichen Aktenstücke aus. Ja, ihnen gegenüber möchte man sagen, dass das
                    Wichtigste und Entscheidende außerhalb ihrer ist. Die Privatbesprechungen, die
                    Bedenken her und hin, die Vermittlung zwischen den scharf gegeneinander
                    stehenden russischen und preußischen Ansichten, zwischen <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Stein</persName> auf der einen, <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> und <persName key="ed_zvy_mbj_qhb">Auerswald</persName> auf der anderen Seite, kurz alles das, was die in den
                    Akten vorliegenden Resultate erst ermöglichte, können nur Ew. Hochgeboren u.
                    Minister v. <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName> aufklären. Und jede
                    weitere Aufklärung mehr zeigt, in wie hohem Grade ehrenhaft, patriotisch und
                    besonnen damals <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName> Stände
                    verfuhren. Ja gestatten Ew. Hochgeboren mir hinzuzufügen: Der Adel <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName> hat damals eine Hoheit der
                    Gesinnung und eine Kraft des Handelns bewährt, dass man darauf hinweisen darf,
                    als auf ein Musterbild wahrer und würdiger Aristokratie. Auf die Gefahr hin, Ew.
                    Hochgeboren mit zudringlicher Bitte lästig zu werden, wage ich es, Sie inständig
                    um Erläuterung und Mitteilung vor allem über diese Dinge zu bitten; ich beklage
                    es, dass mir nicht das Glück geworden, Ew. Hochgeboren persönlich nach diesem
                    und jenem zu fragen, ich weiß, wie viel leichter und rascher sich erzählen als
                    schreiben lässt, aber ich wage zu hoffen, dass das große geschichtliche und
                    patriotische Interesse, welches an den genannten Dingen haftet, meine Bitte bei
                    Ew. Hochgeboren befürworten wird.</p>
                <p>Ich brauche nicht erst hinzuzufügen, wie lehrreich und dankenswert mir jede
                    weitere Nachricht aus dem dann folgenden glorreichen Kriege sein wird, an dem
                    Ew. Hochgeboren mit dem National-Kavallerie-Regiment einen so glänzenden Anteil
                    genommen haben. Wenn ich meine Bitte um dero gewogentliche Nachsicht wiederhole,
                    habe ich die Ehre in aufrichtiger Verehrung und Ergebenheit zu unterzeichnen</p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren ganz gehorsamster</salute>
					          <signed>Joh. Gust. Droysen Prof.</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
