<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_dzl_j5p_dz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Heinrich Leopold Messerschmidt an Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. Steinort, 30. Januar 1852</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_dzl_j5p_dz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 272, Bl. 45-47v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_db2_gvp_dz">Messerschmidt, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1852-01-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Karl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                </correspAction>
                <note>In der Akte weitere Briefe des Verwalters zu allen die Gutswirtschaft
                    betreffenden Fragen aus den Jahren 1813-1814, 1851-1852, 1878-1884.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, 30. Januar 1852</dateline>
					          <salute>Euer Exzellenz</salute>
                </opener>
				        <p>beehre ich mich die respektvolle Anzeige zu machen, dass nun plötzlich das so lange ersehnte
                    Frostwetter sich eingefunden und auch allem Anschein nach von Dauer zu sein
                    scheint. Seit Mittwoch haben wir hier anhaltend 8 bis 12 Grad Kälte, wonach seit
                    gestern auch alle Gewässer mit Eis bestanden und so endlich auch <persName key="ed_bvs_dht_ncb">Raabe</persName> wird fischen können. Die an den
                    Werder-Ufern drapiert gewesenen Streuhaufen, worüber ich schon <seg type="comment">
                        <orig>in meinem früheren Berichte die Ehre hatte zu sprechen</orig>
                        <note xml:id="njsj_nhq_dz">Im Brief vom 4. Januar 1852, (Bl.
                        44-44v).</note>
               </seg>, sind bereits in Sicherheit gebracht. </p>
            <p>Die Brücher in den Forsten sind nun auch durchgefroren, so dass die Holzfuhren ohne Gefährdung
                    des Waldes bewerkstelligt werden können. <seg type="comment">
                        <orig>Sowie die Holzfuhren einigermaßen vorgerückt sind, ist es meine
                            Absicht, sofort die Düngerfuhren in Angriff zu nehmen.</orig>
                        <note xml:id="nzsb_3hq_dz">Siehe hierzu den Bericht vom 19. Dezember 1851
                            (Bl. 40-41).</note>
                    </seg>
                </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>In hippologischer Beziehung bedaure ich den Todesfall des
                            Vollblut-Hengstfüllens von der Rozette</orig>
                        <note xml:id="nzry_xhq_dz">Diese Stute gehörte zu den Tieren, die im Februar
                            1852 nach <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehnen</placeName>
                            abgegeben wurden, ebd., Bl. 49 (26. Februar 1852).</note>
                    </seg> und Klettmann anzeigen zu müssen. Das Füllen zeigte keine Fresslust, so
                    dass ich sofort den Tierarzt <persName key="ed_zn3_jcq_dz">Kurth</persName> von
                        <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> zu Rate zog, der die
                    Krankheit für ein Lungenübel ansprach und auch dagegen wirkende Mittel
                    verordnete, die aber nur insoweit von Erfolg waren, einen starken Durchfall
                    herbeizuführen, womit sich auch mehre Würmer zeigten, so dass auch Wachtmeister
                        <persName key="ed_okq_mcq_dz">Schober</persName> die Krankheit für eine
                    Magenschwäche mit einer Überfüllung von Würmern ganz richtig ansprach, doch
                    leider war die Krankheit soweit fortgeschritten, dass alle Mittel ohne die
                    geringste Wirkung blieben und das Tier unter den heftigsten Schmerzen endete.
                    Bei der Sezierung bestätigte sich die Ansicht des p. Schober vollkommen, denn in
                    dem Magen des Tieres wurden reine Schwärme von Würmern vorgefunden, wovon 100te
                    den Magen durchbohrt und daran haften blieben, so dass das Tier auf keine Weise
                    verdauen konnte. p. Schober hat diesen Magen mit den daran hängen gebliebenen
                    Würmern in Spiritus gelegt, um ihn später Euer Exzellenz vorzeigen zu können,
                    Die übrigen jungen Pferde erfreuen sich durchweg des besten Gesundheitszustandes
                    und sind auch bereits sämtliche jungen Pferde, so viel es Witterung und Weg
                    gestattet, eingefahren worden. Bezüglich der in diesem Jahre zu belegenden
                    Stuten, wozu die Zeit heranrückt, erlaube ich mir anliegend eine <seg type="comment">
                  <orig>Liste</orig>
                  <note xml:id="nywp_c5l_gfb">Liegt dem Brief
                            nicht bei.</note>
               </seg> von sämtlichen Stuten Euer Exzellenz zur
                    gnädigen Einsicht mit der gleichzeitigen respektvollen Bitte zu überreichen, die
                    für dieses Jahr zu benutzenden Hengste in derselben bestimmen und dann mir zur
                    weiteren Veranlassung gnädigst remittieren lassen zu wollen. </p>
            <p>Das Bocken bei den drei Herden <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> und <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> ist nun auch beendigt. Die Schafe haben selten gut
                    gebockt, wozu die flaue Witterung viel beigetragen. Hier ist auch heute das
                    erste Lamm von den wenigen im Herbste hier und in <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> zu dem alten schlesischen Bocke Nr. 165 gekommenen
                    Schafe gefallen, das sehr kräftig und gut bewachsen. Der jüngere schlesische
                    Bock formiert sich täglich zu seinem Vorteil. Die Schafe sind durchweg gesund
                    und erfreuen sich eines recht guten Futterzustandes. Amtmann <persName key="ed_zy1_xcq_dz">Pfeiffer</persName> von <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName>, der vor wenigen Tagen hier war, fand dieselben
                    vortrefflich. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                        <orig>Das Resultat aus der Brennerei für diesen Monat wird sich auf 62 bis
                            63 % Richter täglich herausstellen.</orig>
                        <note xml:id="nuwm_chq_dz">Maß für die Alkoholbestimmung im Refraktometer.
                            Siehe auch die Ertragsberechnung der Brauerei Steinort für den November
                            1851, Bl. 37-38.</note>
                    </seg>Die Preise für Branntwein <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> hier zwischen 12 bis 13 Sn. pro 0/1. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Der kritische Umstand in diesem Jahre wird die Erhaltung der Leute
                            sein, denn bei dem unter aller Würde lohnenden Getreide verdienen die
                            Leute nicht einmal soviel, um von dem <unclear reason="illegible" cert="low">eigenen</unclear> Verdienst leben und bestehen zu
                            können.</orig>
                  <note xml:id="ne2x_gvt_s2b">Ob aus diesem Grund 1852 für
                            die Vorwerke <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>,
                                <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>, <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> neue Pächter eingestellt
                            werden sollten, oder ob lediglich die Verträge ausliefen, ist noch
                            festzustellen, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 758 (Briefe der Bewerber).</note>
               </seg> Bis
                    jetzt und Februar durch gebe ich ihnen ihre Aussaatentschädigung als Zuschuss
                    zum Spannverdienst, doch von März ab werden dieselben nur vom Speichergetreide
                    leben müssen, weshalb ich, wenngleich wir Konsumtion, Deputanten und auch auf
                    einige Monate die Inst- und Losleute mit den eigenen Vorräten sicherstellen
                    werden, die Vorsicht ergriffen, Getreide a Conto der Gutsleute zu kaufen, denn
                    ich hatte mit Berücksichtigung dieser Kalamitäten schon seit Beginn des
                    laufenden Rechnungsjahres denselben nur geringe Zahlungen geleistet und jetzt
                    zahle ich denselben nur das nötige Saatgeld. Die Leute stehen dennoch, die
                    Mehrzahl wenigstens, sehr gut, so dass den Unterhebungen einigermaßen ein Riegel
                    vorgeschoben ist. Den Leuten das Geld in die Hände zu geben, ist nicht ratsam,
                    denn sie würden der Mehrzahl nach das Geld verbringen und später das Getreide zu
                    ihrem Unterhalte auch beanspruchen, dass man ihnen auch nicht verweigern könnte,
                    und dadurch unwillkürlich in Schulden geraten müssen, so glaube ich, ist der
                    Gutsherr einigermaßen gesichert und den Leuten geholfen, Der glückliche Umstand
                    dabei ist in diesem Jahre, dass die Einnahmen aus der Wirtschaft dergleichen
                    Vorschüsse gestatten, denn die Brennerei sichert in diesem Jahre alle Ausgaben. </p>
            <p>Von den für dieses Jahr aufgestellten Mastschweinen sind acht Stück der besten in den ersten
                    Tagen dieses Monats geschlachtet, dieselben ergaben ein Gewicht von 59 Zentner
                    28 Pfund oder 1.975 Pfund und beträgt pro Stück 246 7/8 Pfund, dieselben haben
                    94 Scheffel Bohnen und 23 Scheffel Erbsen konsumiert. Drei etwas später
                    aufgestellte Schweine sollen in nächster Woche geschlachtet werden. </p>
            <p>Schließlich verfehle ich nicht, Euer Exzellenz zwei Todesfälle anzuzeigen, der erste betrifft den
                    Gastwirt <persName key="ed_osj_kgq_dz">Glach</persName> in <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, der schon seit geraumer Zeit an der
                    Lunge gelitten, überhaupt von jeher schwindsüchtig gewesen, und der zweite den
                    Schäfer Carl <persName key="ed_osx_mgq_dz">Scheumann</persName>, der in
                        <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> zuletzt fungierte und
                    ebenfalls an einem Lungenübel sterben musste. </p>
                <p>Endlich bedaure ich auch noch den Verlust des alten treuen Hundes Boxer anzeigen
                    zu müssen. Der Hund war plötzlich verschwunden, so dass man allgemein glaubte,
                    es hätte ihn jemand umgebracht, doch nach ungefähr acht Tagen wurde von dem
                    Wachtmeister <persName key="ed_okq_mcq_dz">Schober</persName> in dem Keller
                    unter der Schreiberei ein Wimmern vernommen, wonach es sich ergab, dass es der
                    alte Hund war, der noch in kräftigerem Zustande von außen durch das Kellerloch
                    diesen Zufluchtsort gewählt hatte, denn wahrscheinlich muss er an Krämpfen
                    leiden, was schon mehrmals vorgekommen war und dann pflegte er dergleichen
                    Schlupfwinkel zu suchen. Er war in dieser Zeit natürlich sehr verhungert und
                    klagte namentlich über eine große Schwäche im Hinterteil, die auch stündlich
                    zunahm, so dass ich den Tierarzt <persName key="ed_zn3_jcq_dz">Kurth</persName>
                    zu Rate zog. <note type="editorial">Der Tierarzt konstatierte eine Lähmung, an
                        der der Hund auch wenig später verstarb</note>.</p>
            <p>Die bis dato hier eingegangenen an Euer Exzellenz gerichteten <seg type="comment">
                  <orig>Postsachen</orig>
                  <note xml:id="nfnv_t5l_gfb">Liegen dem Brief
                            nicht bei.</note>
               </seg>, bestehend in drei Piecen, erlaube ich mir
                    respektvoll beizulegen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Mit dem tiefsten Respekte Euer Exzellenz untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Messerschmidt</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
