<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_tsp_2x3_r2b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elisabeth Volkening an ihren Sohn Werner. 25. April 1852</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_tsp_2x3_r2b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 52: Kleine
                            Erinnerungen aus dem Leben der Exzellenz Gräfin Pauline Lehndorff</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Typoskript. „Entnommen aus Briefen von Frau Pastorin Volkening -
                            Jöllenbeck und deren Tochter, Frau Pastorin Rische - Schwinkendorf,
                            durch die Tochter der Letzteren, Paula, die ein Patenkind der obigen
                            Gräfin Lehndorff war.‟ </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_rkf_1vl_gfb">Volkening, Frau (-)</persName>
                    <placeName key="ed_rwj_svl_gfb">Schwinkendorf</placeName>
                    <date when="1852-04-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ct4_dvl_gfb">Volkening, Werner (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Siehe auch deren Beschreibung <placeName key="ed_yps_bwn_my">Basedows</placeName> vom 10. Juli 1857, ebd.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>25. April 1852</dateline>
                </opener>
                <p>Gestern bin ich mit August (Pastor <persName key="ed_bnr_4vl_gfb">Rische</persName> zu <placeName key="ed_rwj_svl_gfb">Schwinkendorf</placeName>, für dessen Kirche Graf <persName key="ed_e2c_dfd_d2b">Hahn</persName>-Basedow der Patron war) nach <placeName key="ed_yps_bwn_my">Basedow</placeName> gefahren. August wollte die
                    gräflichen Herrschaften bewillkommnen, die von der Reise kamen; die <persName key="ed_cxf_1tc_d2b">Gräfin</persName> ist krank. Ich war bei dem Pastor der
                    Kirche zu Basedow, <persName key="ed_rry_fwl_gfb">Werner</persName>, der mir
                    währenddes die schöne Kirche zeigte. Der Weg von Schwinkendorf nach Basedow ist
                    wunderhübsch, ebenso Schloss, Pfarre und Dorf ganz lieblich.</p>
                <p>Lieber Werner! Da fährt eben 1 Uhr Mittags Herr Graf Hahn vorbei; das solltest Du
                    sehen: einen Vorreiter in weißer Livree, vier Pferde, vom Pferd aus gefahren,
                    Staatsjäger mit Federbusch hinten auf, Stallmeister beim Wagen reitend. Eine
                    Stunde später fuhr Frau Gräfin vorüber, auch mit Vorreiter in weißer Livree, der
                    sich immer umsah, weil er nicht weiß, wohin sie fährt. Eine halbe Stunde nachher
                    reitet die junge Komtess <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna</persName> vorbei,
                    ebenfalls mit einem Diener hinter sich in weißer Livree, alle mit roten
                    Aufschlägen.</p>
                <p>Später. Wir waren wieder in Basedow. Die Herrschaften waren nicht zu Hause, waren
                    zur Hochzeit ihrer Nichte, einer Schwestertochter des Grafen, welche am 4. Mai
                    auf <seg type="comment">
                  <orig>Schloss</orig>
                  <note xml:id="nzpw_ywl_gfb">
                     <ref target="https://www.gutshaeuser.de/de/guts_herrenhaeuser/gutshaeuser_g/gutshaus_gross_gievitz">Schloss Groß Gievitz war 1852 im Besitz von <persName key="ed_mpg_tnl_3lb">Felix Graf von
                            Voss</persName>
                     </ref>.</note>
               </seg>
                    <placeName key="ed_hfm_mwl_gfb">Groß Gievitz</placeName> gehalten ist. Pastor
                    Werner bot an, mir das sehenswerte <seg type="comment">
                  <orig>Schloss
                            Basedow</orig>
                  <note xml:id="nj3l_t4l_3lb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Schloss_Basedow">Schloss
                                Basedow</ref> war seit dem 13. jahrhundert im
                        Familienbesitz.</note>
               </seg> zu zeigen. Ich nahm es gern an, hatte meine
                    Erwartungen hoch gespannt, aber ich muss sagen, die Pracht übertraf dieselben
                    doch bei weitem. Nein! diese Möbel, die Kronleuchter usw. Kurz, ich kann es Euch
                    nicht beschreiben, man muss es sehen. Ich habe in den Zimmern nichts
                    Gewöhnliches gesehen, auch nicht im Kleinsten. Alles war fürstlich. Werner! Ich
                    war auch im Marstall, habe ein Pferde gesehen, dass 7.000 Taler gekostet hat;
                    dann die vielen Gewehre im Zimmer des Grafen solltest Du sehen, und viele Bilder
                    von Pferden und die Gewinnste, welche er beim Wettrennen der Pferde gewonnen
                    hat. Du würdest Dich wundern, und wenn Du die Reitbahn sähest und die 4 kleinen
                    Kanonen auf dem Schlosshof; wärst Du doch mal hier und sähest das Gewächshaus
                    mit dem Springbrunnen, und den Rittersaal im Schloss, wo die eine Wand aus
                    lauter Gemälden besteht, und die andere aus lauter Fenstern mit Samtvorhängen.
                    Der ganze Saal soll 40.000 Taler gekostet haben. <persName key="ed_ipz_jyl_gfb">Clara</persName>! (die kleinste Tochter) Ein kleines Eckzimmer ist im
                    Schloss mit kleinen Möbeln und Sachen, das hat die Gräfin Anna als Kind bewohnt.
                    Das ist ganz allerliebst. Aber ich kann nicht sagen, wie wehmütig mir ums Herz
                    war, als ich all die Herrlichkeit sah: Die Gräfin ist so krank, dass sie es gar
                    nicht genießen kann, denn sie kann nicht mal allein gehen. Wenn man so allen
                    Jammer auf Erden sieht, man möchte den Kopf in beide Hände nehmen und weinen.
                    Die Frau Gräfin hat bei allem Glanz doch so viel Leid; möchte sie aufmerken und
                    erkennen die Zeit dieser Heimsuchung. Ich hätte mögen an jede Wand der schönen
                    Zimmer schreiben: Herr, gib deinen Frieden!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
