<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ic1_4fp_dbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nekrolog auf Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff. 1. März 1854</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ic1_4fp_dbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Erschienen in der Ostpreußischen Zeitung vom 1. März 1854. - In selber
                        Zeitung erschien unter dem Titel „Herzog Albrecht von Preußen und sein
                        Hofprediger. Eine Königsberger Tragödie aus dem Zeitalter der Reformation‟
                        von Carl Alfred Hase, Militär-Oberpfarrer des 1. Armeekorps, eine Rezension
                        zum gleichnamigen <ref target="https://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV014137728">Buch</ref>,
                        in der auch der Stand der zeitgenössischen Forschung reflektiert wurde:
                            <quote>Es ist erfreulich, von der ausgezeichneten Regsamkeit berichten
                            zu können, mit welcher in neuester Zeit dieses Gebiet unserer Geschichte
                            angebaut worden ist. Unsere Historiker vom Fach: <persName key="ed_tsr_j4b_tcb">Philippi</persName>, <persName key="ed_kkv_g5l_gbb">Lohmeyer</persName>, <persName key="ed_h1z_tbb_h2b">Bujack</persName>, Sattler beschenkten uns mit
                            der meisterhaften Darstellung einzelner Episoden. Weber, der Landwirt,
                            Jurist und kriegserfahrene Offizier, gab nach langjährigen Studien in
                            seinem <ref target="https://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb11370481_00005.html">'Preußen vor 500 Jahren'</ref> ein mit seltener Gründlichkeit
                            ausgeführtes Bild des Ordensstaates in seiner höchsten Blüte. Seit
                            langem tätig, behandelt <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Adolf_Rogge">Rogge neuerdings
                                die Geschichte des Kreises Darkehmen</ref>, Weiß die Geschichte des
                            Regierungsbezirks Gumbinnen, von dessen Kolonisation in Litauen
                            Beheim-Schwarzbach wiederum eine eingehende Darstellung lieferte. Mangel
                            an Tätigkeit macht sich dagegen bemerkbar auf dem Gebiete der Biographie
                            und der Geschichte unserer ostpreußischen Geschlechter, beispielsweise
                            fehlt noch immer eine Geschichte der Lehndorff, zu welcher die
                            Materialien reichlich vorhanden sind.</quote> - Vgl. Werner, Reichgraf
                        Carl Lehndorff-Steinort 1770–1854, in: Ostpreußische Köpfe, 1928, S.
                        173–178. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 417, Bl. 7 </idno>
                    </msIdentifier>
                    <p>(Ostpreußische Zeitung, Nr. 51, 1. März 1854). Handschriftliche Abschrift
                        ebd., Nr. 220</p>
                    <p>.</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1854-03-01" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Nekrolog</p>
                <p>Der verstorbene Landhofmeister <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Graf von
                        Lehndorff</persName>, dessen langes tätiges vielbewegtes Leben über die
                    heutige Generation weit zurückreicht, war geboren am 17. September 1770.</p>
                <p> Sein <persName key="ed_csb_mdf_cy">Vater</persName>, gleichfalls Landhofmeister,
                    war ein Mann von Geist und Witz und feiner Bildung, der den größten Teil seines
                    Lebens am Hofe König <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrichs II.</persName> und
                    dessen Bruder, des Prinzen <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName>,
                    zugebracht hat. Seine <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Mutter</persName>, eine
                    geborene Gräfin Schmettow aus dem Hause <placeName key="ed_wky_11b_kz">Stohnsdorf</placeName> in Schlesien, war ein Muster von Herzensgüte und
                    Sanftmut und wie wenige ihres Geschlechts vertraut mit der schönen Literatur und
                    Poesie, namentlich der französischen. </p>
            <p>Nach einer sorgfältigen Erziehung im elterlichen Hause trat er im Jahr 1787 in das erste
                    Bataillon Garde in <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> ein und
                    machte mit demselben die <seg type="comment">
                  <orig>Rheinkampagne im Jahre 1792
                            und 1793</orig>
                  <note xml:id="njtd_wfv_nhb">1793/94</note>
               </seg> mit. In
                    jene Zeit fallen seine näheren Beziehungen zu dem genialen und väterlichen
                    Prinzen <persName key="ed_mn5_svg_hy">Ferdinand</persName>. Im jugendlich kühnen
                    soldatischen Übermut wurde damalen oft von beiden gemeinschaftlich die Gefahr
                    auch da gesucht, wo es der Dienst nicht erforderte, ja längere Dauer der
                    Belagerung von <placeName key="ed_xtz_qql_ddb">Mainz</placeName> gab dazu
                    wiederholte Veranlassung. </p>
                <p>Gegen Ende der Kampagnejahre wurde Lehndorff als Stabskapitain zur Garde du Corps
                    versetzt, in den ersten Jahren dieses Jahrhunderts bei Errichtung eines neuen
                    Kavallerie-Regiments - des <seg type="comment">
                  <orig>Rouquettschen
                            Dragonerregiment</orig>
                  <note xml:id="ny5f_yjq_dbb"> Militärische
                            Unterlagen aus den Jahren 1797-1801 in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 49 und 358, aus den Jahren 1808/09
                            ebd., Nr. 495, weitere Militaria auch in Nr. 334-335; zum
                            Dragonerregiment Rouqette: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, FA
                            Lehndorff, Nr. 19 und GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 625 ff. und 781 ff.</note>
               </seg> - als Major zu
                    diesem. Die letztere Versetzung, die nach den damaligen Begriffen für ein sehr
                    rasches Avancement galt, entfernte ihn aus der Residenz, seiner bisherigen
                    Garnison, wo sein offener heiterer Sinn, ein ungewöhnlich vorteilhaftes Äußeres,
                    vor allem aber die liebenswürdigen Eigenschaften seines Herzens und Geistes ihm
                    die allgemeinste Anerkennung verschafft hatten. </p>
            <p>Seine neuen Garnisonen, im unwirtlichsten Teile des damaligen Südpreußen (<placeName key="ed_lym_y4l_ddb">Mtawa</placeName>, <placeName key="ed_gjk_bpl_ddb">Przasznitz</placeName> usw.) bildeten den größten Kontrast mit seinem
                    bisherigen Leben am Hof und in der Hauptstadt. Der unglaubliche Krieg 1806 und
                    1807 unterbrach aber bald diesen Aufenthalt; nach mehrfachen <seg type="comment">
                  <orig>Hin- und Hermärschen, nach mehrmaligen Zusammentreffen mit dem
                            Feinde, wurde Lehndorff an der Spitze einer Abteilung seines Regiments
                            verwundet, gefangengenommen und nach Frankreich abgeführt. </orig>
                  <note xml:id="ngdz_1jt_s2b">Vgl. die Militaria aus der Dienstzeit in
                            Frankreich und zu Lehndorffs Gefangennahme während des Gefechts bei
                            Marienwerder 1827 in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 668 ff. </note>
               </seg>Erst der Tilsiter Friede
                    führte ihn in die Heimat zurück. </p>
            <p>Er nahm nun, nachdem er zwanzig Jahre Soldat gewesen war, den Abschied, nicht weil er dem
                    Vaterlande nicht auch während jener Unglücksperiode seinen Dienst hätte widmen
                    wollen, sondern nur weil er sah, dass es ein Gebot der Notwendigkeit für Preußen
                    geworden war, die Armee zu redigieren und dass es folglich zunächst Pflicht
                    aller derer wäre, den Dienst zu verlassen, die unabhängig davon eine
                    selbständige Existenz hatten. </p>
                <p>Allerdings war zwar nach dem Krieg 1806/07 der Grundbesitz in der Provinz
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, auch der größere, so
                    wenig einträglich, dass die darauf beruhenden Existenzen wohl gefährdet
                    erscheinen konnten, und namentlich hatten Lehndorffs Güter - <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> am Mauersee im Kreise Angerburg -
                    die größten Verluste erlitten, allein er sah gerade in dem Retablissement dieses
                    alten Besitzes, der sich seit den ersten Zeiten der Eroberung des Landes durch
                    den Deutschen Orden ununterbrochen in seiner Familien befunden hatte, für damals
                    seinen Beruf und widmete sich ihm mit voller Liebe. Nach den ersten
                    unerlässlichen Einrichtungen auf seinen von Freund und Feind verwüsteten Gütern
                    ging er auf die erste landwirtschaftliche Lehranstalt nach <placeName key="ed_lpt_52g_hy">Möglin</placeName> zu <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Thaer</persName> und nahm mit Eifer und Fleiß an allen dortigen Lehrkursen
                    und praktischen Versuchen teil. <seg type="comment">
                  <orig>Auf seine Begüterungen
                            zurückgekehrt, führte er dann dort einen rationellen
                            landwirtschaftlichen Betrieb mit Erfolg ein und leistete namentlich im
                            Gebiete der edleren Schaf- und Pferdezucht und der landwirtschaftlichen
                            Bauten Ungewöhnliches. </orig>
                  <note xml:id="nnly_24n_s2b">Vgl. die
                            zahlreichen Gutsakten ab 1811 in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, ab Nr. 474, die nur punktuell einbezogen werden
                            konnten. Zur Schafzucht z. B. Nr. 486, zur Pferdezucht Nr. 483, zur
                            Einführung der Fruchtwechselwirtschaft Nr. 484. </note>
                    </seg> Leistungen, die nur von denjenigen in ihrer vollen Bedeutung anerkannt
                    werden können, die im Stande sind, die Schwierigkeiten solcher Neuerungen in der
                    damaligen Zeit und unter einer größtenteils masurischen Bevölkerung zu ermessen. </p>
                <p>Inzwischen war der Winter 1812/13 herangekommen und die Katastrophe der
                    französischen Armee in Russland weckte auch die Hoffnung der preußischen
                    Patrioten auf endliche Befreiung von der Fremdherrschaft. Der hochherzige
                    Aufschwung der Provinz Preußen, gehegt und geleitet durch die damalige
                    ständische Vertretung, schuf trotz der materiellen Erschöpfung des Landes, neben
                    allem, was dem stehenden Heere zufloss, die Landwehr, das <seg type="comment">
                  <orig>National-Kavallerie-Regiment</orig>
                  <note xml:id="nwvk_3qk_gbb">Dokumente in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                            Nr. 817 (Planung und Entwurf 1813) und LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, FA Lehndorff, Nr. 20 und 21.</note>
               </seg> und die
                    freiwilligen Jägerabteilungen. Nach allen Richtungen hin war hierbei Lehndorff
                    tätig anregend und mitwirkend (siehe unter anderem <seg type="comment">
                  <orig>Yorcks Leben von Droysen</orig>
                  <note xml:id="nalf_fsw_c2b">Droysen, Johann Gustav, Das Leben des Feldmarschalls Grafen Yorck von
                            Wartenburg, 3 Bde., Berlin 1851.</note>
               </seg>). Er übernahm die
                    Formation und Führung des National-Kavallerie-Regiments und es leben noch viele,
                    die damals unter ihm gestanden und ihm von der Zeit her bis heute ihre Achtung
                    und Anhänglichkeit bewahrt haben, manche, die noch von damals her in ihm den
                    väterlichen Freund und Vater verehren. Er selbst hing mit Liebe an diesem Korps
                    von Freiwilligen, von denen so viele unter den größten Opfern eingetreten waren
                    und aus reiner wahrer Vaterlandsliebe Hab und Gut, Leben und Gesundheit freudig
                    einsetzten. </p>
                <p>Im Frühjahr 1813 verließ er an der Spitze des Regiments <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, um zur großen Armee in
                        <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName> zu stoßen und oft
                    pflegte er damals im Vertrauen auf den Mut und die Kühnheit der begeisterten
                    Schaar zu sagen: wie er wohl wisse, dass er sein Regiment gut vor und in den
                    Feind führen werde, aber nicht, wie er es wieder herausbringen werde. Und so
                    geschah es auch, denn namentlich in der Schlacht an der Katzbach, wo das
                    Regiment sich rühmlich ausgezeichnet und mehrere feindliche Kanonen eroberte,
                    hat er deshalb große <seg type="comment">
                  <orig>Verluste</orig>
                  <note xml:id="nkwd_jkq_dbb">Vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, FA
                            Lehndorff, Nr. 22. </note>
               </seg> erlitten, weil es sich zu weit
                    vorgewagt hatte. </p>
                <p>Auch in den folgenden Schlachten und Gefechten tat sich das Regiment hervor,
                    sprengte feindliche Quarrées, nahm Kanonen und machte viele Gefangene, so ganz
                    besonders bei <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName>. Überall war
                    dabei Lehndorff voran. Zweimal wurde ihm das Pferd unter dem Leibe
                    erschossen.</p>
            <p>Im weiteren Verlauf des Feldzuges 1813/14, als seine Anciennitätsverhältnisse ihm das
                    Regimentskommando erlaubten, wurde Lehndorff dem Yorckschen Hauptquartier
                    beigegeben und zu verschiedenen Sendungen und Kommandos gebracht. Er erhielt die
                    beiden eisernen Kreuze und mehrere russische und andere fremde Orden und
                    Ehrenzeichen. Auch war er zur Zeit des Besuchs der verbündeten Monarchen mit
                        <persName key="ed_jnh_mvm_zcb">Blücher</persName> in <placeName key="ed_cst_hsm_zcb">London</placeName> und längere Zeit in <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>, auch später in <placeName key="ed_ztb_bm1_my">Wien</placeName> zur Zeit des Kongresses. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Nach der Kampagne 1815 blieb er in Frankreich </orig>
                  <note xml:id="nljg_bxn_s2b">Zu den Jahren 1813 bis 1815: GStA PK, XX. HA, Rep.
                            54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 562 bis 564.</note>
               </seg>bei der
                    Okkupations-Armee, von welcher er die Brigade kommandierte, die um und in
                        <placeName key="ed_mzz_jfr_gbb">Sedan</placeName> stand. 1818 kam er nach
                        <placeName key="ed_hkz_d1b_1bb">Köln</placeName> in Garnison, wo er eine
                        <seg type="comment">
                  <orig>Kavalleriebrigade bis zum Jahr 1823
                            führte.</orig>
                  <note xml:id="nu1k_j5n_s2b">Zu diesen Jahren: GStA PK, XX.
                            HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 529, 532, 534, 535 und
                            600.</note>
               </seg> In diesem Jahre vermählte er sich, nachdem er
                    inzwischen Generalmajor geworden war, mit <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Pauline
                        Gräfin Schlippenbach</persName> und wurde dann auf seinen Wunsch nach
                        <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> versetzt, um seiner
                    Begüterung näher zu sein. Dort stand er zehn Jahre in Garnison, während welcher
                    Zeit ihm 5 Kinder, <seg type="comment">
                  <orig>3 Söhne </orig>
                  <note xml:id="nlxl_5sw_c2b">
                     <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl
                                Meinhard</persName>, <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich</persName> und <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg</persName>
                        </note>
                    </seg>und 2 <seg type="comment">
                  <orig>Töchter</orig>
                  <note xml:id="nikz_zsw_c2b">
                     <persName key="ed_mrr_p22_b2b">Pauline</persName> und <persName key="ed_f5w_2fm_2y">Magdalena</persName>
                  </note>
               </seg>, geboren
                    wurden. Die Sorge für deren Zukunft trat ihm nun immer näher; er suchte daher im
                    Jahr 1833, nachdem er zum zweiten Mal 20 Jahr lang der Armee angehört hatte,
                        <seg type="comment">
                  <orig>seinen Abschied nach und erhielt ihn als
                            Generallieutenant.</orig>
                  <note xml:id="ncg5_1k5_gfb">Auf die Scheidung
                            von Pauline geht der Nekrolog nicht ein.</note>
               </seg>
            </p>
            <p>Seitdem lebte er fast ausschließlich auf dem Lande, zum größten Teil in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, zum Teil auch auf seinen Gütern
                    bei <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName>, <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> usw., die er von seinem einzigen Bruder, dem im Jahre
                    1835 kinderlos verstorbenen ehemaligen Gesandten Grafen <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Heinrich Lehndorff</persName> geerbt hatte. - Die
                    Erziehung seiner Kinder und die Sorge für seine Gutsinsassen waren von da an
                    seine Hauptbeschäftigung. Er war von den letzteren wie ein Vater geliebt und
                    geehrt, und wenn irgendwo in der Provinz, so hatten sich auf seinen Gütern, die
                    fern von größeren Städten und Landstraßen, halb umschlossen vom Maueresee, in
                    einer grässlichen Abgeschiedenheit liegen, patriarchalische Verhältnisse
                    erhalten. Im Jahre 1848 wollten alle seine Gutsinsassen bei allen Wahlen nur ihm
                    ihre Stimme geben und wenn es in seiner Begüterung eine Aufregung gab, so war es
                    die, ihn gegen Gefahren verteidigen zu wollen, die ihn von außerhalb hätten
                    bedrohen können. Geben und Wohltun waren seine Hauptfreude! Der Flur seines
                    Hauses war ein nie leerer Sammelplatz der Armee der ganzen Umgegend und keiner
                    verließ ihn unbeschenkt und ohne freundlichen Zuspruch. In den Jahren der
                    Teuerung und des Misswachses jener Gegend 1844-45 und 57 und anderen wurde
                    namentlich im Winter, wo die armen Leute der benachbarten kleinen Städte und
                    Domainendörfer nirgends Verdienst und Arbeit fanden, in seinem Hause täglich für
                    die Hungrigen Speise und Trank bereitet, die von außerhalb seiner Güter - denn
                    für die Notleidenden innerhalb derselben hatte er ohnehin schon gesorgt - oft
                    viele Meilen weit in Schaaren gezogen kamen, um dort gesättigt zu werden. </p>
            <p>Aber auch den öffentlichen Angelegenheiten entzog er sich nicht. Abgesehen von den
                    landwirtschaftlichen, hippologischen und anderen gemeinnützigen Vereinen, deren
                    Mitglied er war, nahm er auch an den provinzialständischen Versammlungen teil.
                    Während des Huldigungslandtages 1840 war er Landtagsmarschall; um diese Zeit
                    erhielt er den großen Roten Adlerorden, fünf Jahre später die
                    Landhofmeisterwürde. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Im Sommer 1852 erlebte er noch die große ehrenvolle Freude des Besuchs
                            seines <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Königs</persName>, der von der
                            Feste <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> aus über den
                            Mauersee am 1. August in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> landete und dort die schönen alten
                            Eichenwälder und die Parkanlagen mit Interesse wiedersah, die er schon
                            in früheren Tagen als Kronprinz im Jahr 1808 einmal besucht hatte.
                            </orig>
                  <note xml:id="nd4y_gl5_gfb">- Am 1. August 1852 nächtigte
                                <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Friedrich Wilhelm IV. </persName> in
                            Steinort, dass ihm bereits von einer Reise durch <placeName key="ed_z15_pdp_tcb">Litauen</placeName> und <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName> im Sommer 1809 bekannt war,
                            vgl. Schultze, Lebensbild, S. 663 und GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 730.</note>
               </seg>
            </p>
                <p>Am 18. Januar 1853 wurde Lehndorff die höchste Ehre der Monarchie, der <seg type="comment">
                  <orig>Schwarze Adlerorden</orig>
                  <note xml:id="ndnj_mb5_s2b">Vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                            811.</note>
               </seg> zuteil. Rüstig und tatkräftig, ja jugendlich frisch an
                    Leib und Seele, wie er sein ganzes Leben hindurch gewesen war, verlebte er noch
                    das letzte Jahr und endete in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> sanft und schmerzlos am <seg type="comment">
                  <orig>7.
                            Februar 1854 im 84. Jahre, beweint von vielen, betrauert von allen, die
                            ihn kannten; ohne Feind und Widersacher. </orig>
                  <note xml:id="nckg_4xg_cdb">Lehndorff wurde vorerst in der Dönhoffschen
                            Familiengruft in Königsberg beigesetzt, bis das Erbbegräbnis in Steinort
                            am Mauersee fertiggestellt war, in dem dann auch seine Frau 1871
                            beigesetzt wurde. Andere Vorverstorbene wie die Mutter und der älteste
                            Sohn und dessen Gemahlin wurden hierher umgebettet. </note>
               </seg>
            </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
