<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_grm_vwy_fjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Puschke an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Steinort, 30. August
                    1854</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_grm_vwy_fjb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 821, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bc1_knd_py">Puschke, Friedrich August (1811-1861)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1854-08-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff, Carl Meinhard Friedrich Wilhelm
                        Heinrich Graf von (Königsberg, 20.10.1826-Riola bei Bologna,
                        28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 30. August 1854</dateline>
					          <salute>Hochgeborener Herr Graf, <lb/>Gnädigster Graf und Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren vielfache Beweise eines gnädigen Wohlwollens gegen mich ermutigen mich, mit
                    einer untertänigsten Bitte Hochdenselben zu nahen.</p>
                <p>Alle übrigen Lehrer in Hochdero Begüterung genießen schon sehr lange die Vorteile
                    der Separation ihres Schullandes in einem Plane, während ich der einzige bin,
                    der diese Vorteile entbehren muss.</p>
                <p>Das hiesige Schulland liegt in drei Feldern verteilt in einer solchen Entfernung
                    vom Gute, dass die anderen Lehrer ihre halbe Feldarbeit wohl verrichtet haben
                    können, ehe ich nur dahin komme. Will ich einmal meine Felder an einem Tage
                    nachsehen, was oft notwendig ist, um mich zu überzeugen, ob sie nicht verhütet
                    sind, so habe ich einen Weg von beinahe einer Meile zu machen. Doch dieses ist
                    nicht der einzige, auch nicht der größte Nachteil. Die ungünstige Lage derselben
                    ist es hauptsächlich, welche mir sehr oft bedeutende Verluste verursacht. Diese
                    gilt namentlich von den Morgen am kleinen Eichwald und am Orgelberg.</p>
                <p>Bei schneereichen Wintern setzt sich gewöhnlich der Schnee daselbst, vom Sturm
                    zusammengetrieben, in solcher Masse, dass die Frühlingssonne ihn erst sehr spät
                    bewältigen kann und die Wintersaat gewöhnlich wenn nicht ganz, so doch zum
                    größten Teil erstickt. Im gleichen verhält es sich bei nassen Jahren mit dem
                    Ausfall und Untergang der Saaten und Feldfrüchte im Wasser. </p>
                <p>Wiewohl dieses Jahr ein gesegnetes in jeder Beziehung für Feldfrüchte genannt
                    werden kann, so sind die Erträge von meinen Morgen sehr spärlich, ja kümmerlich.
                    So habe ich von 2 Schfl. Kornaussaat kaum 5 Schfl. erbaut, also das 2 1/2 te
                    Korn. Von 2 Schfl. Weizen 10 - also das 5. Korn. Hieraus mögen Ew. Hochgeboren
                    gnädigst beurteilen, wieviel ich in schlechten Jahren erbaut habe.</p>
                <p>Nehme ich nun von diesem Ertrage die Saat und den Drescherlohn ab, so bleibt mir
                    zu meinem Unterhalte sehr wenig übrig, dass ich nur mit trüben Blicken der
                    Zukunft entgegensehen kann.</p>
                <p>Um in Zukunft vielleicht glücklichere Resultate von meiner Feldwirtschaft zu
                    erzielen, habe ich Ew. Hochgeboren hiermit untertänigst bitten wollen, die
                    Separation des hiesigen Schullandes nach dem vorhandenen Flächenmaße in einem
                    Plane nicht zu weit vom Gute gnädigst zu bewilligen.</p>
				        <closer>
					          <salute>In tröstender Hoffnung einer gnädigen Erhörung meiner Bitte verharre ich ehrerbietigst
                        <lb/>Ew. Hochgeboren ganz untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Friedrich Puschke</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
