<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_h4j_csn_xcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Instruktion. Steinort, nach dem 7. Februar 1854</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_h4j_csn_xcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Hierzu gehören auch Instruktionen für das Schlosspersonal, jetzt in: APO,
                        Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 118, verfasst von <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Pauline von Lehndorff </persName>und <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna von Lehndorff </persName>(1836, 1854), mit
                        detaillierten Angaben über die Speisung der Bedienten in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> sowie Instruktionen für die
                        Haushälterin, in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                        Nr. 757. - Siehe auch: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.153: Promemoria der
                        Gräfin Anna Lehndorff betr. Wirtschaftsausgaben (Belege 1855-1893), Nr. 278:
                        Schriftliche Arbeitsbefehle der Gutsherrschaft an Angestellte (1734-1910)
                        sowie Nr. 296: Küchenzettel, Speisenverzeichnisse etc. (1797, 1824-1837,
                        1887, 1890). </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 148, Bl. 1-3</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                    (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <date notBefore="1854-02-08" notAfter="1854-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/3/148/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <hi rendition="#u">Instruktion für die Wirtschafterin in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
               </hi>
            </p>
                <p>Da es bei dem Eintritt in einen neuen Wirtschaftskreis nötig und wünschenswert
                    ist, mit den Pflichten und Anforderungen desselben möglichst bekannt zu sein, um
                    sich mannigfache Unannehmlichkeiten zu ersparen, die aus Unkenntnis des
                    Verhältnisses entstehen, so habe ich hier meine Wünsche und Bestimmungen
                    niedergeschrieben mit dem tiefsten Vertrauen, dass die Wirtschafterin solche
                    recht beherzigen und sich bemühen werde, ihre Stellung zu meiner Zufriedenheit
                    auszufüllen.</p>
                <p>Den Zeitpunkt des Aufstehens für die Wirtschafterin und die ihr untergebenen
                    Mädchen setze ich für den Sommer um 4 Uhr, für den Winter um 5 Uhr fest.</p>
                <p>Während jedes der Mädchen ihren bestimmten Arbeiten nachgeht, sorgt die
                    Wirtschafterin für das herrschaftliche Frühstücksgedeck und die Ausgabe für den
                    ganzen Tag.</p>
                <p>Gegen 9 Uhr früh versammelt sich die Wirtschafterin mit ihren Mädchen oben im
                    Schlosse zur Morgenandacht, nach der sie zu etwaigen Besprechungen sich bei mir
                    melden kann.</p>
                <p>Die Wirtschafterin hat 5 Tische zu besorgen</p>
                <p>1. den herrschaftlichen Tisch gewöhnlich um 5 Uhr, Sonntags aber um 3 Uhr</p>
                <p>2. den Offiziantentisch um 12 Uhr</p>
                <p>3. den 1. Kammertisch</p>
                <p>4. den 2. Kammertisch und Beitisch ebenfalls um 12 Uhr. Auf letzteren kommt
                    Donnerstags und Sonntags Fleisch und alle Sonntage ein halber Liter Bier pro
                    Mann, alle Feiertage eine Vorspeise und Braten und 1 Topf Bier pro Mann, 1/2
                    Topf Bier pro Mädchen, am Feiertag-Abend erhalten alle Tische kaltes Essen und
                    1/2 Bier. </p>
                <p>Die Mädchen erhalten alle 1. und 2. Feiertage Kaffee von 1/Lot a Person, mit
                    Milch und Honig angemacht, und Strietzel zugeschnitten. Die Männer erhalten <seg type="comment">
                  <orig>Warmbier von Bier, Milch, Brot und Mehl</orig>
                  <note xml:id="nygp_drf_nlb">Warme Biersuppe war auf dem Land ein häufiges
                            Frühstück für Erwachsene wie für Kinder, wobei Dünnbier verwendet wurde;
                            sie wurde durch die neue Mode verdrängt, morgens Kaffee zu trinken und
                            dazu Brot zu essen.  </note>
               </seg> mit Striezel und etwas Schmalz.
                    Außerdem hat niemand Anspruch auf Frühstück oder Essen ohne meine spezielle
                    Erlaubung, und die Waschfrauen erhalten an den Waschtagen Frühstück und
                    Vesperbrot.</p>
                <p>Alle Freitag ist Backtag für das Leute-Brot von 2 1/2 Scheffel Roggen und am
                    Sonnabend für das feinere Tischbrot von 1 Scheffel.</p>
                <p>Von dem Schwarzbrot werden auf die Woche jedem Mann 12 Pfund, jedem Mädchen 7
                    Pfund ungebacken zugewogen.</p>
                <p>Außerdem erhält der Rechnungsführer, der Wirtschafter und der Gärtner wöchentlich
                    ein Tischbrot und täglich zum Frühstück für alle drei 1/2 Topf unabgerahmte
                    Milch, wie solches letztere auch für das Schlosspersonal, Wirtschafterin, Damen,
                    Kastellanin, Jäger, Bediente gegeben wird.</p>
                <p>Von Ostern bis Michaelis in den langen Tagen bekommen die Leute Vesperbrot,
                    bestehend aus 1/2 Quart saurer Milch für jeden.</p>
                <p>Alle Vierteljahr ist große Wäsche und muss daher alles vorher gründlich von der
                    Wirtschafterin nachgesehen und von ihr und ihren Mädchen ausgebessert werden.
                    Auch muss sie die Wäsche selbst persönlich beaufsichtigen, damit nicht
                    Unordnungen und Verschwendung von Seife usw. vorkommen, was ohne Aufsicht so oft
                    einreißt. An Wäsche hat die Wirtschafterin zu verteilen:</p>
                <p>A. An Bettwäsche</p>
                <p>Den Offizianten und der Wirtschafterin, Köchin und Stubenmädchen alle 4
                    Wochen</p>
                <p>dem Jäger und Bedienten alle 6 Wochen</p>
                <p>den Stallleuten Knechten und Mädchen alle 1/6 Jahr</p>
                <p>B. Handtücher</p>
                <p>Den Offizianten, der Wirtschafterin, dem Jäger, Bedienten, Köchin und
                    Stubenmädchen wöchentlich, jedoch dem Rechnungsführer 2</p>
                <p>den Mädchen je zwei wöchentlich 1</p>
                <p>den Stallleuten, Knechten alle 14 Tage 1</p>
                <p>C. Tischtücher und Servietten</p>
                <p>Für den Offizianten und 1. Kammertisch alle 14 Tage ein Tischtuch und alle 8 Tage
                    Servietten</p>
                <p>D. Wischtücher</p>
                <p>Dem unteren Stubenmädchen 4 lange und 4 kurze zum Reinigen, in der Küche 2 lange
                    und 2 kurze und dem Gärtner 1 langes</p>
                <p>Alle Frauen, die beim Heckseln, beim Gänse- und Schweineschlachten und Kuhmist
                    machen, beim Seife kochen oder großen Wäsche und <gap reason="illegible"/>
                    gebraucht werden, hat die Wirtschafterin stets in das dazu bestimmte <unclear reason="illegible" cert="low">Dienste</unclear>buch einzutragen, mir zur
                    Genehmigung vorzulegen und dem <gap reason="illegible"/> Oberinspektor mit
                    Angabe der Zeit, wann sie gebraucht worden, <gap reason="illegible"/> zu lassen. </p>
                <p>Für möglichst frühzeitige Ablieferung des Flachses muss die Wirtschafterin sorgen
                    und es dann genau im Gespinstbuch verzeichnen. Mitte November lässt sie dann
                    durch den Wirtschafter alle Hospitaliten, die 1 Kuh haben und auf den selbst
                    administrierten Gütern verpflichtet sind, 10 Pfund Grob-<gap reason="illegible"/> oder 6 Pfund Fein-<gap reason="illegible"/> oder 4 Pfund Flachs unentgeltlich
                    spinnen kommen, und gibt ihnen das Gespinst, welches sie zum Heil. Dreikönigstag
                    abzuliefern haben, und zur besseren Übersicht für die Wirtschafterin füge ich
                    auch die Leistungen der ihr untergebenen Mädchen bei.</p>
                <p>Alle täglichen Geschäfte als Reinigen der Hausflure, Treppen, Wirtschafterin-,
                    Offizianten-, Jungfern- und Bedienten- und Ess-Stuben, darin das Essen
                    aufgetragen, und Reinigen der Geschirre für den Offizianten- und den 1.
                    Kammertisch, das Heizen der Öfen pp. hat das untere Stubenmädchen (zur Zeit
                    Maria <persName key="ed_zp3_3kl_ddb">Knopke</persName>) zu besorgen und in der
                    übrigen Zeit zu spinnen, zu nähen oder auszubessern.</p>
                <p>Alle Verrichtungen in der Küche als Holz und Wassertragen, die Küche selbst und
                    alles Geschirr darinnen zu reinigen und in bester Ordnung zu halten sowie auch
                    das Leute-Kochen und Brotteigkneten hat die Köchin (zur Zeit Jette <persName key="ed_jdc_lkl_ddb">Schaffran</persName>) zu verrichten.</p>
                <p>Das tägliche Reinigen des Federviehstalls, das Füttern und Beaufsichtigen des
                    Federvieh selbst, das Mästen der Gänse und Enten pp. liegt der <gap reason="illegible"/>-Frau (zur Zeit Sand) ob, außerdem hat sie der Köchin
                    beim Kartoffeln reinigen, Fisch schrapen, Gemüse putzen und beim Brot backen zu
                    helfen, dem 2. Kammertisch und Beitisch das Essen aufzutragen, das Geschirr zu
                    reinigen und in der übrigen Zeit zu spinnen. Sie hat auch die Abtritte im
                    Schlosse täglich zu reinigen.</p>
                <p>Das Milchen dreimal des Tages, im Sommer schon um 2 Uhr Morgens vor dem
                    Austreiben der Kühe, wie auch das Füttern der Kälber, das Reinigen der
                    Milchgeschirre hat das Milchmädchen (zur Zeit Auguste <persName key="ed_evv_4kl_ddb">Scheumann</persName>) zu verrichten, außerdem zu
                    buttern, zu nähen, zu spinnen und zu weben.</p>
                <p>Das Füttern der Schweine und das Reinigen des Stalles hat zur Zeit die Luise
                        <persName key="ed_prt_skl_ddb">Pollaschke</persName> zu besorgen und
                    außerdem in der Küche und beim Buttern pp zu helfen.</p>
                <p>Das Spinnmädchen Lotte <persName key="ed_eyw_vkl_ddb">Soyan</persName> hat außer
                    dem Spinnen beim Milchen zu helfen und bei großen Reinigungen.</p>
                <p>Die 6 Waisenkinder, welche ich hier im Schlosse erziehe, lege ich meiner
                    Wirtschafterin noch recht besonders an das Herz, dass sie dieselben mit
                    mütterlicher Liebe und Ernst überwache und sie zu Reinlichkeit, Ordnung und
                    Fleiß anhalte. Sie müssen, wenn sie nicht in der Schule sind, zu häuslichen
                    Arbeiten als Gemüse putzen, Geschirr reinigen, Spinnen und Spulen angehalten
                    werden, damit sie beizeiten lernen, in den Verhältnissen, darin sie geboren,
                    tätig und tüchtig zu werden. Näheres werde ich mündlich noch darüber mit der
                    Wirtschafterin besprechen. Im Reinigen ihrer Stube haben sie sich so wie auch
                    die Wirtschaftsmädchen in der ihren abzuwechseln. Es hat die Wirtschafterin
                    täglich solches zu kontrollieren, dass es ordentlich geschehe, die Betten
                    täglich saubergemacht werden, wie sie überhaupt das ganze untere Personal
                    ernstlich zur Ordnung, Reinlichkeit und Pünktlichkeit anzuhalten hat, auch auf
                    deren Anzug zu sehen, dass er stets sauber und ordentlich und alle Mädchen und
                    Kinder stets <unclear reason="illegible" cert="high">Käppel</unclear>
                    tragen.</p>
                <p>Im allgemeinen ist es mein Wunsch, dass die Wirtschafterin überall auf
                    größtmögliche Ordnung und Sauberkeit achte auf den Fluren, Treppen, in der
                    Küche, dass Kasserollen, Töpfen und Geschirre nach jedesmaligen Gebrauch
                    sogleich gereinigt werden und Tische und Bänke in reinlichstem Zustand erhalten
                    werden.</p>
                <p>Zur Erleichterung des Reinigens bestimme ich, dass auf dem hinteren Hausflur, in
                    der Küche und Gesindestube täglich Sand gestreut werde.</p>
                <p>Am Sonnabend haben alle Mädchen beim Scheuern und Putzen zu helfen und hat die
                    Wirtschafterin zu überwachen, dass es nicht oberflächlich oder schlecht
                    geschehe, ganz besonders gilt dieses von dem vierteljährlichen großen Scheuern
                    des Hauses pp.</p>
                <p>Im Winter haben die Mädchen der Köchin beim Holz und Wasser tragen zum Sonntag zu
                    helfen und soll Sonntag abends an allen Tischen nur kaltes Abendbrot gegeben
                    werden, damit die Köchin auch den Ruhetag genieße.</p>
                <p>Sonntags hat die Wirtschafterin die Mädchen zu ermahnen, abwechselnd in die
                    Kirche zu gehen, etwaige Besuche derselben bei ihren Verwandten hat sie mir zu
                    melden, doch dürfen die Mädchen nie länger wie bis 9 Uhr abends fortbleiben. Zum
                    Tanz dürfen die Mädchen nie ohne meine Spezial-Erlaubnis gehen. Es ist mein
                    entschiedener Wille, dass sich niemand in der Mädchenstube umhertreibe,
                    namentlich Männer, die dort nie etwas zu suchen haben, deshalb hat die
                    Wirtschafterin streng darauf zu sehen, dass weder Boten, Bettler noch Juden sich
                    dort aufhalten.</p>
                <p>Von Ostern bis Michaelis haben die Mädchen nach dem Abendbrot frei. Im Winter sie
                        <unclear reason="illegible" cert="low">Klunkern</unclear> mit 1 Sgr. 5 D
                    bezahlt bekommen. Im Sommer haben alle Hospitaliten ohne Ausnahme auf 2-3 Tage
                    herzukommen und die herrschaftlichen Federn zu reißen, wo sie denn auch Mittag
                    und Vesper bekommen.</p>
                <p>Das ab- und wieder eingelieferte Garn hat die Wirtschafterin recht pünktlich
                    stets in das Gespinstbuch einzutragen, jeden Mangel am Gespinst mir gleich zu
                    melden, sich selbst aber die guten und schlechten Spinnerinnen zu merken für
                    künftige Austeilungen. Über die Verwendung des Garns werde ich stets persönlich
                    verfügen.</p>
                <p>Auch in den übrigen Buchführungen hoffe ich auf die Gewissenhaftigkeit und
                    Pünktlichkeit der Wirtschafterin. In dem Fischbuch sind die wöchentlichen
                    Fischlieferungen genau einzutragen. In dem Wildbuch sind die jedesmaligen
                    Lieferungen der einzelnen Jäger zu bezeichnen. In dem Schlachtbuch ist alles an
                    die Wirtschaft gelieferte Schlachtvieh zu bemerken, in dem Milchbuch nach
                    jedesmaligem Melken der Ertrag und später der Verbrauch anzuführen. In dem
                    Viehbuch sind die Lieferungen der Leute und des eigenen Federviehs sowie auch
                    der tägliche Verbrauch einzutragen, in dem Lichtbuch der Zugang und Abgang genau
                    anzunotieren und endlich in dem Ausgabenbuch alle kleineren laufenden
                    Wirtschaftsausgaben einzutragen.</p>
                <p>Diese Bücher werden mir von der Wirtschafterin alle 1. des Monats zur Durchsicht
                    vorgelegt.</p>
                <p>Die Inventarien hat die Wirtschafterin mit größtmöglichster Treue und Wachsamkeit
                    zu beaufsichtigen und alle 1/4 Jahre sämtliche Sachen durchzugehen, die nötig
                    auszurangierenden Stücke mir vorzulegen und Ab- und Zugang stets pünktlich im
                    Inventarienbuch, welches ich ihr übergeben, einzutragen.</p>
                <p>Auf die Betten des Inventariums hat die Wirtschafterin ihr besonderes Augenmerk
                    zu richten, dieselben hier in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> öfters zu revidieren, für ihr fleißiges Lüften im
                    Sommer Sorge zu tragen und alle 1/4 Jahr die Betten auf den Vorwerken zu
                    revidieren, um nötige Umschüttungen pp. beizeiten vornehmen zu lassen und
                    überhaupt gute Ordnung unter den Betten zu halten.</p>
                <p>Alle Frühjahr muss die Wirtschafterin mit dem Gärtner besprechen, was für die
                    Wirtschaft im herrschaftlichen Küchengarten zu pflanzen und zu sähen nötig sei.
                    Im Oktober ist dann das Gemüse pünktlich abzufordern, um in die Keller gebracht
                    zu werden.</p>
                <p>Bei dem Obstpflücken muss sie zugegen sein, dasselbe in Empfang nehmen, um für
                    die Erhaltung des Tafelobstes wie für die beste Bereitung des Backobstes zu
                    sorgen.</p>
                <p>Auch beim Honigausbrechen muss die Wirtschafterin zugegen sein, ihn in Empfang
                    nehmen und tätig und umsichtig die Läuterung desselben besorgen. </p>
                <p>Die sorgsamste, beste Behandlung des Fleisches und Einteilung und sparsame
                    Verwendung desselben hoffe ich zuversichtlich von der Wirtschafterin, da ich
                    daran festhalte, dass jedem das seine gut und ordentlich zukomme, aber auch das
                    geringste nicht verkomme oder vergeudet werde.</p>
                <p>Den Schlüssel zum Eiskeller führt die Wirtschafterin allein und dürfen die Leute
                    allein nie dort hingeschickt werden, da solch ein nur allzu leicht zur
                    Gewohnheit werdendes Schicken die Leute allmählich zu Veruntreuungen führt und
                    zu Unordnungen aller Art Anlass gibt.</p>
                <p>Auch hat die Wirtschafterin zur Vermeidung von Durchstechereien und Schleppereien
                    nach jedesmaliger Mahlzeit alle Essensüberreste in Empfang zu nehmen und zum
                    anderen Tage zu verwenden oder Armen, denen ich es erlaube, zu verabreichen.</p>
                <p>Das tägliche Beaufsichtigen in der Zeit der Gänsemästung, des Fütterns und des
                    regelmäßigen Austeilens desselben erwarte ich bestimmt von der Wirtschafterin,
                    damit durch große Pünktlichkeit und Ordnung auch dieser Zweig der Wirtschaft dem
                    Ganzen Ehre mache.</p>
                <p>Ebenso wünsche ich, dass die Wirtschafterin recht oft dem Melken der Kühe
                    beiwohne und das gehörige Ausmilchen derselben beaufsichtige, da durch Faulheit
                    der Mädchen so viel Milcherträge verloren gehen können. Auch die öftere
                    Inspizierung der Kälber und Schweine verlange ich von der Wirtschafterin, damit
                    in allen Dingen Ordnung herrsche.</p>
                <p>Wenn Vorräte in der Wirtschaft ausgegehen, so hat die Wirtschafterin mir solches
                    rechtzeitig zu melden, damit ich dieselben mit Muße ergänzen kann.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
