<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_nbn_xbp_dz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title>Friedrich August Stüler an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Berlin, 8. August 1855</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_nbn_xbp_dz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 254, Bl. 25-26. Die Akte enthält auch
                            Zeichnungen zum Bauvorhaben.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_lt4_fcp_dz">Stüler, Friedrich August (1800-1865)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1855-08-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Meinhard (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
                <note>Nach dem Schreiben vom <ref target="lehndorff_jfm_pwm_xcb">20. November 1854
                    </ref> hatte Maurermeister <persName key="ed_thf_5tp_dz">Laudien</persName> am
                    10. Januar 1855 Lehndorff Kostenvoranschläge für das Erbbegräbnis unterbreitet,
                    und auch in den folgenden Monaten dazu korrespondiert (Bl. 6 ff.). Regelmäßig
                    hatte der Graf die Kosten mit Rotstift nach unten korrigiert, z. B. am 2. April
                    1855, hier blieben statt der 1.128 Rtlr. 29 Gr. als Summe 941 Rtlr. 14 Gr. und 1
                    D. Lehndorff merkte an: <quote>NB. Gurte sind beim Kuppelgewölbe übrig, sogar
                        mehr als nötig.</quote> Siehe auch die der Akte beiliegende <quote>Zeichnung
                        zu einem <ref target="lehndorff_bpn_zxy_dcb">Erbbegräbnis, projektiert von
                            Laudien, kopiert von Rathke</ref>
               </quote>, seit 2019 im StA L, Bestand
                    21950 Familienarchiv Lehndorff [zuvor: HStA Dresden, Bestand 12884: Karten und
                    Risse, Schr 000, F 184, Nr. 034-044]. - Stüler hatte bereits für die Grafen von
                    Hahn in <placeName key="ed_yps_bwn_my">Basedow</placeName> das Torhaus
                    umgestaltet. Der dortige Park ist eine Schöpfung des Landschaftsarchitekten
                    Peter Jospeh <persName key="ed_irf_55l_ddb">Lenné</persName>. An diesen hatte
                    sich schon <ref target="lehndorff_wzj_fcq_ddb">Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        Lehndorffs wegen der Umgestaltung Steinorts</ref> gewandt. Zur Umgestaltung
                    Basedows: Hahn von Burgsdorff, Clemens Graf, Das Geschlecht der Hahns und ihr
                    Stammsitz Basedow, in: Burgen, Schlösser, Gutshäuser in Mecklenburg-Vorpommern,
                    Aalen 1992. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 8. August 1855</dateline>
					          <salute>Euer Hochgeboren</salute>
                </opener>
				        <p>habe ich vor meiner Abreise vor 5 Wochen weder auf die Fragen bezüglich der neuen Gruft
                    antworten, noch die nicht ganz vollendeten Zeichnungen schicken können. <seg type="comment">
                  <orig>Da ich nun beides einem jungen Mann überlassen
                            musste</orig>
                  <note xml:id="nqhj_tgp_dz">Dem in <persName key="ed_lt4_fcp_dz">Stülers</persName> Büro beschäftigten
                            Architekten H. <persName key="ed_dwt_qtp_dz">Lauenburg</persName>, siehe
                            dessen Schreiben wegen des neuen Entwurfs an Lehndorff vom 9. Juli 1855
                            in der Akte, Bl. 23-24. Hierin äußert er sich zu Baudetails und verweist
                            er auf die guten Erfahrungen, die Stüler bei der Verwendung von
                            Zopfsteinen für die Wölbung des Saales bei dem neuen Königlichen Museum
                            gemacht habe. Die Zeichnung des Erbbegräbnisses liegt der Akte bei, Bl.
                            1-2.</note>
                    </seg>, so weiß ich nicht, ob es genügend geschehen sei, und bitte daher
                    ergebenst, mich hierüber beruhigen zu wollen. Hinsichtlich einiger Punkte
                    erlaube ich mir noch folgendes anzuführen: </p>
            <p>1. Die Pfeilerspitzen können auf dreierlei Weise ausgeführt werden <lb/>a.) aus sehr festem
                    wetterbeständigem Ton von der hiesigen <orgName key="ed_dbc_15p_dz">Marchschen
                        Fabrik</orgName> (sogenannte Steinmasse), welchem durch Zusatz von
                    Mineralien die Farbe des dortigen Tones gegeben werden kann <lb/>b.) aus
                    Gusszink <lb/>c.) aus getriebenem Zinkblech. <lb/>Letzteres ist das Wohlfeilste,
                    das erstere das Vorzüglichste, weil am meisten homogen mit der ganzen Baumasse.
                    Übrigens würden die Türmchen wohl jedenfalls hier - wenn nicht in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> - auszuführen sein, damit sie
                    dauerhaft und glanzvoll ausfallen. </p>
            <p>2. <seg type="comment">
                  <orig>Der ganze Bau war nicht anders als in gefugtem Rohbau (mit
                            Stabfugen) gedacht. </orig>
                  <note xml:id="njmh_bz3_d2b">
                     <quote>Der Bau
                                ist in rotem Backstein verkleidet. Insgesamt präsentiert die Kapelle
                                sich in neogotischer Gestaltungsform. Der Grundriss und die an den
                                acht Ecken angelegten Strebepfeiler sind auch aus statischen Gründen
                                gewählt worden, um den Gewölbeschub sicher abtragen zu können. Die
                                Fassadenachsen weisen jeweils eine hohe Spitzenbogenöffnung mit
                                Rautenverglasung und Dreieckübergiebelung mit Occulusöffnung darin
                                auf. Der Bau besteht aus einem achteckigen Untergeschoss mit nach
                                innen eingezogenen Strebepfeilern und Zeltgewölbe sowie einem
                                Kapellenraum, bei dem durch ein eingezogenes rundum verlaufendes
                                Gurtgesims ein Doppelgeschoss angedeutet ist, mit in die Wand-Ecken
                                eingestellten schmalen kapitellbekrönten Säulen. Ein filigran
                                gestaltetes Sternrippengewölbe überspannt den Kapellenraum</quote>.
                                <ref target="https://deutsch-polnische-stiftung.de/projekte/1609-2/">https://deutsch-polnische-stiftung.de/projekte/1609-2</ref>.
                        </note>
               </seg>Jede andere Art der Ausführung würde m. E. weniger dauerhaft
                    und passend sein. Wegen der vielen schwierig in Kalkstein herzustellenden Ecken
                    würde ich dieselben nur zum untersten Absatz des Bauwerks über der Erde inkl.
                    Fundament, zum eigentlichen Oberbau aber Ziegel anzunehmen raten. Die
                    Gliederungen p. müssen in Backsteinen ausgeführt werden. </p>
            <p>3. Als Dachmaterial würde mir Schiefer bei weitem das
                    liebste sein. Ich hoffe, dass in Königsberg ein Schieferdecker existiert,
                    welcher die Arbeit sowohl als die Beschaffung englischen Schiefers besorgt. Der
                    Stadtbaurat <persName key="ed_n3l_25p_dz">Böhm</persName> würde darüber die
                    beste Auskunft geben können. Da die Flächen nicht groß sind, so würde die
                    kleinere Kante zu verwenden sein. Der Schieferdecker müsste zur Bestellung
                    desselben eine Zeichnung des Daches erhalten. Die Kehlen werden in Gegenden, wo
                    Schieferbedachung sehr zu Hause ist, in der Regel ebenfalls ausgeschiefert, dort
                    möchte starkes Zink No. 13-14 (oder starkes Kantenblech) anzuwenden sein.
                    </p>
            <p>Die übrigen in Euer Hochgeboren Schreiben enthaltenen Bemerkungen sind in
                    der Zeichnung berichtigt. Sollte aber irgend eine Auskunft noch jetzt oder
                    später zu geben sein, so wissen Sie, wie gern dazu bereit ist</p>
				        <closer>
					          <salute>Euer Hochgeboren ganz ergebenster</salute>
					          <signed>Stüler</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
