<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mmp_jyj_h3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>George Adalbert von Mülverstedt an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Berlin,
                    25. März 1855</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mmp_jyj_h3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort (unverzeichnet)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_my1_zlb_1bb">Mülverstedt, George Adalbert von
                        (1825-1914)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1855-03-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff, Carl Meinhard Friedrich Wilhelm
                        Heinrich Graf von (Königsberg, 20.10.1826-Riola bei Bologna,
                        28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 25. März 1855 <lb/>Churmärkisches Landschaftshaus <lb/>
                        Spandauer Str. N. 59 </dateline>
					          <salute>Hochgeborener Herr Reichsgraf! <lb/>Hochzuehrender Herr Geheimer Legationsrat!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren für mich so schmeichelhaftes Schreiben habe ich am Sonntag zu empfangen die
                    Ehre gehabt und sage für das mir bewiesene Zutrauen den allerbesten Dank. Die
                    von Ew. Hochgeboren mir gestellte Aufgabe habe ich vollkommen aufgefasst und
                    mich sofort bemüht, von dem mir nahestehenden Herren Justizrat Dr. <persName key="ed_mkb_ppm_33b">Strach</persName> noch einige nähere Informationen
                    einzuziehen. Nach einigen vergeblichen Zeugen, durch welche Ew. Hochgeboren auch
                    die Verzögerung dieses Schreibens entschuldigen wollen, habe ich von dem
                    genannten Herrn die Zusage erhalten, mir seine Manualakte nach einigen Tagen
                    mitzuteilen, so dass ich denn demnächst an die erforderliche Korrespondenz gehen
                    kann, wenn nicht schon ein hiesiger glücklicher Fund aus dem mir bekannten
                    reichhaltigen Material der Königlichen Bibliothek und des <orgName key="ed_ard_2kg_my">Geheimen Staats- und Kabinettsarchivs</orgName>, in
                    welchem ich als verpflichteter Hilfsarbeiter Zutritt habe, eines der erwünschten
                    Resultate erzielen lässt. Insbesondere hoffe ich auch durch die Unterstützung
                    und Bereitwilligkeit eines meiner hiesigen Gönner, des Herrn Geheimen Rats von
                        <persName key="ed_cd5_spm_33b">Lancizolle</persName> aus dem für die
                    Gräflich Schmettausche Familie bedeutenden Provinzialarchiv Schlesiens Nachricht
                    zu erhalten, namentlich aber aus den reichen genealogischen Quellen der
                    genannten Bibliothek und der Sammlung des Johanniter-Ritters Ehrenfels im
                    Staatsarchiv, welche mir zur Benutzung freistehen, schöpfen zu können, ob mit
                    Glück und Erfolg kann ich freilich jetzt schon, wo ich es vorerst für meine
                    Pflicht halte, Ew. Hochgeboren neben meiner Dankbarkeit für Ihren mich ehrenden
                    Auftrag meine Bereitwilligkeit und lebhaftem Eifer zur Ausführung desselben zu
                    versichern, noch nicht sagen. Wenigstens wollen Ew. Hochgeboren überzeugt
                    halten, dass alles geschehen soll, was noch in meinen Kräften steht. Bemerken
                    darf ich wohl noch, dass ich bei Betreibung der Angelegenheit dieselbe als Sache
                    meiner genealogischen Wissbegier nach außen hin darstellen werde, weil ich so
                    hoffe, manche Nachrichten nicht zurückgehalten zu sehen. Vielleicht, dass auch
                    Zirkulare an die reformierte Geistlichkeit Schlesiens und der Mark, die noch
                    nicht untersucht zu sein scheinen, einen glücklichen Erfolg nach sich ziehen.
                    Von des Herrn Grafen Dönhoff Exzellenz, welche mich vor 8 Tagen mit einer
                    Einladung beehrt hatten, habe ich noch einige neue Fingerzeige erhalten. So
                    wünsche ich denn aufrichtig, bei diesem Unternehmen mich desselben Erfolge
                    erfreuen zu können, den ich bei ähnlichen Recherchen - freilich nach vieler Mühe
                    - erzielte, und werde ich nicht unterlassen, Ew. Hochgeboren von Zeit zu Zeit
                    von der Lage der unternommenen Nachforschungen ausführliche Kenntnis zu geben. </p>
                <p>Ew. Hochgeboren lebhaftes Interesse an der Geschichte und den Taten der
                    ritterlichen Vorfahren Ihrer eigenen Familie, welches die Frau Gräfin Dönhoff
                    Exzellenz vollkommen teilt, hat mich mit ehrfürchtiger Freude erfüllt, umso
                    mehr, als auch ich, von den geheimnisvollen Anfängen Ihrer Geschichte, die in
                    eine viel frühere Zeit als die des Beginns der bekannten Stammbäume derselben
                    reicht, angezogen, die Urgeschichte des Lehndorffschen Geschlechts und die
                    Beweisführung, dass der Stamm des Siegers vor Wien auf dem heimatlichen Boden
                    Preußens erwuchs, zum Gegenstand genauer und kritischer Forschung mit besonderer
                    Vorliebe gemacht habe. Wenn Ew. Hochgeboren es nicht ungern sehen, soll bei
                    einiger Muße in meiner jetzt freilich noch sehr beanspruchten Zeit bald ein
                    längerer Aufsatz hierüber in den Preußischen Provinzialblättern jene Resultate
                    meiner Forschungen an den Tag legen. </p>
                <p>Es ist die vorzüglichste Hochachtung, mit der ich die Ehre habe mich zu nennen
                    <lb/>des Herrn Reichsgrafen und Geheimen Legationsrats! ganz ergebenster</p>
				        <closer>
                    <signed>G. A. v. Mülverstedt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
