<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_dwl_lqj_r2b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aufzeichnung von Ida Rische. 7. Dezember 1856</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_dwl_lqj_r2b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Am 16. März 1857 ist sie in Basedow zum Geburtstag des Grafen Bogdan. Auch
                        die Gräfin Reichenbach ist anwesend. Die Gräfin Hahn ist schwer
                        erkrankt.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 52: Kleine
                            Erinnerungen aus dem Leben der Exzellenz Gräfin Pauline Lehndorff</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Typoskript. „Entnommen aus Briefen von Frau Pastorin Volkening -
                            Jöllenbeck und deren Tochter, Frau Pastor Rische - Schwinkendorf, durch
                            die Tochter der Letzteren, Paula, die ein Patenkind der obigen Gräfin
                            Lehndorff war.‟ </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <creation>
                <persName key="ed_wjt_k15_gfb">Rische, Frau (-)</persName>
            <date when="1856-12-07" cert="high"/>
         </creation>
      </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Heute vor acht Tagen waren wir nach längerer Zeit mal wieder auf dem Schloss. Es
                    war <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Exzellenz</persName> ihr <seg type="comment">
                  <orig>Geburtstag</orig>
                  <note xml:id="nqfg_pq1_hfb">30.
                        November</note>
               </seg>. Weißt Du noch, vor zwei Jahren fuhr ich an dem Tag
                    allein nach <placeName key="ed_tn4_fy5_h2b">Faulenrost</placeName>. Dies Mal,
                    als wir ins Schloss kamen, trafen wir Exzellenz im Bett. Sie war spazieren
                    gewesen und bei ihrer Rückkehr ohnmächtig geworden. So konnten wir sie nicht
                    gleich sehen, wurden aber zur Tafel eingeladen, welche erst um 5 Uhr stattfand.
                    Exzellenz hatte sich dann doch so weit erholt, dass sie noch erscheinen konnte.
                    Sie ist in der letzten Zeit oft leidend gewesen. Es war eine glänzende
                    Gesellschaft bei Tafel versammelt. Die Schwestern wird es interessieren, wenn
                    ich darauf eingehe. Es waren: <seg type="comment">
                  <orig>die jungen Lehndorffs
                            beide </orig>
                  <note xml:id="nwvk_5q1_hfb">
                     <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard</persName> und <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna</persName> von Lehndorff</note>
                    </seg>und Graf <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich</persName>, ein Graf Fritz
                        <persName key="ed_zf3_1r1_hfb">Schlippenbach</persName>, Leutnant von
                        <persName key="ed_lbc_4r1_hfb">Kleist</persName> mit seiner jungen Frau
                        geb.<persName key="ed_y2y_5r1_hfb"> Gräfin Schlippenbach</persName>, der
                    Schwester <persName key="ed_lxr_yr1_hfb">Frau von Falkenstein</persName>, Graf
                        <seg type="comment">
                  <orig>Otto</orig>
                  <note xml:id="nwbl_cs1_hfb">Schlippenbach?</note>
               </seg> mit Tochter usw. <persName key="ed_bnr_4vl_gfb">August</persName> bekam seinen Platz neben Exzellenz;
                    ich hatte die Ehre, von Graf Carl zu Tisch geführt zu werden. Wir sprachen von
                        <placeName key="ed_xfd_wgt_c2b">Westfalen</placeName>, davon er auch sehr
                    eingenommen war, dann über den geistlichen Tod <placeName key="ed_c3z_rjv_mbb">Mecklenburgs</placeName>. An meiner anderen Seite saß Graf <persName key="ed_mhm_32d_d2b">Werner</persName>, der mir erzählte, dass er seine
                    Cousine Frau v. <persName key="ed_wym_ds1_hfb">Lepel</persName> besuchen wolle,
                    d. h., fügte er hinzu, „wenn es meine Mutter erlaubt.‟ „Das versteht sich‟,
                    antwortete ich. „Ja‟, erwiderte er zustimmend, und fügte flüsternd hinzu: „Wenn
                    ich selbständig werde‟. „Dazu sind Sie aber zu jung‟, erwiderte ich, worauf er
                    mir beweisen wollte, dass er im nächsten Jahr majoren werde. Ich musste ihm dann
                    vorrechnen, dass das erst in drei Jahren der Fall sein könne. „O ja‟, fiel ihm
                    dann ein, „das ist ja mein Bruder, der nächste Jahr majoren wird.‟</p>
                <p>Einige Stunden vor Tisch hatte uns auch Graf <persName key="ed_vkr_zvw_c2b">Cuno</persName> begrüßt, welcher zwei Tage vorher mit dem jungen Herrn Zahn
                    angekommen war. Bei der Tafel sah ich ihn nirgends. Als wir nachher in den Salon
                    zurückgegangen waren, saßen August und ich mit Exzellenz und <persName key="ed_f5w_2fm_2y">Komtess</persName> zusammen und unterhielten uns über
                    englische kirchliche Verhältnisse. Letztere war nämlich in den Tagen vorher aus
                        <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> zurückgekehrt. Dann
                    reichte Exzellenz mir den Arm und schlug der Gesellschaft vor, ins Musikzimmer
                    sich zu begeben. Dort angekommen (doch dies nur im tiefsten Vertrauen, sagt es
                    nicht weiter, da man nicht weiß, wie es sich in der Welt herumsprechen kann),
                    zog sie mich ins dunkle Turmzimmerchen und teilte mir mit, dass sie es mir sagen
                    müsse, weshalb ihre Tochter so angegriffen aussehe. Cuno habe heute bei ihr um
                    sie angehalten. Er hätte gebeten, ihm eine Unterredung mit Magdalena zu
                    gewähren, was man ihm auch bewilligt habe. Magdalena habe ihm dann
                    auseinandergesetzt, dass das nie und nimmer sein könne. Er wäre nun ganz
                    zerschlagen und deshalb auch nicht bei Tisch erschienen. <seg type="comment">
                  <orig>Die Gräfin <seg type="comment">
                        <orig>Hahn-Hahn</orig>
                        <note xml:id="njvv_4s1_hfb">
                           <persName key="ed_bb3_qs1_hfb">Ida Gräfin
                                        Hahn</persName>
                        </note>
                     </seg> wünscht es sehr, aber die
                            Lehndorffs sind alle dagegen.</orig>
                  <note xml:id="ndh4_5nb_ffb">Magdalena heiratete 1858 <persName key="ed_php_rqg_hy">Gustav Graf von
                                Borcke</persName>, ein Verzeichnis der aus Kleidung (ca. 1850
                            Rtlr.), Putz und Handschuhen (139 Rtlr.), Schuhen (64 Rtlr.), diversen
                            Koffern ( 23 Rtlr.), Hauswäsche (ca. 500 Rtlr.), Silber (112 Rtlr.),
                            Geschirr und Glas (760 Rtlr.) sowie Mobiliar (ca. 30 Rtlr.) bestehenden
                            Mitgift in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                            96.</note>
               </seg> Die Sache ist nun vorläufig abgemacht; ich bin
                    gespannt, ob sie nicht noch einmal wieder aufgenommen wird. Es wurde viel
                    musiziert und wir blieben, bis Graf Ottos Wagen kam, mit dem wir zusammen zu
                    Werner fuhren.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
