<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_nd2_khg_j1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>George Adalbert von Mülverstedt an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Berlin, 8. März 1856</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_nd2_khg_j1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 425, n. f. </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_my1_zlb_1bb">Mülverstedt, George Adalbert von
                        (1825-1914)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1856-03-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Meinhard (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
                <note>Schon im Oktober 1783 hatte Ernst Ahasverus Heinrich von Lehndorff befürchtet,
                    dass mit dem Tod des Baron von Eulenburg <quote>vieles von dem, was unsere
                        Familien angeht</quote>, in Vergessenheit geraten wird, denn dieser habe
                    noch über <quote>unsere preußische Heimat eine Menge Geschichten</quote>
                    gekannt, vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, S. 337. - Einige Jahre später
                    erschien der von George Ernst Sigismund <persName key="ed_c5x_cvl_ddb">Hennig</persName> verfasste „Entwurf einer Lehndorffschen
                    Familien-Geschichte‟, Königsberg 1792, der jedoch keine Verbreitung fand.
                    Recherchen nach der in nur wenigen Exemplaren gedruckten Hennigschen
                    Familiengeschichte waren bisher erfolglos. Dessen Sammlung von Handschriften und
                    Büchern wurde durch die Erben 1817 an das Geheime Archiv in Königsberg verkauft
                    und muss als verloren angesehen werden, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 2, Tit. 31,
                    Nr. 4 (Verkauf). - Mülverstedt hatte die in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> vorhandenen Ahnentafeln und Stammbäume wohl nicht
                    eingesehen, einen Überblick über das Vorhandene gibt das Findbuch zum Bestand
                    21950 FA Lehndorff, FA Lehndorff, S. 14 ff. und die Findkartei GStA PK, XX. HA,
                    Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort.  </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
            <opener>
                    <dateline>Berlin, den 8. März 1856</dateline>
                    <salute>Hochgeborener Herr, <lb/>Hochzuehrender Herr Graf!</salute>
                </opener>
            <p>Ew. Hochgeboren gebe ich mir die Ehre, beigehend meinem Versprechen gemäß das <seg type="comment">
                  <orig>Stammregister Ihrer Familie nebst jener Ahnentafeln (zusammen auf
                            zwölf Tabellen)</orig>
                  <note xml:id="nxlq_kdr_dbb">Ob es sich dabei um
                            den im LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 133, vom 13. bis in
                            das 19. Jahrhundert reichenden kolorierten Stammbaum aus der 2. Hälfte
                            des 19. Jahrhunderts und die Ahnentafeln Nr. 127 und 128 handelt, war
                            nicht sicher festzustellen.</note>
               </seg> ganz gehorsamst zu übersenden
                    und wünsche, dass Ew. Hochgeboren darin einen Beweis meines Interesses für die
                    Geschichte und Genealogie Ihres Hauses sowie meine dankbare Gesinnung für Ew.
                    Hochgeboren mir bewiesenes Wohlwollen erblicken mögen. Ew. Hochgeboren wollen
                    Sich zu überzeugen die Güte haben, dass der von mir ausgearbeitete Stammbaum um
                    vieles vollständiger ist, als der durch den Herrn Grafen <persName key="ed_cgy_xtf_4y">Dönhoff</persName> Exzellenz mir vor einiger Zeit
                    mitgeteilte, was die Folge meiner genauen <seg type="comment">
                  <orig>Durchsicht
                            der im <orgName key="ed_ard_2kg_my">Königsberger
                                Provinzialarchiv</orgName> vorhandenen Lehndorffschen
                            Familienpapiere und anderer Archivalien</orig>
                  <note xml:id="numy_5zz_gfb">Der Hinweis bezieht sich u. a. auf das von
                            Mülverstedt angelegte <ref target="https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/item/Q4QA4EDBOWK4RIY23KT5HYEDGKDQYGDU">Adelsarchiv</ref>. </note>
                    </seg> sowie mehrerer <seg type="comment">
                  <orig>Hausbücher im
                            Oberlandesgerichtsdepositorium</orig>
                  <note xml:id="nrpn_s11_hfb">Heute
                            GStA PK, XX. HA, Ostpreußische Folianten.</note>
               </seg> ist. Die
                    bedeutenden Abweichungen meiner Arbeit basieren hauptsächlich auf einem von mir
                    vor langer Zeit glücklicherweise im genannten Archiv entdeckten, bis zur Mitte
                    des 17. Jahrhunderts reichenden, von dem bekannten Preußischen Genealogen
                    Johannes <persName key="ed_svw_jvl_ddb">Hartung</persName>, in dessen auf der
                        <seg type="comment">
                  <orig>Wallenrodtschen Bibliothek</orig>
                  <note xml:id="npdz_3ny_dcb">Hier sowie in der Stadtbibliothek in Königsberg
                            befand sich eine umfängliche genealogische Literatur- und
                            Manuskriptsammlung, siehe die  Liste in: GStA PK, VI. HA, FA v. Auer,
                            Nr. 159. </note>
               </seg> befindlichen handschriftlichen Werke derselbe
                    fehlt, verfassten Stammbaum, und glaube ich, dass meine nebenbei auch aus rein
                    archivalischen Quellen geschöpfte Angaben hinsichtlich der Relationen wohl ihre
                    Richtigkeit haben dürften. Nichtsdestoweniger muss ich bekennen, dass meine
                    Arbeit gewiss noch vieler Vervollständigung heischig ist, was mit Hilfe der
                    Register der Kreise, in welche die Lehndorffschen Güter eingepfarrt sind,
                    besonders und ganz vorzüglich aber aus den Schätzen, welche die gegenwärtig noch
                    im Depositorio des <seg type="comment">
                  <orig>Insterburger
                            Obergerichts</orig>
                  <note xml:id="ng2x_sb1_hfb">Hofgericht zu Insterburg,
                            siehe oben.</note>
               </seg> unbenutzt liegende, hoffentlich aber bald dem
                    Königsberger Archiv zu überweisenden sogenannten Haus (Grund)bücher der
                    ehemaligen Ämter, besonders also von <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>,
                        <placeName key="ed_n12_4vl_ddb">Oletzko</placeName> und <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> enthalten, gelingen dürfte. Es
                    wird sich hieraus vielleicht auch mancher Fehler verbessern lassen, da es
                    mitunter äußerst schwierig war, die verschiedenen, an gleichnamigen Personen (z.
                    B. Fabian) gleichzeitig reichen Linien, die überdies im Anteilsbesitz eines
                    Gutes standen, sicher zu unterscheiden. <seg type="comment">
                  <orig>Wenn euer
                            Hochgeboren etwa schon aus Ihrem Familienarchiv diese oder jene meiner
                            Angaben zu rektifizieren im Stande wären</orig>
                  <note xml:id="ncx4_vrz_sbb">Am 29. Oktober 1852 hatte Lehndorff Mülverstedt
                            eine Ahnenreihe der Familie <quote>verabredetermaßen</quote>
                            übermittelt, mit dem Bemerken: <quote>Diese Übersicht wird bei dem Zweck
                                genügen</quote>: <lb/>
                     <hi rendition="#u">Ahasverus</hi> Graf
                            Löhndorff, Kurf. Oberburggraf, Dänischer Generalleutnant pp, 1637-1688 -
                                <gap reason="illegible"/> 1687, Gemahlin: Gräfin Dönhoff <lb/>Vater:
                                <hi rendition="#u">Meinhard</hi> v. Löhndorff, Hauptmann zu
                            Rastenburg, Gemahlin: Baronesse Eulenburg <lb/>Vater: <hi rendition="#u">Sebastian</hi> v. Löhndorff, Amtshauptmann Oletzko, Gemahlin: v.
                            Kannacher <lb/>
                     <hi rendition="#u">Vater</hi>: <hi rendition="#u">Caspar</hi> von Löhndorff, Hauptmann v. Eylau, des Markgraf
                            Albrecht, <gap reason="illegible"/>- Marschall pp, Gemahlin: v. Oelsnitz
                                <lb/>
                     <hi rendition="#u">Vater</hi>: Fabian v. Löhndorff Oberburggraf
                            1578-83, Gemahlin: v. Lichtenhain <lb/>
                     <hi rendition="#u">Vater</hi>:
                            Fabian von Löhndorff, Hauptmann zu Pr. Eylau, Gemahlin: v. Löhndorff. -
                            Von Graf Dönhoff hatte <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna von
                                Lehndorff</persName> 1854 <quote>Piecen</quote> zum Lehndorffschen
                            Stammbaum erhalten, die sie Mülverstedt mitgeteilt hatte. Sie wünschte
                            die Stammbäume der beiderseitigen Großeltern Elisabeth von Polentz und
                            Botho Albrecht von Eulenburg zu vervollständigen. An Eulenburg hatte sie
                            geschrieben, er solle ihre genealogische Wissbegierde nicht schelten:
                                <quote>Sie haben da ein bisschen in ein Wespennest
                                gestochen.</quote> Eulenburg hatte zur selben Zeit an Mülverstedt
                            geschrieben: <quote>Eine Mitteilung der Gräfin Lehndorff in der
                                bekannten Angelegenheit zwingt mich noch einmal, an Ihre Güte zu
                                appellieren. Mündlich mehr. Eulenburg</quote>. Am 11. September
                            schrieb er ihm über zwei Briefe eines <quote>Komturs E. aus
                                Thorn</quote> mit einer Petschaft des Hochmeister, vgl. LASA, StA
                            Magdeburg, E 130 George Adalbert von Mülverstedt, Nr. 36/1: Ad
                            Genealogiam der Grafen von Lehndorff, Bl. 40-40v, 41,
                        43-43v.</note>
               </seg> und die Gnade hätten, mir davon geneigte Mitteilung zu
                    machen, so würde ich das dankbar erkennen, namentlich wenn ich sicher ersehen
                    könnte, <seg type="comment">
                  <orig>ob der Vater des 1791 in den Grafenstand
                            erhobene <persName key="ed_byt_ptq_h1b"> Gerhard Leberecht Melchior v.
                                L.</persName> aus erster oder zweiter Ehe (v. Turkovics oder v. d.
                            Albe) seines Vaters ist.</orig>
                  <note xml:id="nijl_ryz_gfb">Die Eltern
                            von dessen Vater Karl Ludwig von Lehndorff waren Ludwig von Lehndorff
                            und Maria Felicitas von Turkovics. Die erste Ehefrau, Katharina von der
                            Albe, war 1699 verstorben. Aus dieser Ehe waren ebenfalls Kinder
                            hervorgegangen, vgl. Schwennicke, Detlev, Europäische Stammtafeln N. F.,
                            Bd. XX: Brandenburg und Preußen 1, Frankfurt am Main 2002, Tafel
                            150.</note>
                    </seg>
            </p>
            <closer>
                    <salute>Mit dem Wunsch, dass Ew. Hochgeboren Ihre Zufriedenheit mit dem geringen
                            <gap reason="illegible"/> meiner Hochachtung und Dankbarkeit bezeugen
                        möchte, verharre ich mit dem aufrichtigsten <gap reason="illegible"/>
                        Derselben als Ew. Hochgeboren ganz ergebenster <gap reason="illegible"/>
                    </salute>
                    <signed>G. A. v. Mülverstedt</signed>
                </closer>
         </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
