<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hpz_vtk_l1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>George Adalbert von Mülverstedt an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Berlin, 3. Mai 1856</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hpz_vtk_l1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 425, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <p> </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_my1_zlb_1bb">Mülverstedt, George Adalbert von
                        (1825-1914)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1856-05-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Meinhard (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
                <note>Mülverstedt antwortet am 15. Juni (der Brief liegt in der Akte) auf einen
                    Brief des Grafen (in: LHA Sachsen-Anhalt, E 130 NL Mülverstedt, Nr. 36/1, Bl.
                    50). Die Anlagen habe er am selben Tag an <persName key="ed_esl_ywl_ddb">Ohlen</persName> mit dem Wunsch des Grafen um <quote>höchstmögliche
                        Beschleunigung</quote> weitergeleitet. Er habe seine Hilfe bei der
                    Redigierung angeboten, bisher habe er von Ohlen jedoch nichts gehört. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 3. Mai 1856 <lb/>Alexanderstr. Nr. 63</dateline>
					          <salute>Hochgeborener Herr <lb/>Hochzuverehrender Herr Graf!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren in Ihrem geehrten <ref target="lehndorff_kgm_thg_qcb">Schreiben vom 23. v.
                        Mts.</ref> mir so überaus freundlich geäußerte Teilnahme an dem über den
                    Ursprung Ihrer Familie verfassten <seg type="comment">
                  <orig>Aufsatz</orig>
                  <note xml:id="ncjy_gsb_d2b">Mülverstedt, Adalbert von, Ursprung und Alter des
                            gräflich von Lehndorffschen Geschlechts, in: Neue Preußische
                            Provinzialblätter, Jg, 1856, S. 1-30 und 89-110. </note>
               </seg> hat mich
                    auf das Angenehmste berührt und wird mir ein Sporn sein, durch weitere
                    Forschungen die Geschichte eines so alten, ehrwürdigen, durch eine Menge der
                    verdienstvollsten Persönlichkeiten reich gesegneten Geschlechts aufzuhellen und
                    durch deren Mitteilung einigermaßen dem lebhaften Gefühle der Dankbarkeit, zu
                    welcher Ew. Hochgeboren gütiges Wohlwollen mich längst verpflichtet, einen
                    Ausdruck zu verleihen. Es ist mir immer der wohltuendste Lohn für Arbeiten wie
                    die, welche Ew. Hochgeboren Beifalls sich zu erfreuen das Glück hat, gewesen,
                    nicht dass die Familienangehörigen mit dem Resultate meiner Untersuchung
                    übereinzustimmen genötigt wurden, sondern wenn es mir gelang, den Familiengeist
                    zu beleben, das Interesse für die Großtaten oder das ritterliche Stillleben
                    derselben zu erwecken und zu eigener Forschung über die Geschichte und die
                    Verhältnisses eines Geschlechts aufzufordern. Dieses Ziel hinsichtlich Ew.
                    Hochgeboren zu erreichen konnte mir jedoch nicht glücken, da die von
                    Hochderselben beabsichtigte <seg type="comment">
                  <orig>Stiftung</orig>
                  <note xml:id="nntw_mcr_dbb">des Fideikommisses. Vgl. die Dokumente vom <ref target="lehndorff_qqy_fzf_j1b">22. Juli 1855 </ref>und <ref target="lehndorff_kgm_thg_qcb">23. April 1856</ref>.</note>
               </seg>
                    zuvorkommend schon Zeugnis ablegt von jenem Geiste, der in der Erhaltung des
                    Namens und der Familienehre den eigenen Ruhm und die eigene Hochstellung
                    erblickt. Es ist mir daher ein angenehmer Auftrag gewesen, welchen Ew.
                    Hochgeboren durch mich erfüllt wünschte, so sehr ich andererseits bedauern muss,
                    dass meine durch die archivalischen und literarisch-historischen Arbeiten für
                    die märkischen Stände, <seg type="comment">
                  <orig>für das Staatsarchiv und
                            Privatpersonen</orig>
                  <note xml:id="nov1_4f1_hfb">Vgl. dessen <ref target="https://portal.dnb.de/opac.htm?method=simpleSearch&amp;query=117172839">Werkverzeichnis</ref>.</note>
               </seg> unglaublich beanspruchte Zeit
                    mich verhindern dürfte, der Erledigung des Auftrages mich mit völlig freien
                    Kräften zu unterziehen, und dass Ew. Hochgeboren in mir vielleicht eine üble
                    Wahl getroffen haben für eine derartige Arbeit, welche nicht nur einen
                    gewieften, ununterbrochen in seinem Fache beschäftigt gewesenen Juristen,
                    sondern auch einen solchen erfordert, welcher sich längere Zeit in der
                    Bearbeitung von Fideikommiss-Sachen versucht hat. Dass Ew. Hochgeboren jetzt
                    erst einen Bericht von mir erhalten liegt daran, dass ich Herrn von <persName key="ed_om1_nxl_ddb">Pohl</persName> erst bei meinem zweiten Besuche
                    einheimisch fand, und dass ich mir Ew. Hochgeboren Aufsatz gründlich
                    durchgesehen und für den beabsichtigten Zweck exzerpiert habe. Herr von <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_om1_nxl_ddb">Pohl</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nsgz_cfh_4bb">Amtmann von Pohl,
                            siehe die Korrespondenz des Rechtsanwalts und Notars <persName key="ed_ckp_1tb_d2b">Schulze</persName> jun. in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, bevollmächtigter
                            Rechtsvertreter der Familie, in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, Nr. 393 (die Dokumente liegen in einer blauen Mappe mit der
                            Aufschrift: Rechtsanwalt Schulze Diversa). Von diesem erbat sich
                            Rechtsanwalt von <persName key="ed_slx_3yr_yhb">Hippel</persName> in
                                <persName key="ed_ckp_1tb_d2b">Schulzes</persName> Auftrag im
                            Zusammenhang mit dem Erbteilungsrezess Abschriften von den
                            Ausfertigungen des Pachtvertrages und der Übergabeverhandlungen wegen
                                <placeName key="ed_omg_5xl_5y">Darkehmen</placeName> und <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName>, da die Originale in
                                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                            <quote>nicht aufzufinden</quote> waren (Bl. 6-6v).</note>
               </seg>, welchem
                    ich die oben erwähnten Mängel in meiner Person einräumte, ist zwar sehr gern
                    bereit, die verändernde Redaktion einiger Stellen der Fideikommiss-Urkunde mir
                    zu übertragen und zwar so, dass es lediglich meine Arbeit bleibt (wie ich dies
                    auch aus Ew. Hochgeboren geehrten Schreiben entnehmen zu können glaube), seine
                    Ideen und nach der durch ihn geschehenen völligen Erledigung der juristischen
                    Punkte in eine entsprechende Form zu bringen, hat jedoch Anstand genommen, dies
                    schon jetzt vornehmen zu lassen, weil ihm zur Zeit das Material für die
                    beabsichtigten Änderungen fehle und es noch auf die Entscheidung mehrerer
                    Nachfragen ankomme. Herr von <persName key="ed_esl_ywl_ddb">Ohlen</persName>
                    teilte mir mit, <seg type="comment">
                  <orig>darüber mit Ew. Hochgeboren im
                            Briefwechsel zu stehen,</orig>
                  <note xml:id="nsvs_ntb_d2b">Dieser war
                            bisher nicht aufzufinden.</note>
               </seg> und erachtet es vor allem
                    notwendig festgesetzt zu sehen, ob, wie es Ew. Hochgeboren Intention sei, auch
                    Hochdero Herr <persName key="ed_nml_dw2_cy">Bruder</persName> als Mitstifter
                    auftreten sollte, <gap reason="illegible"/> aber, nachdem Ew. Hochgeboren die
                    Absicht, die Lehnspertinenz von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> allodifizieren zu lassen aufgegeben, welche Güter und
                    Grundstücke einer freien Verfügung unterworfen wären und auf welchen die
                    Lehnsqualität haftet. Es würde dabei nicht auf allgemeine Angaben, sondern auf
                    ein detailliertes <seg type="comment">
                  <orig>Exzerpt aus den
                            Hypothekenakten</orig>
                  <note xml:id="nsgp_fkr_dbb">Vgl. LASA, StA L,
                            Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 223: Auszug aus den Hypothekenakten von
                            Groß-Steinort mit Daten von Verleihungen, Privilegierungen und
                            Erbvergleichen von 1554 bis 1793, o. J.; Nr. 230:
                            Hypothekenangelegenheiten der Lehndorffschen Güter 1788-1796, 1855-1862;
                            GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 17 (Handakte
                            des Rechtsanwalts von Hippel, Königsberg) und Nr. 859
                            (Hypothekanangelegenheiten für die Güter in Steinort und des Bauerngutes
                            Rosengarten, 1853 und 1855).</note>
               </seg>, welches von einem <unclear reason="illegible" cert="high">Registrator</unclear> anzufertigen wäre, und
                    namentlich etwaige <unclear reason="illegible" cert="low">[Beschränkungsin...?]</unclear> und Rubriken II berücksichtigte, ankommen,
                    und dies wäre eine unerlässliche Vorarbeit und an Ort und Stelle ausführbar.
                        <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Sobald Ew. Hochgeboren denselben mit näherer Instruktion versehen resp. die
                    erbetene Materialien <gap reason="illegible"/> haben werden, will ich mit
                    größter Bereitwilligkeit mich jeder noch so weitläuftigen Arbeit gern
                    unterziehen und hoffe, dass vielleicht noch dieses und jenes berücksichtigt
                    werden dürfte und von Ew. Hochgeboren kooptiert, was mir schon jetzt bei
                    Durchsehung der Urkunde einer Abänderung bedürftig erschienen ist. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Mit Vergnügen habe ich auch Ew. Hochgeboren Wunsch vernommen, einen möglichst
                    vollständigen <seg type="comment">
                  <orig>Stammbaum Ihrer Familie zu besitzen, als
                            welchen ich den von mir bereits ausgearbeiteten und nach und nach
                            vervollständigten bezeichnen kann und nächstens zu überreichen mir die
                            Ehre geben werde.</orig>
                  <note xml:id="ngfv_5cr_dbb">Möglicherweise der
                            vom 13. bis in das 19. Jahrhundert reichende kolorierte Stammbaum aus
                            der 2. Hälfte des 19. Jahrhunderts in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, Nr. 133.</note>
               </seg> Auch werde ich zur Probe eine <seg type="comment">
                  <orig>Ahnentafel</orig>
                  <note xml:id="nwzj_cdr_dbb">Wie zuvor,
                            hier Nr. 127 und 128.</note>
               </seg> beifügen, ob dieselbe in dieser Art
                    der Darstellung Ihren Beifall haben würde. Zwar habe ich aus den durch des Herrn
                    Grafen <persName key="ed_cgy_xtf_4y">Dönhoff</persName> Exzellenz vor einiger
                    Zeit mir zugegangenen Stammregister zu ersehen die Freude gehabt, dass dasselbe
                    weniger Lücken hat, als ich vermutete, jedoch hoffe ich, dass manche desselben
                    durch meine Ausarbeitung wird ausgefüllt werden können. Falls die zu
                    überreichende Ahnentafel (als Anfang) Euer Hochgeboren Beifall <gap reason="illegible"/> des Arrangements sich zu erfreuen haben sollte, würde
                    ich dergleichen für alle Linien und die hervorragenden Persönlichkeiten
                    derselben konstituieren können. </p>
            <p>Indem Ew. Hochgeboren ich nochmals meine aufrichtige Dankbarkeit für die unverdiente Teilnahme,
                    mit welcher Hochdieselben mich hoch beglückt haben, ausspreche, und die
                    Versicherung meiner Bereitwilligkeit, Ew. Hochgeboren gern dienstbar zu sein,
                    wiederholend, habe ich die Bitte um die Erhaltung Ihres gütigen Wohlwollens der
                    Ehre mich zu nennen Euer Hochgeboren ganz ergebenster </p>
				        <closer>
                    <signed>G. von Mülverstedt <lb/>K. Geh. Archivrat</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
