<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zsd_2vf_4y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pauline Gräfin von Dönhoff an Anna Gräfin von
                    Lehndorff. Friedrichstein, 23. Oktober 1856</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zsd_2vf_4y</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 432, Bl. 13-18</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Dönhoff, Pauline Gräfin von Lehndorff
                        (1823-1889)</persName>
                    <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName>
                    <date when="1856-10-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="http://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/432/str/1/1/10000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Friedrichstein, den 23. Oktober 1856</dateline>
                    <salute>Meine herzensliebe Anny!</salute>
                </opener>
                <p>Durch <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_n5f_vfm_2y">Klara</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvzb_mrc_d2b">Klara, geb. Gräfin
                            von Kalnein, Ehefrau von Georg Graf von Lehndorff; Schwägerin beider.
                        </note>
               </seg> hörte ich, dass <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl</persName>
                    die Absicht habe, seinen Geburtstag in <placeName key="ed_yps_bwn_my">Basedow</placeName> mit Dir vereint zu feiern und richtete deshalb meinen
                    Geburtstagsbrief an ihn dorthin. Nun ist mir aber noch keine Bestätigung dieser
                    Nachricht zugegangen und ich weiß nicht, ob Carl seinen Plan wirklich ausführen
                    konnte, oder ob er etwa durch seine einmal übernommenen Jagdverpflichtungen als
                        <seg type="comment">
                  <orig>„master of the hounds‟</orig>
                  <note xml:id="nklv_241_hfb">Begriff aus der Fuchsjagd.</note>
               </seg> daran
                    verhindert worden ist. Ich wende mich daher an Dich als das schreibseligste
                    Mitglied unserer Familie, um Dich zu bitten mir mitzuteilen, <seg type="comment">
                  <orig>ob Carl bei Dir in Basedow ist und ab wann er von dort aus nach
                                <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> gehen wird, um
                                <persName key="ed_f5w_2fm_2y">Magdalena</persName> abzuholen,
                            </orig>
                  <note xml:id="np2y_3zn_jdb">Er traf am 10. November 1856 ein,
                            vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 522, Bl. 1-2v (Emmy Jelf an Anna
                            von Lehndorff, King's College, London, 10. November 1856). Siehe auch
                            das Dokument vom <ref target="lehndorff_nbt_rpj_r2b">5. Mai
                            1856.</ref>
                  </note>
                    </seg>was ich so sehr wünsche, da uns sonst das Kind am Ende auch noch den
                    Winter fortbleibt. Auch verlangt mich so sehr danach zu hören, <hi rendition="#u">wann</hi> Du mit den Kindern heimzukehren gedenkst und ob wir
                    noch die Hoffnung haben, Euch bei Eurer Rückkehr nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> für einige Tage in <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName> zu besitzen. Bedenke, meine
                    Änny! dass nun schon mehr als zwei Jahre verstrichen sind, seit Du hier warst
                    und dass Du uns ohne alle Widerrede einen Besuch schuldig bist. </p>
                <p>Ach wie würde ich mich freuen! Dich und Deine süßen Kinder hier zu haben; sie
                    sind mir so ans Herz gewachsen, dass ich eine recht innige Sehnsucht nach ihnen
                    habe. Schreib mit doch nur beizeiten, wann Du kommst und wen Du an Leuten
                    mitbringst, damit ich Euer Quartier möglichst behaglich einrichten kann. - Aber
                    ich glaube, ich baue da Luftschlösser und sehe Dich schon im Geist den ganzen
                    Winter in <placeName key="ed_yps_bwn_my">Basedow</placeName> bleiben. Am Ende
                    sehen wir uns noch in Bälde in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    wieder, wenn Du als Frau des Herrenhauses residieren wirst. Schreib mir doch
                    bitte, wie es mit Carls Wahl wird: Eine entschiedene Ablehnung kommt mir nicht
                    recht tunlich vor und am Ende kann er es ja wie so viele Mitglieder machen und
                    einmal im Winter auf 14 Tage oder 3 Wochen hingehen. Ich würde mich ganz
                    ungeheuer freuen, meine einzige Änny!, wenn ich Dich in Berlin erlebte und Ihr
                    brauchtet ja nicht den ganzen Haushalt mitzuschleppen, sondern ließet die Kinder
                    wohl versorgt in Basedow. <seg type="comment">
                  <orig>Und unsere Magdalena kommt
                            hoffentlich mit etwas gemilderten Ansichten aus England
                            zurück,</orig>
                  <note xml:id="nvrf_ln4_fdb">
                     <note xml:id="ngqj_k1n_2db">Anna von Lehndorff hatte mütterlicherseits durch die Schlippenbachs
                                sowie über die Verbindung Hahn-Kuchelmiss zahlreiche Verwandte -
                                Tanten und Onkel, Kusinen, Nichten - in England und Irland, z. B. in
                                Sallingen, St. Leonards-on-Sea und Oxford, vgl. APO, Bestand 382 FA
                                Lehndorff, Nr. 391 und 392, 522 bis 527. </note>
                  </note>
               </seg> als
                    die dritte in unserem Bunde und wir 3 Basedowschen Schwestern erscheinen dann
                    als halbes Kleeblatt am Hof und bezaubern durch unsere hinreißendste
                    Liebenswürdigkeit. Na! meine Änny! das wäre doch <hi rendition="#u">zu</hi> nett
                    - ich kann mich zu sehr über diese Aussicht freuen! - Vor allem gehört freilich
                    dazu, dass Du Dich recht wohl und kräftig fühlst, mein teures Herz! und dass Du
                    auch um Deine liebe <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_cxf_1tc_d2b">Mama</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ncmh_xsc_d2b">Agnes von Hahn,
                            geb. von Schlippenbach</note>
               </seg> außer Sorgen bist; dazu wolle der
                    gnädige Gott seinen Segen geben. </p>
                <p>Wir werden wohl circa am 20. November von hier aufbrechen, um zur Eröffnung der
                    Häuser in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zu sein. Schreib mir
                    recht bald, ob ich Dich <hi rendition="#u">
                  <placeName key="ed_igr_4kd_gy">hier</placeName>
               </hi> oder in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> wiedersehe.</p>
                <p>Ehe ich von hier aufbreche, möchte ich noch eine Angelegenheit erledigen, die ich
                    schon längst mit Dir, meine Änny! besprechen wollte, die mir aber bei unserem
                    flüchtigen Wiedersehen im Frühjahr nicht in den Sinn kam und mir nun doch ein
                    bisschen auf dem Gewissen lastet. </p>
                <p>Bald nach meiner Rückkehr aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    erhielt ich mündlich beiliegenden Brief eines armen Gärtners der sich - als
                    Vetter - meldet und mich bittet, eine Sammlung für ihn in der Familie zu
                    veranstalten. Er gehört zwar zu der Sorte von Vettern von denen man sagt: „Sie
                    gefallen mir nicht‟, indessen will es mir doch nicht als christlich erscheinen,
                    diese seine bescheidene Bitte um eine kleine Unterstützung von sich zu weisen
                    und deshalb fühle ich mich verpflichtet, seine Bitte in die Familie zu
                    vermitteln und besonders an Deine Mama sie gelangen zu lassen, indem ich es
                    Deinem Ermessen anheimstelle, ob Du auch noch bei anderen Gliedern der Familie
                    kollektieren willst, etwa bei Onkel <persName key="ed_fxl_5l5_ncb">Albert</persName>. Ich fürchte, sie werden alle nicht sehr enchantiert über
                    diesen Zuwachs der Verwandtschaft sein.</p>
                <p>Ich vermute, dass die <seg type="comment">
                  <orig>Großmutter dieses Gärtners der
                            Branche des weiland puckligen Vetters aus Schlesien</orig>
                  <note xml:id="nwbr_sp1_hfb">Also den Schmettaus? Amalie Caroline Gräfin von
                            Schmettau war die Großmutter von Pauline von Dönhoff und Annas Ehemann
                            Carl Meinhard. Weiteres geht aus den Akten dazu nicht hervor.</note>
                    </seg> angehörte, von der ich in <placeName key="ed_flb_vtn_my">Altenburg</placeName> zwei ganz kleine Sprösslinge kennenlernte. </p>
                <p>Mama wird sich vielleicht aus früherer Zeiten dieses <persName key="ed_bt4_fcd_d2b">Ruslitzky</persName> entsinnen, <unclear reason="illegible" cert="low">da</unclear> er sich auf früher ihm von
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> aus gewährte
                    Unterstützungen beruft; vielleicht ist ihr auch der Zusammenhang seiner
                    Familiengeschichte bekannt und ob es mit der Verwandtschaft seine Richtigkeit
                    hat. Ich weiß von dem Mann nichts weiter, als was sein Brief und das Attest
                    seines jetzigen Brotherren behauptet. Der Brief ist mit der Schlippenbachschen
                        <gap reason="illegible"/> Petschaft zugesiegelt. Wenn es Dir gelingt, eine
                    kleine Summe zusammenzubringen, so habe die Güte sie mir möglichst bald zukommen
                    zu lassen, damit ich noch ein Scherflein dazu beitragen und ihm dann die ganze
                    kleine Summe noch von hier zuschicken kann. Sei so gut und schicke mir das
                    Attest des Herrn <persName key="ed_gbt_lcd_d2b">Schmeltzer</persName> wieder,
                    damit ich die richtige Adresse habe. </p>
                <p>Wenn Carl nicht bei Dir ist, so habe die Güte ihm den Brief zu schicken, den ich
                    ihm zum 30. geschrieben habe, weil er auch noch andere Angelegenheiten als bloße
                    Geburtstagsgratulationen enthielt, die ich gern bald zu ihm gelangen ließe.</p>
                <closer>
                    <salute>
                  <gap reason="insignificant"/> und bin und bleibe ewig Deine treue
                        Schwester</salute>
                    <signed>Pauline Dönhoff</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
