<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_orc_f3h_t1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prinz Carl von Preußen an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Berlin, 13.
                    Februar 1858</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_orc_f3h_t1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 53, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_a4l_ltl_wcb">Preußen, Carl Prinz von (1801-1883)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1858-02-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Meinhard (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Akte liegen das Gelübde, die allgemeinen Statuten (17. Dezember 1853) und
                    die der Ballei Brandenburg (24. Juni 1853) sowie „Mitteilungen über die
                    Organisation und Tätigkeit der Balley Brandenburg des Johanniter-Ordens‟ (Ms.,
                    Juni 1857) bei. Am 26. Februar 1858 übersandte ihm der Kanzler des
                    Johanniter-Ordens die Insignien und bat um Überweisung von 300 Rtlr.
                        <quote>Eintrittsgeld</quote>. Lehndorff hatte sich zu entscheiden, ob er
                    sich direkt der Ballei Brandenburg oder einer Provinzial-Genossenschaft
                    unterstellen wolle. Er wählte die Genossenschaft in der Provinz Preußen, die dem
                    Kammerherrn und Legationsrat Burggraf und Graf <persName key="ed_jwr_lgz_g1b">Friedrich zu Dohna-Schlobitten</persName> als Kommendator unterstand. Die
                    Quittung über das an die Ballei Brandenburg gezahlte Eintrittsgeld in: LASA, StA
                    L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 261, Bl. 170. Siehe auch: LASA, StA L, Bestand
                    21950 FA Lehndorff, Nr. 45: Liste der Mitglieder der Provinzialgenossenschaft
                    des Johanniter-Ordens, 1854-1881, beiliegend Quittung für Carl Meinhard Graf von
                    Lehndorff über gezahlte <quote>50 Mark Beitrag für das Jahr 1883</quote>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Wir <persName key="ed_a4l_ltl_wcb">Friedrich Carl Alexander</persName>, von
                    Gottes Gnaden Prinz von Preußen, Herrenmeister der Balley Brandenburg des
                    ritterlichen Ordens St. Johannis vom Spital zu Jerusalem, tun kund und fügen
                    hiermit zu wissen, dass Seine Königliche Majestät von Preußen, Landesherr und
                    Patron dieser Bailley, den Legationssekretär zur Disposition<persName key="ed_zkm_whl_2y"> Carl Meinhard Heinrich Friedrich Wilhelm August Grafen
                        von Lehndorff </persName> auf <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zum <seg type="comment">
                  <orig>Ehrenritter</orig>
                  <note xml:id="nyvf_w5t_3lb">
                     <ref target="https://ordensmuseum.de/Ordensstatuten/bundesrepublik/der-johanniterorden/">Wer sich zu den in der Ordensregel und in dieser Satzung
                                festgelegten Pflichten bekennt, kann, wenn er mindestens 25 Jahre
                                alt ist, als Ehrenritter aufgenommen werden. Die Ehrenritter werden
                                mit Zustimmung des Kapitels vom Herrenmeister ernannt. Der
                                Herrenmeister erteilt ihnen den Ehrenritterbrief; der Kommendator
                                verpflichtet sie. Wer sich im Sinne des Ordens besonders bewährt
                                hat, kann zum Rechtsritter ernannt werden. Ein Rechtsritter soll in
                                der Regel mindestens 40 Jahre alt sein und sieben Jahre Ehrenritter
                                gewesen sein. Der Herrenmeister ernennt die Rechtsritter mit
                                Zustimmung des Kapitels. Die Ernennung wird mit dem Ritterschlag
                                durch den Herrenmeister wirksam</ref>.</note>
               </seg> dieses Ordens
                    Allergnädigst zu ernennen geruht haben, weshalb Wir als Herrenmeister der Balley
                    Brandenburg demselben darüber das gegenwärtige Patent unter Unserer
                    Höchsteigenhändigen Unterschrift ausfertigen und solches mit Unserem
                    Ordens-Insiegel versehen lasen. </p>
				        <closer rend="paragraph">
                        <dateline>So geschehen Berlin, den 13. Februar 1858</dateline>
                        <signed>Carl Prinz v. Preußen</signed>
                    </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
