<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_r3v_kwj_r2b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Heinrich Volkening an seine Tochter Ida Rische. 30. Juli 1858</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_r3v_kwj_r2b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 52: Kleine
                            Erinnerungen aus dem Leben der Exzellenz Gräfin Pauline Lehndorff</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Typoskript. „Entnommen aus Briefen von Frau Pastorin Volkening -
                            Jöllenbeck und deren Tochter, Frau Pastor Rische - Schwinkendorf, durch
                            die Tochter der Letzteren, Paula, die ein Patenkind der obigen Gräfin
                            Lehndorff war." </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_qfc_3vv_vkb">Volkening, Johann Heinrich (1796-1877)</persName>
                    <placeName key="ed_s51_gvl_gfb">Jöllenbeck</placeName>
                    <date when="1858-07-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wjt_k15_gfb">Rische, Frau (-)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>30. Juli 1858</dateline>
                </opener>
                <p>Ich habe diese Woche einen wahrhaft glücklichen Tag gehabt. <seg type="comment">
                  <orig>Vor 10 Tagen bekam ich einen Brief von Baron <persName key="ed_og3_hcb_hfb">Maltzahn</persName> aus <placeName key="ed_sps_kcb_hfb">Rothenmoor</placeName> i. Meckl.</orig>
                  <note xml:id="nh4v_5wh_xkb">Vgl. <ref target="http://www.lexikus.de/bibliothek/Album-Mecklenburgischer-Schloesser-und-Landgueter-Band-1/Rothenmoor">Album Mecklenburgischer Schlösser und Landgüter, Bd.
                            1.</ref>
                  </note>
               </seg> Dieser sagte mir, Graf <persName key="ed_e2c_dfd_d2b">Hahn</persName> sei in <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName>, derselbe, der vor einem Jahre uns 120 Taler schickte
                    für die Armen und Schulkinder zur Versorgung mit unseren neuen Gesangbüchern. Da
                    ich so nahe wohne, möge ich nicht unterlassen, ihm in Gastein mein Kompliment zu
                    machen. Nun reise ich schon seit etwa 15 Jahren nach Wildbad, ohne hinzukommen.
                    Siehe da nun den willkommenen Anlass dazu. <seg type="comment">
                  <orig>Vorigen
                            Dienstag fuhr ich mit unserem Wagen von hier ab.</orig>
                  <note xml:id="nsqs_fjb_qhb">
                     <note type="editorial">Er reiste über <placeName key="ed_ocm_scb_hfb">Schwarzach</placeName> und nächtigt in dem
                                Wirtshaus, in dem der Salzbund von 30.000 evangelischen Salzburgern
                                geschlossen wurde, die aus Glaubensgründen ausgewandert waren, vgl.
                                    <ref target="https://www.sn.at/wiki/Salzbund">hierzu <ref target="https://www.sn.at/wiki/Salzbund">https://www.sn.at/wiki/Salzbund</ref>
                        </ref>.
                        </note>
                  </note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/> Nun hatte ich schon ein Paar Tage vorher an Graf
                    Hahn geschrieben. Ich lies mich anmelden und wurde gleich zu ihm geführt. Er lag
                    noch im Bett, da er einen heftigen Gichtanfall gehabt hatte. Ich musste mich zu
                    ihm setzen und erzählen. Ich dankte ihm für die erwiesene Wohltat und dann
                    fragte er mich wegen unseres Kirchenbaus und sagte: „Ich habe dafür ein kleines
                    Scherflein hergerichtet‟, und gab mir 100 Gulden. Dann kam seine Tochter,
                        <persName key="ed_wms_mh2_cy">Gräfin Lehndorff</persName> von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, begrüßte mich liebenswürdig. Es folgten noch ein Herr
                    und eine Dame und dann die Domestiken. „Wir halten eine kleine Morgenandacht
                    alle Tage und heute bitten wir Sie, lieber Herr Pastor, diese zu halten.‟ <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Die Gräfin, eine wahre Engelsgestalt, nahm mich bei der Hand, führte mich in ein
                    anderes Zimmer; da musste ich ihr von unserer Gemeinde erzählen; bald kam auch
                    der Graf, auf seinen Stab gestützt, und ich saß noch eine Weile. Dann lud man
                    mich zu Mittag ein, wo ich noch ein paar glückliche vergnügte Stunden mit diesen
                    edlen Menschen verbrachte. Es war auch der Geburtstag der kleinen auch
                    gegenwärtigen Komtess <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Anni</persName> Lehndorff,
                    Da musste ich in Champagner ihre Gesundheit ausbringen. </p>
                <p>Der Herr segne diese lieben teuren Menschen!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
