<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xjh_lmb_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Carl Borkowski an Anna Gräfin von Lehndorff. Rosengarten, 2.
                    Mai 1859</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xjh_lmb_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 576, Bl. 7-8v</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_myw_dfy_ybb">Borkowski, Johann Carl (-1877)</persName>
                    <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>
                    <date when="1859-05-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Weitere Briefe Borkowskis in der Akte. Am 16. März 1859 (Bl. 5-6v) dankte er
                    für eine Büchersendung und die Unterstützung des Gymnasiasten <persName key="ed_jpc_5cj_d2b">Sakowski</persName> mit 30 Talern. Im Brief vom 28.
                    März 1859 (Bl. 3-4v), bat er die <persName key="ed_wms_mh2_cy">Gräfin</persName>
                    um <quote>Beiträge zum Besten der Missionssache und der Bibelgesellschaft für
                        das Jahr 1858</quote>. Sie zeichnete für den Missionsverein für Graf
                    Lehndorff 2, für sich selbst 1 und für die Tochter Anna 1 Rtlr., für die
                    Bibelgesellschaft 2  und1 Rtlr. Sie wolle <quote>die Gnade haben, mich mit
                        einigen Talern für meine Armen hier zu erfreuen, da ich ihnen wie im vorigen
                        Jahre wieder Kartoffelacker mieten will</quote>. Von dem übersandten
                        <quote>Wollzeug</quote> habe seine Frau Kleidung machen lassen, auch von
                        <persName key="ed_o2r_1dj_d2b">Jacobi</persName> in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> habe man <quote>Tücher und Zeug zu
                        Jacken</quote> erhalten. Die dafür fälligen 3 Taler wolle sich Jacobi direkt
                    bei der Gräfin abholen. - Weitere Briefe berichten über das kirchliche Leben in
                        <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>, die Anzahl
                    bestellter Gesangbücher, die Beiträge zur Missionsbibelgesellschaft, erhaltene
                    Schriften etc. - Zu Missions-Angelegenheiten auch: APO, <ref target="http://www.archivesportaleurope.net/ead-display/-/ead/pl/aicode/PL-42/type/fa/id/PL-42-380_SLASH_0/search/0/Lehndorff">Archiwum rodziny Dönhoff z Drogoszy pow. Kętrzyński</ref>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/576/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Rosengarten, den 2. Mai 1859</dateline>
                    <salute>Hochgeborene Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>So haben wir mit Gottes Hilfe die Feiertage durchlebt. Viel Arbeit zwar, da ich
                    auch die Nächte zur Präparation brauchte, aber auch viel Freude, da die
                    Kirchentüren vor der Menschenmenge offen bleiben mussten, damit auch die vor der
                    Tür Stehenden am Gottesdienst teilnehmen konnten. <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> hatten auch ihr Kontingent gestellt, nur <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> war in seiner niedrigen Bevölkerung
                    wenig vertreten; mögen wohl warten, dass ihnen das Kirchlein in Steinort selbst
                    geöffnet werde! Wenn mir auch solche Trägheit von den Leuten missfällt, umso
                    mehr, als mein Gotteshaus hier, wenn alle so dächten, leer stehen müsste, so
                    möchte ich doch wiederum nicht, dass ich mich den Steinortern entfremde, und
                    frage deshalb die hohe Frau ganz gehorsamst an, ob ich für einen schönen <ref target="lehndorff_ovj_3zy_fjb">Sonntagsgottesdienst in der Kapelle</ref>
                    ansagen soll? Habe ich ohnehin schon die gehorsamste Bitte an unsere hohen
                    Herrschaften, hochgeneigtest gestatten zu wollen, dass ich der <persName key="ed_es1_jyl_ddb">Poltzienschen</persName> Familie, deren weiblicher
                    Vorstand sehr leidend ist, in der Kapelle das heilige Abendmahl reichen darf.
                    Oder befehlen Frau Gräfin, dass ich es ihnen in ihrem Haus gebe?</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Der politische Himmel hat sich, wie es scheint, in
                            dunkle Wolken gehüllt;</orig>
                  <note xml:id="nq41_3fb_hfb">Gemeint ist der
                            preußische <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Preu%C3%9Fischer_Verfassungskonflikt">Verfassungskonflikt</ref>.</note>
               </seg> in diesem Augenblick mag
                    manches tapfere Herzblut für seinen Kaiser geflossen sein, während die
                    Feuerschlünde sich billigerweise von den Unschuldigen ab gegen die kehren
                    sollten, die das Siechtum sonst blühender Provinzen und das Wehklagen vieler
                    Witwen und Waisen nicht rühren mag. Was bleibt dem Schwachen übrig, als von der
                    Weisheit Gottes das Beste zu hoffen.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Wenn aber die Baptisten, die in den angrenzenden
                            Kirchspielen <gap reason="illegible"/> und <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> den Geistlichen sogar
                            mitgefeiert haben, nun auch in meine Gemeinde sich wagten - so wollte
                            mir um meiner Herde willen recht bange werden.</orig>
                  <note xml:id="nhdc_jfj_d2b">Zur Ausbreitung der Baptisten in Masuren: <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Baptisten_in_Polen">https://de.wikipedia.org/wiki/Baptisten_in_Polen</ref>.</note>
               </seg>
                    <persName key="ed_d3n_w2j_d2b">Nitzsch</persName> sagt in seiner <seg type="comment">
                  <orig>Praktischen Theologie</orig>
                  <note xml:id="nsvt_bfj_d2b">Praktische Theologie, 3 Bde., Bonn 1847ff.</note>
               </seg>: „Die in unsere
                    landeskirchlichen Gemeinden sich einschleichende Propaganda der Baptisten pflegt
                    sich zunächst an erweckte und geförderte Glieder zu wenden‟, und so ist es eben
                    bei uns. Leutchen, die sonntäglich zur Kirche kommen, wird ohne Aufhören
                    nachgestellt, so dass zwei Seelen (freilich Verwandte eines baptistischen
                    sogenannten <gap reason="illegible"/>) sich schon nicht mehr bei uns blicken
                    lassen, andere aber wenigstens zweifelhaft geworden sind. Was ist da zu machen?
                    Die noch unberührten Glieder meiner Gemeinde hüte und warne ich vor diesen
                    Irrungen und weiche, so weit es nicht auf amtlich <gap reason="illegible"/>
                    Gebiete notwendig wird, dem persönlichen christlichen Verkehr oder Gespräch mit
                    den Separatisten nicht aus. Wollten sie sich nur fassen lassen, aber auf jede an
                    sie gerichtete Frage antworten sie mit eben aufgeschlagenen Bibelstellen, die
                    regelmäßig gar nicht passen. </p>
                <p>Oh ich habe manche trübe Stunde um ihretwillen gehabt, und meine Seele war recht
                    besorgt, wie es werden möchte! Da gedachte ich eines Versleins, das meine Eltern
                    oft unter Tränen mit ihren acht Kindern gesungen haben: „<seg type="comment">
                  <orig>So sei nun Seele freie und traue dem alleine, der Dich erschaffen
                            hat. Es gehe wie es gehe, dein Vater in der Höhe weiß allen Sachen
                            Rat‟</orig>
                  <note xml:id="nirv_ggb_hfb">
                     <ref target="https://www.liederindex.de/songs/2395">Geistliches Lied von
                                Paul Flemmimg aus dem Jahr 1633</ref>.</note>
               </seg>, und es ergriff
                    mich wunderbar freudig. Während ich nun dem rechten Hirten alle seine Schäflein
                    in herzlichen Gebeten ans Herz lege, gewährt er mir die Antwort, dass die
                    Baptisten in meiner Gemeinde wenig wirken werden. Die ganze Gemeinde bedauert
                    sie als Blödsinnige, und selbst Zweifelhafte sind wieder im Gotteshause
                    erschienen, mit ihren Brüdern Gott zu leben. Bete auch du, fromme Christin, mit
                    mir, dass es also bleibe mit meiner Gemeinde und dass die Irrenden wieder die
                    Gnade Gottes ergreifen und selig werden!</p>
                <p>Wie geht es der hochedlen Frau Gräfin? Wollen die körperlichen Leiden nicht
                    enden? Wie hat doch Gott die hohe Frau an Leib und Seele sonst so viel bedacht
                    und hier schwingt er seine Rute so scharf, dass wir, wäre die Seele nicht so
                    stark, dem Herrn Jesu das Kreuz geduldig nachzutragen, uns billig nicht wundern
                    dürften, wenn anhaltendes Klagen unsere Ohren und Herzen berührte. Nun aber
                    treibt es uns recht aus Herzensgrund zu beten: Gott wolle unser Kleinod uns noch
                    lange lassen! - <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName> liegt nicht
                    fern vom <seg type="comment">
                  <orig>Kriegsschauplatz</orig>
                  <note xml:id="ng42_rgb_hfb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Sardinischer_Krieg">Sardinischer Krieg</ref>
                  </note>
               </seg> -, wenn möglich, so kehren
                    unsere hochverehrte Gräfin in die Heimat wieder, wo inmitten treuer Herzen die
                    schöne Natur und der balsamische Duft des Frühlingslaubes ihre gute Wirkung
                    nicht verfehlen werden. - Ist <persName key="ed_zkm_whl_2y">Herr Graf</persName>
                    ganz wohl? Wir haben ihn sehnlichst erwartet. Die Briefe des Herrn Grafen sind
                    von uns mit großem Danke entgegengenommen, die stenografischen Berichte wurden
                    förmlich studiert.</p>
                <p>Der Schmerz in meiner rechten Seite, den <persName key="ed_ahr_l2j_d2b">Hirschfeld</persName> nicht für Lungenkrankheit hält, will noch immer nicht
                    weichen und quält mich namentlich nach vielem Reden und beim Fahren, vielleicht
                    wird der Brunnen es gut machen, den ich im Juni trinken soll. Meine Frau
                    bestellt, wiewohl nicht ohne einige Zaghaftigkeit um des Frostes willen, der in
                    vergangener Nacht sogar eine leichte Decke über den Teich gelegt hatte, ihre
                    Gärten recht fleißig und revidiert täglich die Wohnungen und die äußeren und
                    inneren Zustände der Arbeiterfamilien, in welche sie mich begleitet. Habe ich
                    nach Bibel und Gesangbuch gefragt, so fragt sie nach den Kindern; habe ich
                    Überzeugung gewonnen, ob die Eltern ihre Kindlein und sich selbst täglich dem
                    Herrn Jesu empfehlen, so besieht sie Kinder und Mutter, ob sie sich rein halten
                    - und wie ich über manche Seele betrübt werde, so hat auch sie oft zu schelten
                    und zu ermahnen, wir wollen aber auch gern berichten, dass wir über viele
                    Familien den Herrn loben müssen und ihm danken.</p>
                <p>Gestern habe ich der <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelsteiner</placeName>
                    Gemeinde von der Kanzel angekündigt, dass am 8. d. M. der Prediger <persName key="ed_vfx_11m_ddb">Stechern</persName> aus <placeName key="ed_z4n_nz1_tcb">Nikolaiken</placeName> bei ihr seine <unclear reason="illegible" cert="low">Hasspredigten</unclear> halten wird. <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und die ganze Gegend hier hat nichts Neues zu
                    erzählen, wenn nicht etwa die Nachricht von der einfachen, aber recht würdigen
                    Haustaufe der kleinen <persName key="ed_agr_21m_ddb">Friederike
                        Messerschmidt</persName> am 1. Osterfeiertage die Teilnahme gnädigster
                    Gräfin interessieren möchte.</p>
                <p>Gott erhalte die hochgütigen Herrschaften!</p>
                <closer>
                    <salute>Nächst untertänigen Empfehlungen an die ganze hochgräfliche Familie bin
                        ich meiner gnädigsten Frau Gräfin gehorsamster Diener</salute>
                    <signed>Borkowski</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
