<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_igt_xkh_hdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fedor Curd von Byern an Anna Gräfin von Lehndorff. Neustrelitz, 13. August 1859</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_igt_xkh_hdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 485, Bl. 9-9v</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_msj_ggj_d2b">Byers, von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_wrn_yfj_d2b">Neustrelitz</placeName>
                    <date when="1859-08-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/485/str/1/1/10#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Neu Strelitz, den 13. August 1859</dateline>
					          <salute>Gnädigste Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Ihre freundlichen Zeilen, hochverehrte Frau Gräfin, haben auf verschiedenen Umwegen mich
                    gestern erreicht. Vor allem meinen herzlichsten, innigsten Dank für Ihre gütige
                    Teilnahme. </p>
                <p>Ich war in den ersten Tagen des Juni mit meiner Familie nach <placeName key="ed_upm_lld_2y">Marienbad</placeName> gegangen und befand mich nach
                    vollendeter Kur auf einem Gute bei <placeName key="ed_rnl_4gj_d2b">Merseburg</placeName>, als ich die Nachricht von meiner Entlassung aus dem
                        <seg type="comment">
                  <orig>Amt</orig>
                  <note xml:id="nmmq_4hb_hfb">Er war
                            Regierungspräsident von Gumbinnen.</note>
               </seg> erhielt. Die letztere
                    ist nicht, wie die Kreuzzeitung irrig meldete, auf meinen Wunsch erfolgt; ich
                    habe es vielmehr unter den jetzigen Verhältnissen für meine Pflicht gehalten,
                    trotz aller Widerwärtigkeiten so lange im Amt auszuharren, bis es dem <persName key="ed_lwx_y32_cy">Regenten</persName> belieben würde, mich des mir von
                        <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Sr. Majestät</persName> anvertrauten Postens
                    zu entheben und dadurch anzuerkennen, dass diejenigen Ansichten und Prinzipien,
                    welche zu verfechten ich mir zur Lebensaufgabe gestellt habe, nicht weiter vom
                    Thron geteilt werden. Meiner innigsten Überzeugung nach, führt der Liberalismus
                    in seinen Konsequenzen mit absoluter Notwendigkeit zur Anarchie. Zum Heile des
                    Vaterlandes, der Kirche, des Throns wünsche ich, dass ich mich hierin täuschen
                    möchte. </p>
                <p>Über meine Entlassung an sich kann ich mich mit Grund nicht beklagen, nur die
                    Art, die rücksichtslose Form, in der sie erfolgt ist, hat mich betrübt. Ich
                    erhielt ein einfaches Notifikatorium der Minister <persName key="ed_mzj_dhj_d2b">Schwerin</persName> und <persName key="ed_m4g_3hj_d2b">Patow</persName>,
                    dass der Prinz mich zur Disposition gestellt habe, und dazu die Bemerkung, dass
                    ich in Folge dieser Allerh. Entschließung hiermit meiner Funktionen entbunden
                    sei. Ich meine, der Prinz hätte einem Verwaltungschef, der bloß deshalb
                    entlassen wird, weil er mit den politischen Ansichten der Minister nicht
                    übereinstimmt, wohl direkt einige Worte des Abschieds sagen können, anstatt ihm
                    in völliger Ungnade den Laufpass zu geben. Unter diesen Umständen habe ich auch
                    Anstand genommen, nochmals nach <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> zurückzukehren. Meine Frau ist allein dorthin
                    gereist, um das peinliche Geschäft der Auflösung unserer Häuslichkeit in
                    Ausführung zu bringen. Ich muss daher auch auf den lange gehegten Wunsch, dem
                    Sie, gnädigste Gräfin, durch Ihre freundliche Einladung so wohlwollend
                    entgegengetreten sind, um in dem schönen <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> meine Frau und Tochter Ihnen vorzustellen, zu meinem
                    tiefen Bedauern verzichten. Nehmen Sie, hochverehrte Frau, meinen besten,
                    herzlichsten Dank für die Teilnahme, mit der Sie mich gütigst beehrt haben. Die
                    Erinnerungen an Steinort, an Sie, gnädigste Frau Gräfin, und an ihr stilles
                    christliches Wirken werden meinem Gedächtnis stets unvergesslich sein. </p>
                <p>Mit Betrübnis erfuhr ich von der neuen schweren Prüfung, die Ihnen durch den
                    unerwarteten <seg type="comment">
                  <orig>Tod Ihres Herrn <persName key="ed_e2c_dfd_d2b">Vaters</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvwm_b3j_d2b">Friedrich Wilhelm Graf von Hahn war am 7. Juli
                            1759 im Alter von 55 Jahren in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> verstorben. </note>
               </seg> auferlegt wurde. Der
                    Allmächtige legt aber niemandem mehr Leiden auf, als er ertragen kann, und Ihr
                    Gemüt ist ja stark im Glauben und voll christlicher Ergebung. Der rechte Trost
                    wird Ihnen daher nicht fehlen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Gott schütze Sie. Mit innigster Verehrung Ihr ganz gehorsamster</salute>
					          <signed>v. Byern</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
