<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hfg_5kz_sbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Gräfin von Lehndorff an George Adalbert von Mülverstedt.
                    Steinort</title>
                <title>, 2. August 1862</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hfg_5kz_sbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA M</institution>
                        <idno>E 130 George Adalbert von Mülverstedt, Nr. 36/1: Ad Genealogiam der
                            Grafen von Lehndorff, Bl. 13-15</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1862-08-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_my1_zlb_1bb">Mülverstedt, George Adalbert von
                        (1825-1914)</persName>
                </correspAction>
                <note>Dem Brief folgt in der Akte ein Schreiben des Grafen <persName key="ed_cgy_xtf_4y">August von Dönhoff</persName>, 9. Februar 1962, in dem
                    dieser Mülverstedt bittet, die Gräfin bei der Suche nach Genealogica zu
                    unterstützen (Bl. 14-14v). Hierauf nimmt August von Dönhoff auch in seinem Brief
                    an Anna von Lehndorff am selben Tag Bezug, in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                    Nr. 433, Bl. 9-10v. - Auf wen ein korrigierter Bleistiftentwurf der
                    Familiengeschichte 1236-1728 zurückgeht, ließ sich nicht feststellen, in: APO,
                    Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 648. - Siehe auch in: APO, Bestand 382, Nr. 476,
                    Bl. 1-2v, Briefe des Vetters Otto <persName key="ed_efw_cfq_d2b">Blome</persName>, der ihr die Zusendung von Familienunterlagen (des
                    Holsteinschen Zweiges) und einer Ahnentafel zusagt, er müsse sich aber mit ihrem
                    Onkel <persName key="ed_z2t_hfq_d2b">Ferdinand Hahn</persName> und den Rantzaus
                    in Verbindung setzen und brauche noch weitere Details ihrerseits (19. März und
                    7. Mai 1862). - Dieser scheint darüber hinaus politisch interessiert gewesen zu
                    sein: die <quote>bedenkliche politische Lage in Preußen</quote> beschäftige ihn
                    sehr, sie könne <quote>für ganz Deutschland sehr gefährlich werden</quote>, wenn
                    der König schwanke; er vermisse in Berlin die <quote>notwendige Tatkraft den
                        demokratischen Bestrebungen gegenüber</quote> und bedauere, dass Graf
                        <persName key="ed_r21_kfk_d2b">Bernstorff</persName> die Leitung der
                    außenpolitischen Angelegenheiten übertragen sei. - In der Akte weitere
                    Antwortbriefe auf Annas Nachforschungen zur Familie Hahn. Ihre Mutter, <persName key="ed_cxf_1tc_d2b">Agnes von Hahn</persName>, geb. Gräfin von
                    Schlippenbach (verstorben 1857 in <placeName key="ed_yps_bwn_my">Basedow</placeName>) war die zweite Ehefrau ihres Vaters <persName key="ed_e2c_dfd_d2b">Friedrich von Hahn</persName>; aus der ersten Ehe mit
                    seiner Cousine Ida Gräfin von Hahn (1829 geschieden) war die geistig behinderte
                    Tochter Antonie (verstorben 1856) hervorgegangen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort bei Rosengarten, Ostpreußen, 2/8 62</dateline>
					          <salute>Mein werter Herr von Mülverstedt</salute>
                </opener>
				        <p>Abermals komme ich heute mit einer Bitte zu Ihnen, da ich leider noch immer in keine
                    Berührung mit den <seg type="comment">
                  <orig>Königsberger Herren</orig>
                  <note xml:id="ntmm_tcj_hfb">des Geheimen Archivs in Königsberg</note>
               </seg>
                    getreten bin, die mir <gap reason="illegible"/> Archivnotizen senden könnten.
                    Ich wünsche mir so dringend, das Wappen der Familien Modlibogk und Krösten zu
                    besitzen, und ob ich gleich die <seg type="comment">
                  <orig>Raabesche Sammlung von
                            der Wallenrodtschen Bibliothek</orig>
                  <note xml:id="nr1g_1nq_mfb">Vgl.
                            Walter, Axel E. (Hrsg.), Königsberger Buch- und Bibliotheksgeschichte,
                            Köln/Weimar/Wien 2004, sowie Päsler, Ralf G., Die Handschriften der
                            Wallenrodtschen Bibliothek. Zweiter Beitrag zur Rekonstruktion der
                            Handschriftensammlung der ehem. Staats- und Universitätsbibliothek
                            Königsberg, in: Berichte und Forschungen. Jahrbuch des Bundesinstituts
                            für Kultur und Geschichte der Deutschen im östlichen Europa 12 (2004),
                            S. 7–54. Vgl. auch die Anmerkungen im Dokument vom <ref target="lehndorff_p5x_mxn_my">2. Februar 1862</ref>.</note>
               </seg>
                    habe kommen lassen, so finde ich dieselben auch dort nicht und bin nun in
                    rechter Verlegenheit deswegen. Hätten Sie vielleicht die Güte, falls Sie sich
                    dessen erinnern, mir Quellen des Wappens anzugeben oder, falls Ihnen dieselben
                    bekannt, solche mir beschreiben zu wollen?</p>
                <p> Ich habe leider noch immer keine genauen Nachrichten auffinden können, wann die
                    „Steinorter Wildnis“ zuerst an die Familie gekommen, ob erst mit dem <seg type="comment">
                  <orig>1416 halb Tauerlacken (<placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>) aquirierenden <persName key="ed_wtm_b4m_s3b">Jacob von Maulen</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nn2z_3dj_hfb">Abschrift aus dem 19. Jahrhundert in: GStA PK, XX. HA, REp. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 459: Hochmeister Michael Küchmeister
                            bestätigt einen Vergleich zwischen Marcus Surwille und Hans Schaffstedt
                            über Taberlack und Schonemor Pr. Eylau Donnerstag nach Agathe 1416.
                        </note>
               </seg> oder früher dieser Legendorffschen Branche gehörte. Es
                    beschäftigt mich aber fortwährend. <seg type="comment">
                  <orig>Mit dem Herrn Dr.
                                <persName key="ed_xhr_shh_my">Meckelburg</persName> mag ich deswegen
                            nicht eher in Verbindung treten, bis ich mit demselben persönlich
                            bekannt geworden, da wie ich höre, der Herr die Sachen ganz sehr in die
                            Länge zieht. </orig>
                  <note xml:id="nxlq_ywx_dcb">In der Mitte des 19.
                            Jahrhunderts hatte Meckelburg den Bestand der Ostpreußischen Folianten
                            eingerichtet, bestehend aus Amtsbüchern verschiedener Behörden, der
                            herzoglichen Regierung, der Kammern, der Stände, Gerichte wie auch
                            jüngerer Behörden. Mülverstedt hatte sich während seiner Zeit im
                            Königsberger Archiv dagegen intensiv mit Adelsgeschichte befasst und
                            hier das sogenannte Adelsarchiv angelegt, für das er Dokumente aus
                            anderen Akten, insbesondere aus dem Etats-Ministerium und dem
                            Herzoglichen Briefarchiv herausgelöst und zu neuen Konvoluten
                            zusammengefügt hatte. Siehe hierzu: Jähnig, Bernhart, Die Bestände des
                            historischen Staatsarchivs Königsberg als Quelle für Familien und
                            Personenforschung, in: Der Herold N. F. 25 (1982), Bd. 10, H. 6/7, S.
                            151-163, hier S. 155-159. Für die Lehndorff: GStA PK, XX. HA
                            Adelsarchiv, Nr. 662, Bd. 1- 11 (1536-2730), mit Zeichnungen Plänen und
                            genealogischen Tafeln, ferner drei Zeitungsaufsätzen Sommerfeldts. Vgl.
                            Köppen, Hans, Das „Adelsarchiv“ des Staatsarchivs Königsberg
                            (Archivbestände Preuß. Kulturbesitz) im Staatlichen Archivlager in
                            Göttingen, in: Preußenland. Mitteilungen der Historischen Kommission für
                            Ost- und Westpreußische Landesforschung und aus den Archiven der
                            Stiftung Preußischer Kulturbesitz 12 (1974), Nr.3/42, S. 33-62. - In
                            einem undatierten Brieffragment (Bl. 16-16v) hatte sie geschrieben:
                                <quote>Außerdem besitze ich noch die Kopien der elterlichen Wappen,
                                die auf dem Epitaphium des Fabian v. Lehndorff, gest. 1545 in Preuß.
                                Eylau, gemalt waren, und die ganz deutlich sowohl das Lehndorffsche
                                wie auch das Legendorffsche von Ihnen beschriebene Wappen
                                wiedergeben.</quote> Diesem Brief hatte sie eine <hi rendition="#u">Original</hi>-Urkunde beigelegt, die sie <quote>nicht ganz
                                zuverlässig entziffern</quote> konnte, in der ein Fabian erwähnt
                            wurde, <quote>der wohl identisch mit dem Fabian Maul später Lehndorff
                                ist</quote>, mit der Bitte um Rückgabe. Möglicherweise ist dies die
                            heute fehlende Urkunde aus 1554, vgl. die Anmerkungen im <ref target="lehndorff_h5v_t5f_qcb">Dokument vom <ref target="lehndorff_h5v_t5f_qcb">2. Februar 1862</ref>
                     </ref>.
                        </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Dagegen hat mich eine Sendung des Grafen <persName key="ed_my3_rxh_llb">Rittberg</persName> sehr interessiert, der mir eine Urkunde vom Jahre 1285
                    über Schloss Stangenberg, welches der Orden seinem Edlen und Getreuen Theoderich
                    von Stangen verschrieben, zugesandt. <seg type="comment">
                  <orig>Sie ist sehr wohl
                            erhalten und ich lasse eben eine Kopie davon anfertigen und sende Ihnen
                            gern ein solches Exemplar zu Händen, falls sie diese Urkunde nicht
                            kennen sollten.</orig>
                  <note xml:id="nahl_4yh_llb">Vgl. Perlbach, Max,
                            Zur Geschichte des ältesten Großgrundbesitzes im Deutschordensland
                            Preußen. Dietrich von Dypenow und Dierich von Stange, in: Altpreußische Monatsschrift N. F.
                                        Königsberg 1902, S. 78-124, hier S. 122
                            (1285, April 26; Transsumpt von 1288 in Stangenberg, Cod. dipl. Warm.
                            II, Nr. 542).</note>
               </seg> Es ist leider so schwer für eine Frau,
                    Materialien zu sammeln, die nur mühsam aus den Archiven zusammenzutragen sind
                    und uns daher ziemlich verschlossen bleiben. <seg type="comment">
                  <orig>Baron
                                <persName key="ed_vkl_xrz_g2b">Korff</persName> hat auch sehr bald
                            den Mut verloren</orig>
                  <note xml:id="nu3b_4mf_qcb">Vgl. dessen Brief vom
                                <ref target="lehndorff_hkh_j11_my">14. Januar 1862</ref> und das o.
                            g. Brieffragment: <quote>Durch den Baron Korff sen. habe ich jetzt auch
                                einen lieben verständigen und fleißigen Sammler aller der Notizen in
                                der Wallenrodtschen Bibliothek, die sich auf unsere Familie
                                beziehen, so dass ich durch denselben alle die von Hochwohlgeboren
                                mir etwa anzugebenden Dokumente abschriftlich erlangen
                                könnte</quote>. </note>
               </seg> und ich haben noch keinen
                    gewissenhaften und die Sache interessierenden Ersatzmann gefunden. Ihnen wäre
                    ein solcher jetzt auch wohl unbekannt, werter Herr von Mülverstedt. <seg type="comment">
                  <orig>Wie schade ist es doch, dass wir Sie aus der Provinz
                            verloren haben. </orig>
                  <note xml:id="nm3f_rqy_d2b">Mülverstedt hatte in
                            den 1850er Jahren an der Ordnung des Königsberger Archive mitgewirkt und
                            hier eine Sammlung genealogischer Daten über Adelsfamilien, das sog.
                            Adelsarchiv angelegt. Von 1855 bis 1857 ordnete der das Archiv der
                            Landstände der Mark Brandenburg in Berlin, bevor ihm 1859 die Leitung
                            des Provinzialarchivs (später Staatsarchiv) Magdeburg übertragen
                            worden.</note>
               </seg>
            </p>
				        <closer>
					          <salute>Mit meinem herzlichsten Dank im Voraus für Ihre freundliche Antwort, die ich bald
                        möglichst erhoffe, verbleibe ich, mein werter Herr von Mülverstedt, in
                        aufrichtiger Hochachtung Ihre sehr ergebene </salute>
					          <signed>A. Gräfin Lehndorff, geb. Gf. Hahn</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
