<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_h5v_t5f_qcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Gräfin von Lehndorff an George Adalbert von Mülverstedt.
                    Steinort, 2. Februar 1862</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_h5v_t5f_qcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA M</institution>
                        <idno>E 130 George Adalbert von Mülverstedt, Nr. 36/1: Ad Genealogiam der
                            Grafen von Lehndorff, Bl. 17-18v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1862-02-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_my1_zlb_1bb">Mülverstedt, George Adalbert von
                        (1825-1914)</persName>
                </correspAction>
                <note>Fragment</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 2. Februar 1862</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>Es ist mir leider nie gelungen, Ew. Hochwohlgeboren werte Bekanntschaft zu machen, welches
                    ich mir so oft gewünscht, da ein so lebhaftes Interesse mich für die
                    Wissenschaft erfüllt, die Ew. Hochwohlgeboren mit so regem Eifer, mit so vieler
                    Begabung und zum Segen so vieler Familien kultivieren.</p>
                <p>Ich wünschte von Herzen, dass das regere Interesse und die <gap reason="illegible"/> in historischer Sache, welches sich in den letzten
                    Jahren gefunden, schon in früheren Zeiten sich gezeigt hätte; wir würden jetzt
                    in der Vergangenheit weniger im Dunklen tappen und weniger auf Hypothesen
                    angewiesen sein.</p>
                <p>Ich habe damals, als dieselbe erschien, Ihre <seg type="comment">
                  <orig>Abhandlung
                            über unsere Familie</orig>
                  <note xml:id="nqff_5ll_d2b">Mülverstedt,
                            Adalbert von, Ursprung und Alter des gräflich von Lehndorffschen
                            Geschlechts, in: Neue Preußische Provinzialblätter, Jg, 1856, S. 1-30
                            und 89-110, siehe auch das Dokument vom <ref target="lehndorff_hpz_vtk_l1b">3. Mai 1856</ref>. </note>
               </seg> mit
                    gespanntem Interesse gelesen und verfolgt und dieselbe seitdem immer wieder im
                    Herzen bewegt, weil auch ich mich sträubte anzunehmen, dass die Familie
                    eingewandert und keinerlei Verbindung mit dem alten Legendorffschen Stamme haben
                    sollte, da sie im 16. Jahrhundert gleich so geachtet und hervorragend
                    auftritt.</p>
                <p>Nun hatte ich aber leider als Frau so wenig Gelegenheit, gründlichere Forschungen
                    anzustellen auf einem Gebiet, welches dennoch mein wärmstes Interesse in
                    Anspruch nahm. Auch fanden sich <seg type="comment">
                  <orig>viele alte schätzbare
                            Urkunden und Briefe</orig>
                  <note xml:id="nvpf_1ml_d2b">Diese bis in das
                            14. Jahrhundert zurückreichenden Urkunden liegen, soweit noch vorhanden,
                            heute im GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort.</note>
               </seg> in so lang versäumter Unordnung vor, dass
                    vor allem die ordnende Hand angelegt werden musste, ehe das prüfende Interesse
                    sich an ihre Erforschung machen durfte.</p>
                <p>Ein Fund, den ich aber in diesen Tagen getan, erscheint mir wichtig genug, um
                    Ihnen denselben mitzuteilen, weil damit vielleicht etwas mehr Klarheit über die
                    Erwerbung der <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinorter</placeName> Wildnis
                    durch die Lehndorff wie auch über die direkteren Vorfahren der uns bekannten
                    Fabiane im 15. Jahrhundert bekannt werden dürften.</p>
                <p>In der <seg type="comment">
                  <orig>Verleihungsurkunde d. D. 6. April
                            1554</orig>
                  <note xml:id="ntrg_sml_d2b">Abschrift in: GStA PK, XX. HA
                            Historisches Staatsarchiv Königsberg Adelsarchiv, Nr. 662, Bd. 1, Bl.
                            42-45; Kopie in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 238. Das
                            Original, das in der im GStA PK, XX. HA Gutsarchiv Lehndorff-Steinort
                            überlieferten <ref target="lehndorff_dc5_z5h_v2b">
                        <quote>Consignation
                                    der im eysernen Kasten befindlichen Schriften, die Anno 1753 den
                                    2. July revidieret</quote>
                     </ref>, unter <quote>No. I
                                Steinortsche Sachen, darinnen Verschreibung über die Steinortsche
                                Wildniß Markgraf Albrecht des Älteren auf alle drei Brüder
                                Königsberg 6. April 1554</quote> verzeichnet ist, ließ sich bisher
                            nicht auffinden. </note>
               </seg> hieß es wörtlich: „Nachdem uns die
                    Ehrbaren unsere lieben getreuen <seg type="comment">
                  <orig>Caspar, Fabian und
                            Melchior von Lehndorff Gebrüdere</orig>
                  <note xml:id="nvkf_gm3_hfb">Vgl.
                            Schwennicke, Detlev, Europäische Stammtafeln N. F., Bd. XX: Brandenburg
                            und Preußen 1, Frankfurt am Main 2002, Tafel 148.</note>
               </seg> pp
                    berichtet, wie ihren <seg type="comment">
                  <orig>Voreltern</orig>
                  <note xml:id="nayl_jm3_hfb">Also <persName key="ed_j2r_xp3_d2b">Fabian von
                                Maulen, ab 1456 auch von Legendorff</persName>, verheiratet mit
                            Margarete Stange von Logendorff (Legendorff), 1454/56 Hauptmann des
                            Preußenbundes und Reichsritter im Brandenburger Gebiet, später Woiwode
                            von Pommerellen. Er verstarb 1484. Er gehörte ebenso wie seine Brüder
                            zur Eidechsengesellschaft, vgl. Voigt, J., Geschichte der
                            Eidechsengesellschaft 1822, S. 128 und Creutz, Philipp von, Geschichte
                            des Bundeskrieges (Scriptores rerum Prussicarum V, S. 381): „Fabian von
                            Maulen, du bist auch der rechte einer zum Barthenstein gewesen [Tagfahrt
                            zu Barthenstein 1474]; ich hett dich gar vil erlicher gehaltten und
                            gedacht, du wurdest dein eydt angesehen han, auch das ir aller solchs zu
                            thun gar kein redlich ursach gehabtt habet. Man musz aber deinem geblut
                            schuld geben; dein vorelthern haben auch solchs gethan.“ Dessen Vater
                                <persName key="ed_wtm_b4m_s3b">Jacob von Maulen</persName>, der 1423
                            Taberlack als Teil der Steinorter Begüterung erworben hatte, war am
                            Anfang des 15. Jahrhunderts Vasall des Brandenburgischen Gebiets. Im
                            Stammbaum der Rabeschen Sammlung der v. Wallenrodtschen Bibliothek in
                            Königsberg (sub Lehndorff) ist er als Jakob Stange, genannt Maul oder
                            von Logendorf, 1412, auf Logendorf 1420, Taberlacken 1422
                            genannt.</note>
               </seg> seligen die Verschreibung über die <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortsche</placeName> Wildnis und das halbe Dorf
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlaucken</placeName>, in unserem Amt
                    Angerburg gelegen, in verschiedenen Kriegen abhändig worden, deswegen sie zum
                    untertänigsten gebeten, wir wollten ihnen solche Wildnis zusammen mit dem Dorf
                    Taberlaucken wiederum gnädigst verschreiben, welche Bitten wir ihnen in
                    Betracht, dass ihre Voreltern und folglich sie solche Wildnis und das halbe Dorf
                    Taberlaucken <gap reason="illegible"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?></gap>
               <?oxy_custom_end?>
                    über Menschengedenken besaßen pp nicht abschlagen wollen.‟ Aus dieser in zwei
                    Verschreibungen gleich lautenden <gap reason="illegible"/>, dass die Güter nicht
                    erst anno 1554 erkauft und verliehen wurden, erhellt, wie auch aus alten
                    Traditionen, dass die Lehndorff schon früher hier angesessen waren. Und nun
                    finde ich unter den alten Dokumenten eine <seg type="comment">
                  <orig>Verschreibung vom Jahre 1423, </orig>
                        <note xml:id="nlbg_44l_d2b">GStA PK, XX. HA, Rep. 54, in der
                                <quote>Consignation</quote> unter <quote>Nr. VII Taberlacksche
                                Sachen</quote> als <quote>Kaufbrief über Taberlack anno 1423 auf
                                Pergament</quote> aufgeführt. </note>
                    </seg>in der Johann von Buchan, Comptur zu Brandenburg, einen Kaufkontrakt
                    bestätigt zwischen Hans Surwille einesteils (<seg type="comment">
                  <orig>dessen
                            Vater Ritter Thomas Surwille 1397 mit 120 Huben von Konrad von Jungingen
                            belehnt wurde und dessen Gut an die unsrigen grenzte</orig>
                  <note xml:id="nxvq_hpl_d2b">
                     <ref target="lehndorff_it5_4jc_43b">
                        <ref target="lehndorff_it5_4jc_43b">GStA PK, XX. HA, Urkunden
                                    Schiebl. XXVII Nr. 223</ref>
                     </ref>).</note>
               </seg> und <persName key="ed_wtm_b4m_s3b">Jacob von Maulen</persName> und Lucas von der Lauthe
                    anderenteils, die ihm, dem Hans Surwille, die eine Hälfte des Gutes Taberlaucken
                    abkaufen (<seg type="comment">
                  <orig>welches Markus Surwille, Bruder des Hans,
                            1416 von Hans Schaffstedt, der dasselbe von seinen Vorfahren ererbt, die
                            mit demselben von Heinrich von Plauen belehnt worden,
                            erkauft,</orig>
                  <note xml:id="nv3m_rpl_d2b"> Gehörte ebenfalls zu
                                <quote>Nr. VII Taberlacksche Sachen</quote>: Eine alte Schrift auf
                            Pergament, die Huben in Taberlack betreffend 1416 (später zugesetzt: von
                            Hochmeister Michael Küchmeister v. Sternberg). Abschrift in: XX. HA,
                            Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 459: Hochmeister Michael
                            Küchmeister bestätigt einen Vergleich zwischen Marcus Surwille und Hans
                            Schaffstedt über Taberlack und Schonemor Pr. Eylau Donnerstag nach
                            Agathe 1416. Siehe auch: GStA PK, XX. HA, Etats-Ministerium, 7 d T 1.
                        </note>
               </seg> und welches <seg type="comment">
                  <orig>noch näher an unserer
                            Steinorter Wildnis belegen</orig>
                  <note xml:id="nq34_ypl_d2b">
                     <ref target="lehndorff_akh_bfc_43b">XX. HA, FA Lehndorff, Nr. 615:
                                Auseinandersetzungen zwischen Caspar von Lehndorff und Graf von
                                Schlieben um die Grenzen der Güter Taberlack und Serwillen,
                                1416</ref>.</note>
               </seg>). </p>
                <p>Nun erwähnen Ew. Hochwohlgeboren in der Lehndorffschen Abhandlung pag. 27, dass
                    Fabian Maul, Hans Kegel, Niclas und Thomas Gebrüdere von der Lauthe und der
                    einzige Barther Georg Surwille von des Ordensmeisters Amnestie 1454
                    ausgeschlossen. - Ist nun nach dem vorhergegangenen nicht anzunehmen, dass es
                    die Nachkommen des Jacob von Mulen, Lukas von der Lauthe und Hans Surwille
                    gewesen, welche sich durch nachbarliche, dem Orden <gap reason="illegible"/>
                    Örtlichkeit zu gleicher Tat verbunden und der gleichen Strafe teilhaftig
                    gemacht? Wird es also dieser Jakob v. M., der 1423 in hiesiger Gegend, direkt
                    grenzend an die Steinorter Wildnis und dieselbe entweder schon besitzend oder
                    bald darauf erwerbend, der Vater des Fabian Maul gewesen, der nach dem Zeugnis
                    aller älteren Familienurkunden und nach dem <seg type="comment">
                  <orig>Leichensteine seines Sohnes Fabian in Preuß. Eylau d. d.
                            1545</orig>
                  <note xml:id="njmg_3rl_d2b">Abschrift Anna Lehndorffs in:
                            LASA, StA M, E 130 George Adalbert v. Mülverstedt, Nr. 36/1: Ad
                            Genealogiam der Grafen von Lehndorff, Bl. 11: <quote>Dies sind die
                                Ahnen, welche sich auf dem Epitaphium in Pr. Eylau verzeichnet
                                fanden, welches von 1576 datiert und vielleicht Licht über die
                                dunklen Heiratsverwandtschaften der ersten Fabiane gibt. Auch die
                                Wappen Lehndorff und Legendorff von dort sind hier im Archiv kopiert
                                unter Ahasverus Ernst 1724 </quote>. </note>
               </seg> eine von
                    Legendorff zur Frau gehabt. - Ist es nicht auch wahrscheinlich, dass mit dem
                    Erlöschen des alten Legendorffschen Stammes die jüngere, bis dahin Maul genannte
                    Linie durch Heirat mit der Erbtochter sich das Recht erworben, den
                    ursprünglichen Namen wieder anzunehmen, ohne landesherrliche Erlaubnis, da doch
                    so vielfach verschiedene Familiennamen von einem Stamm sich abzweigen, wie Ew.
                    Hochwohlgeboren solches ja auch bewiesen! - <seg type="comment">
                  <orig>Sollten
                            nicht auch, was die fehlenden Namen der Ahnenmutter betrifft, die als
                            Ahnen des Fabian gest. 1545 angegebenen Ahnen einige Klarheit
                            geben.</orig>
                  <note xml:id="ntsv_vq3_hfb">Vgl. Schwennicke, Stammtafeln
                            N. F., Bd. XX, Tafel 148 und - mit darüber hinausgehenden Angaben für
                            das 13. und 14. Jahrhundert: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff,
                            Nr. 133 (Stammbaum).</note>
               </seg>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
