<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_cpf_znn_5bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
               
                <title>Bericht der Deputation des Angerburger Kreises. 15. Dezember 1862</title>
                
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_cpf_znn_5bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
                <note type="editorial">
                    <p>In der Akte, Bl. 17-18v, der Bericht von Karl Graf von Saucken (Taputschen),
                        Abgeordneter der Deutschen Fortschrittspartei für Lötzen vom 18. Juli 1862
                        über den Verlauf der Verhandlungen im Abgeordnetenhaus. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 455, Bl. 19-19v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1862-12-15" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Bericht</p>
                <p>Die unterzeichnete Deputation beehrt sich über die Übergabe der
                    Ergebenheits-Adresse aus dem <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburger</placeName> und dem <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzener</placeName> Kreise an <persName key="ed_lwx_y32_cy">Seine Majestät
                        den König </persName>den Unterzeichnern derselben in Nachstehendem zu
                    berichten:</p>
                <p>Nachdem die Deputation sich am 15. Dezember früh morgens in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> vereinigt und dem Grafen <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff</persName> das Amt des Führers und Sprechers
                    übertragen hatte, begaben sich der Genannte und Kreisrichter von <persName key="ed_f3b_bqh_4cb">Bergen</persName> zu Sr. Exzellenz dem
                    Ministerpräsidenten Herrn von <persName key="ed_atc_ls2_cy">Bismarck</persName>,
                    der sie aufs Freundlichste empfing und es durch seine Verwendung bewirkte, dass
                    des Königs Majestät die Deputation schon an demselben Tage Mittags 1 Uhr zu
                    empfangen geruhten. Die Deputation wurde in ein Zimmer des Königlichen Schlosses
                    geführt, in welchem bereits zwei andere versammelt waren; die eine aus
                        <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> mit einer der unsrigen
                    fast gleichlautenden Adresse, die über 11.000 Unterschriften trug; die andere
                    aus <placeName key="ed_i3c_jqh_4cb">Königsberg in der Neumark</placeName> mit
                    etwa 2.500 Unterschriften.</p>
                <p>Bald nach 1 Uhr erschienen S. M., von einem Flügeladjutanten begleitet, nahmen
                    zuerst die Ansprachen und Adressen der vorgenannten Deputationen entgegen und
                    näherten sich dann den Unterzeichneten. Graf <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff</persName>, welcher den Sinn seiner Ansprache vorher der
                    Deputation mitgeteilt und sich des vollen Einverständnisses derselben versichert
                    hatte, richtete nun folgende Worte an Seine Majestät: </p>
                <p>„Königliche Majestät!</p>
                <p>Treue Untertanen treten heute vor Sie hin aus dem <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburger</placeName> und <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzener</placeName> Kreis, aus einem entlegenen und armen Land, aber mit
                    reicher Liebe und Treue im Herzen.</p>
                <p>Hohe Freude bewegt uns, dass es uns vor tausend anderen, die es auch in dieser
                    Zeit zu Eurer Majestät drängt und zieht, vergönnt wird, vor das Angesicht
                    unseres Königs und Herrn zu treten. Wohl mischt sich in diese Freude eine tiefe
                    Beschämung über die Ereignisse, die es veranlasst haben, dass treue Männer es
                    ihrem Könige erst ausdrücklich aussprechen müssen, wie sie fest an Ihm hängen;
                    doch überwiegt in unseren Herzen die Hoffnung, Eure Königliche Majestät werden
                    es Ihrem Volke nicht anrechnen noch nachtragen, was eine Anzahl von Zeitungen
                    und irregeleiteten Abgeordneten getan und gesprochen.</p>
                <p>Königliche Majestät, wir kommen aus einem Land, welches an den Lasten, die die
                    Sicherheit und das Bestehen des Staates erfordern, schwerer zu tragen hat als
                    die meisten anderen, glücklicher gelegenen Landstriche Ihres großen Reiches,
                    aber wir kennen nur ein Gefühl in Bezug auf die von Eurer Königlichen Majestät
                    befohlene Neugestaltung der Armee; die Armee muss so sein, wie es unser König
                    und Kriegsherr für nötig hält, um damit den Feind schlagen und das Ansehen
                    Preußens aufrecht erhalten zu können, damit wir unsere Brüder und Kinder, unser
                    Leben nicht unnütz opfern müssten, wenn einst des Königs Ruf uns gegen den Feind
                    führt.</p>
                <p>Königliche Majestät, wir sind heute nur in kleiner Zahl erschienen und nur 1.100
                    Männer stehen unter der <seg type="comment">
                  <orig>Adresse</orig>
                  <note xml:id="nkj5_sx3_hfb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_cj4_ghr_bbb">November 1862.</ref>
                  </note>
               </seg>,
                    die wir Euer Majestät vortragen und überreichen zu dürfen untertänigst bitten;
                    aber glauben Eure Königliche Majestät darum nicht, dass Untertanentreue und
                    Vertrauen erloschen oder erkaltet sei in unserem Land, das Ihren hohen Vorfahren
                    stets ein treues Land gewesen ist. Sorgen Eure Königliche Majestät nur dafür,
                    dass Ihrem Volk Ihr Allerhöchster Wille durch Ihre Beamten stets treu und
                    deutlich mitgeteilt wird, dann wird bald unter Tausenden nicht einer sein, der
                    nicht freudig dem Ruf seines Königs folgt und laut mit uns ruft: Gott segne den
                    König!‟</p>
                <p>Seine Majestät hörten diese Worte mit deutlichem Zeichen huldvollen
                    Einverständnisses an und geruhten, nachdem Pfarrer <persName key="ed_myw_dfy_ybb">Borkowski</persName> die Adresse vorgelesen und
                    Allerhöchst Demselben übergeben hatte, folgendes zu erwidern:</p>
                <p>„Meine Herren! Ich danke Ihnen, dass sie gekommen sind. Was Sie (zu Graf
                    Lehndorff gewendet) gesagt haben, dass es eigentlich betrübend sei, dass ein
                    Teil meines Volkes noch kommen müsse, um Mich seiner Treue zu versichern, ist
                    zwar richtig, aber Ich baue dennoch fest auf die Treue Meines ganzen Volkes.
                    Mein Vertrauen in die alte preußische Treue ist nicht zu erschüttern. Allerdings
                    gibt es Leute, die an dieser Treue rütteln wollen und denen es mitunter gelungen
                    ist, die Ansichten über das, was ich erstrebe, zu verwirren. Jetzt haben sie es
                    aber zu weit getrieben, dass ihre Ziele jedem klar geworden sind, auch
                    demjenigen, der nicht sehen wollte, und ich rechne das für einen Vorteil. Ihre
                    Angriffe sind nicht gegen die Armeeorganisation, sondern gegen die Armee selbst
                    gerichtet; sie wollen überhaupt keine Armee, die hinter dem König als ihrem
                    Kriegsherrn steht, sondern eine Armee, die hinter dem Parlament steht. Das ist
                    die parlamentarische Regierung! Dass es zu dieser nicht kommen soll, das ist
                    mein fester Entschluss, darauf verlassen Sie sich! Mein seliger <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Bruder</persName> hat die Verfassung gegeben, Ich habe
                    sie beschworen und werde sie auch halten. Sie bestimmt eine parlamentarische
                    Gesetzgebung der drei Faktoren, aber sie sagt nichts von einer parlamentarischen
                    Regierung! Diese beiden sehr verschiedenen Attributionen in der Volksauffassung
                    zu verwirren, das ist es, was sich eine gewisse Partei zur Aufgabe gestellt hat,
                    um Glauben zu machen, die Verfassung sei gefährdet. </p>
                <p>Es freut mich besonders, dass Sie (zu der Berliner Deputation gewendet) meine
                    Herren aus der Residenz den Entschluss, ja den Mut gehabt haben, zu Mir zu
                    kommen, denn ich muss es mit Betrübnis sagen, dass die Residenz dem Land
                    vielfach ein betrübendes Beispiel gegeben hat, und das hat Mich tief bekümmert
                    und verletzt. </p>
                <p>Ich habe es (wieder gegen alle gewendet) denen, die vor Ihnen hier gewesen,
                    gesagt und sage es auch zu Ihnen: Verbreiten Sie meine Ansicht. Sie und Ihre
                    Kommittenten kennen dieselbe, aber verbreiten Sie sie auch in möglichst weiten
                    Kreisen, damit die Wahrheit an den Tag komme; denn Meine Worte, die ich früher
                    gesprochen, sind vielfach falsch wiedergegeben worden. Sorgen Sie dafür, dass
                    dieses nicht auch mit diesen jetzt zu Ihnen gesprochenen Worten geschehe. Und da
                    ich weiß, dass auch diese Deputationen, die heute vor Mir erschienen, nicht
                    unangetastet bleiben werden, so verharren Sie umso fester bei Ihrer Gesinnung,
                    die mich wahrhaft erfreut.‟</p>
                <p>Hierauf reichten Seine Majestät dem Sprecher unserer Deputation die Hand,
                    verabschiedeten die übrigen Anwesenden mit einer sehr huldvollen Kopfneigung und
                    verließen das Zimmer. Die Allerhöchsten Worte sind darauf sogleich von den
                    Deputationen aus dem Gedächtnis niedergeschrieben und durch den Herrn Minister
                    des Innern Seiner Majestät vorgelegt worden, und haben Allerhöchst Dieselben
                    geruht, die Aufzeichnung als völlig richtig anzuerkennen.</p>
                <p>Es sind der Deputation nachträglich mehrere Bogen mit Unterschriften zur Adresse
                    zugegangen, durch welche die Zahl derselben nicht unbeträchtlich vermehrt worden
                    ist. Diese Bogen sind auf schriftlichem Wege zu den Allerhöchsten Händen
                    befördert worden.</p>
                <p> v. <persName key="ed_f3b_bqh_4cb">Bergen</persName> Kreisrichter<lb/>
                    <persName key="ed_myw_dfy_ybb">Borkowski</persName> Pfarrer <lb/>
                    <persName key="ed_cyn_srh_4cb">Hoffmann</persName> Lehrer <lb/>
                    <persName key="ed_ehq_5rh_4cb">Komessa</persName> Schulze<lb/>
                    <persName key="ed_anx_wrh_4cb">Warda</persName> Stadtverordnetenvorsteher<lb break="no"/>
                    <lb/>
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Graf Lehndorff - Steinort</persName>
                    <lb/> Sprecher der Deputation </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
