<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_atx_mj1_vgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aus dem Tagebuch des Kronprinzen Friedrich. 19. bis 23. Juni 1863</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_atx_mj1_vgb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Keine</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Kaiser Friedrich III. Tagebücher von 1848–1866. Mit einer
                            Einleitung und Ergänzungen hrsg. von Heinrich Otto Meisner, Leipzig
                            1929, S. 202 f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_yzt_s1b_dy">Preußen, Friedrich III. Kaiser von
                    (1831-1888)</persName>
                <date from="1863-06-19" to="1863-06-23" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>19. Juni</p>
                <p>Besichtigung in <placeName key="ed_n12_4vl_ddb">Oletzko</placeName> (Marggrabowa)
                    9. und 12. Komp. meines Regiments; sehr befriedigend. - 3 Züge 4 Esk.
                    Litauischen Dragoner-Rgts., vortrefflich in allen Gangarten und Evolutionen auf
                    Marktplatz und Pflaster, selbst die Attacken! - Besichtigung in <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName>, 6. und 7. Komp. 3. Garde-Rgts.,
                    durchweg sehr gut und vortrefflich. 1. Esk. Litauischen Ulanen-Rgts. Nr. 12,
                    vortrefflich. - Nachmittags nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>; liebenswürdige Empfänge unterwegs. Graf <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff</persName> erwartete mich diesseits des Sees
                    und setzte mich über. Freude, liebes Frauchen wieder zu sehen. Gräfin <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff</persName> empfing mich im
                    Puder-Marquisenkostüme! </p>
                <p>20. Juni</p>
                <p>Von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ganz früh, herrlicher
                    Morgen, nach <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>. Besichtigung,
                    Füsilier-Bat. 6. Ostpr. Inf.-Rgts. No. 43, ganz ausgezeichnet trotz Hitze und
                    schwierigen Terrains. - Zurück nach Steinort.</p>
                <p>21. Juni</p>
                <p>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Kirche in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>; schwülstige Ansprache des
                        <persName key="ed_myw_dfy_ybb">Geistlichen</persName>, schwülstige
                    pietistische Predigt. (Die hochgräfliche <persName key="ed_wms_mh2_cy">Gräfin</persName> im Kirchengebet!) Ruhetag.</p>
                <p>22. Juni</p>
                <p>Wieder Trennung vom lieben Frauchen! Von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> über <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>, <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_nhm_5rb_tcb">Wilken</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nk3q_nvq_rhb">Willkühnen</note>
               </seg>, <placeName key="ed_qfr_ytb_tcb">Arys</placeName> nach <placeName key="ed_rlk_zpp_vcb">Johannisburg</placeName>, wo ich auf Generaladjutant <persName key="ed_ezm_s3b_1bb">Manteuffels</persName> Geheiß beim <persName key="ed_j3x_zvq_rhb">Vater</persName> des verrück gewesenen,
                    strockreaktionären und intriganten Generals <persName key="ed_f11_hnt_c2b">Schultz</persName> wohnen muss. Vater würdiger alter Geistlicher.
                    Herzlicher Empfang, auch von der russischen <seg type="comment">
                  <orig>Sekte der
                            Philipponen</orig>
                  <note xml:id="nthn_bxq_rhb">Vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Philipponen">https://de.wikipedia.org/wiki/Philipponen</ref>
                        </note>
               </seg> mit Brot und Salz empfangen. - Besichtigung der 9. und 12.
                    Kompanie 3 Garde-Rgts. - Nachmittag nach <placeName key="ed_fzv_knx_f2b">Bialla</placeName> ohne Chaussee, wo I. Bat. 3. Garde-Rgt. auf Marktplatz
                    besichtigt. Zur Nacht nach <placeName key="ed_rlk_zpp_vcb">Johannisburg</placeName> zurück, woselbst der unglaubliche Sohn Schultz mit
                    einem patriotischen Verein mich anredete in einer Rede, die mir unverständlich
                    blieb. Er ist halbtoll.</p>
                <p>23. Juni</p>
                <p>Von <placeName key="ed_rlk_zpp_vcb">Johannisburg</placeName> nach <placeName key="ed_hpg_nxq_rhb">Friedrichshof</placeName> durch die masurischen Wälder
                    an den hübschen Seen vorbei, auf Waldwegen, immer ohnweit der Grenze, mit
                    Kavallerieeskorte. Unterwegs nochmals die Mannschaften vom 3. Garde-Rgt.
                    Felddienst tuend gesehen, mit guten Meldungen. - Landleute wollen wissen:
                    Menotti Garibaldi sei als Orgeldreher verkleidet neulich über die Grenze
                    hergekommen und leite in <placeName key="ed_yv2_sxq_rhb">Ostrolenka</placeName>
                    Schanzenbauten, zu welchen zahlreiche Spaten verlangt werden!? - Nach <placeName key="ed_ol1_bsp_vcb">Willenberg</placeName> weiter; großer Empfang,
                    währenddem ein Brief Frauchens eintraf, als eine Dame in der Anrede ihre
                    Abwesenheit bedauerte; ich schenkte ihr das Kuvert. - Besichtigung der 9. Komp.
                    2. Ostpreuß. Grenadier-Rgts. No. 3 Teil der 3. Esk. Litauischer Ulanen. Recht
                    erfreulich. Zum Schluss von mir geleitete Felddienstübungen mit beiden Waffen;
                    Supposition: Angriff der Insurgenten; ziemlich richtig aufgefasst. Kavallerie
                    nicht immer richtig eingegriffen. Nacht in Willenberg.</p>
                <p>24. Juni</p>
                <p>Von <placeName key="ed_ol1_bsp_vcb">Willenberg</placeName> über <placeName key="ed_gq4_dyq_rhb">Kannewiesen</placeName>, <placeName key="ed_mw3_2yq_rhb">Wallendorf</placeName>, dem schönen Napiwodaer Forst,
                    wo Empfang durch Forstpersonal, nach <placeName key="ed_ljk_2lt_g2b">Neidenburg</placeName>, 5 Meilen unchaussiert! Besichtigung auf Marktplatz
                    unter Kommando Generalmajors Grafen <persName key="ed_yx5_gzq_rhb">Dohna</persName> recht erfreulich. - Weiterfahrt nach <placeName key="ed_jfp_rr4_vcb">Soldau</placeName>; Besichtigung auf Exerzierplatz
                    Ostpreußischen Kürassier-Rgts., Teil der 4. Esk., ungleiche Tempos, Attacke
                    nicht vehement genug, Pferde aber in gutem Zustand. Gendarm <persName key="ed_jjt_kzq_rhb">Gramanzki</persName> von der Leibkompanie 1. Garde-Rgts
                    wiedergesehen. - Weiterfahrt nach <placeName key="ed_o3v_4zq_rhb">Lautenburg</placeName>; hier außer kgl. Behörden auch 2 auffällige
                    russische Offiziere, anscheinend im Delirium tremens, die sich meldeten.
                    Besichtigung auf Marktplatz. 2. Ostpreuß. Garde-Rgts. No. 3, 2. Komp., nicht
                    sehr befriedigend. Die als Ordonnanzen und zur Aufsicht kommandierten
                    Mannschaften anderer Kompanien des Regiments auffallend verbummelt in Benehmen
                    und Anzug. Dann 2. Esk. Ostpreuß. Kürassier-Rgts. No. 3 auf Feld; recht
                    befriedigend. - Nach <placeName key="ed_ahd_czt_q2b">Strasburg</placeName> mit
                    Generalmajor v. <persName key="ed_v21_l5h_lfb">Bronsart</persName>, woselbst zur
                    Nacht.</p>
                <p>
               <note type="editorial">Nach der Besichtigung in Strasburg geht es nach <placeName key="ed_mmt_pcp_tcb">Thorn</placeName>, wo der Kronprinz herzlich durch
                        die Bevölkerung empfangen wird. Er muss, trotzdem er es abgelehnt hatte, die
                        dortige Freimaurer-Loge besuchen. Von Thorn geht es nach <placeName key="ed_xxf_xzq_rhb">Gniewkowo</placeName>. Das 3. Pommersche
                        Infanterie-Regiment No. 14 hatte in der letzten Zeit viele Desertionen zu
                        verzeichnen. Der Kronprinz notierte auf dem Weg nach <placeName key="ed_chm_b1r_rhb">Inowraclaw</placeName>: <quote>Polnischer Schmutz
                            auf den Straßen</quote>. </note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
