<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_adw_zc4_my">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Wilhelm Hosäus an Anna Gräfin von Lehndorff. Dessau, 7. Juni 1863</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_adw_zc4_my</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 317, Bl. 62-63v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_mbm_gvn_my">Hosäus, Wilhelm (1827-1900)</persName>
                    <placeName key="ed_xf5_pb4_my">Dessau</placeName>
                    <date when="1863-06-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 2. September 1863 schickte er aus <placeName key="ed_xf5_pb4_my">Dessau</placeName> den 2. Korrekturbogen (Bl. 66-67v) und fragte an, ob er
                    von allen Bögen 500 Druckexemplare fertigen lassen dürfe und ob die Gräfin zwei
                    verschiedene Ausgaben wünsche. Am 21. September 1863 (Bl. 68-69v) schrieb er:
                        <quote>Diese Woche sollen nun die beiden ersten Bogen von Ah. L. abgezogen
                        werden, den nächsten Korrekturbogen denke ich Ihnen kommende Woche schicken
                        zu können.</quote> Die Zusendung der Korrekturen an Hosäus hatte eine
                        <quote>Schwäche</quote> der Gräfin verzögert. Am 13. Juni 1864 (Bl. 72-73v)
                    berichtete er: <quote>Am 5. Bogen des Ahasverus L. wird noch gesetzt. Empfange
                        ich nicht andere Befehle von Ihnen, so sende ich ihn nächstens nach
                            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>.</quote> Der Bogen
                    ging am 28. August 1864 ab (Bl. 74-75v), Hosäus hoffte auf <quote>nachsichtige
                        Beurteilung</quote>, und <quote>dass er Ihnen wie die früheren einiges
                        Vergnügen bereite</quote>. Ende 1866 erschien das Buch. Am 17. Dezember 1866
                    bedankte sich Hosäus bei Anna von Lehndorff (Bl. 80-81v) für deren Brief vom 29.
                    November: <quote>Es freut mich sehr herzlich, wenn die Biographie des Ahasv.
                        Lehndorff Ihnen nicht ganz missfällt – denn Sie können glauben, ich habe
                        schon etwas Herzensangst darum ausgestanden.</quote>
            </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/317/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Dessau, 7. Juni 1863</dateline> Hochgeborene, gnädigste Frau
                        Gräfin!<salute> </salute>
                </opener>
                <p>Euer Hochgeboren erlaube ich mir mit dieser Post den 1. Korrekturbogen von der
                    Biographie des <persName key="ed_csb_mdf_cy">Oberburggrafen</persName> zu
                    schicken und werde, wenn Sie nicht anders verfügen, mit ähnlichen Sendungen bis
                    zum Schluss des Werkes fortfahren, Sie bittend, mir jedes Mal umgehend
                    mitzuteilen, ob Sie nachträgliche Druckfehler oder solche Irrtümer entdeckt
                    haben, oder ob Sie finden, dass etwas wegbleiben müsste, um später einige
                    Exemplare durch den Buchhandel ins Publikum zu bringen. Unter Kreuzband würden
                    Sie mir jedoch den zugeschickten Korrekturbogen nur in dem Falle zurückschicken
                    können, so Sie nur Druckfehler entdeckten – jede darüber hinausgehende Bemerkung
                    würde mir eine <seg type="comment">
                  <orig>gesetzliche Verfolgung</orig>
                  <note xml:id="nhjp_13j_hfb">der Zensurbehörden. Zur preußischen Zensurpraxis:
                            Hioltz, Bärbel (Hrsg.), Preußens Pressepolitik zwischen Abschaffung der
                            Zensur und Reichspreßgesetz (1848 bis 1874), Bwrlin/Boston 2019.
                        </note>
               </seg> zuziehen. Da ich übrigens ein 2. Exemplar des Korrekturbogens
                    hier habe, bedarf ich des Ihnen zugehenden Exemplars nicht weiter, und genügt es
                    vielleicht, wenn Sie mir brieflich unter Angabe der Seiten Ihre Verbesserungen
                    mitteilten. An dem schlechten Aussehen der Korrektur wollen Sie sich nicht
                    stoßen, die Drucker nehmen zu dem Zweck immer schlechtes unreines Papier,
                    welches die Schönheit und Klasse der Lettern nicht zur Geltung kommen lässt. Ich
                    versichere Sie, dass das Werk durchaus der Würde seines Inhalts entsprechend
                    ausgestattet werden wird und dass diese Schrift, die Ihnen jetzt vielleicht
                    missfällt, auf weißem Papier mit breitem Rand Ihre volle Zufriedenheit erwerben
                    wird. Titel, Widmung und Vorwort werden zuletzt gedruckt, für <ref target="lehndorff_xrh_lb4_my">die Erlaubnis, die kleine Arbeit Ihnen widmen
                        zu dürfen</ref>, sage ich Ihnen meinen wärmsten untertänigsten Dank. In
                    unserem <seg type="comment">
                  <orig>literarischen Verein</orig>
                  <note xml:id="nsgl_myr_d2b">Hosäus war der erste Vorsitzende des Anhaltischen
                            Geschichtsvereins zu Dessau.</note>
               </seg> hat dieser 1. Bogen
                    allgemeines Interesse erregt, was ich, wie ich bestimmt glaube, von den
                    folgenden Bogen noch viel mehr werde berichten können. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>In tiefster Hochachtung und treuester Ergebenheit Ew. Hochgeboren
                        untertänigster Diener</salute>
                    <signed>Hosäus</signed>
                </closer>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
