<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_exh_4hc_gy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Meinhard Graf von Lehndorff an Otto von Bismarck. Königsberg, 12. Juni
                    1863</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_exh_4hc_gy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke </p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>VI. HA, Nachlass Karl Ludwig Zitelmann, Nr. 107, Bl. 10-11</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff, Carl Meinhard (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1863-06-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_atc_ls2_cy">Bismarck, Otto Fürst von (1815-1898)</persName>
                </correspAction>
                <note>Nach Besuchen bei den Dohnas auf <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobitten</placeName>, den Dönhoffs auf <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName> und den Keyserlingks auf Schloss <placeName key="ed_omp_ls5_vcb">Rautenburg</placeName> traf das Kronprinzenpaar am 17.
                    Juni in <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> ein. Die <persName key="ed_fc4_2bb_dy">Kronprinzessin</persName> begab sich von dort nach
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, der <persName key="ed_yzt_s1b_dy">Kronprinz</persName> folgte nach den
                    Truppenbesichtigungen am Nachmittag des 19. Juni: <quote>Graf <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff</persName> erwartete mich diesseits des
                        Sees und setzte mich über. <gap reason="insignificant"/> Gräfin <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff</persName> empfing mich im
                        Puder-Marquisenkostüme!</quote> Auf die Truppenbesichtigung in <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> am 20. Juni folgte ein Ruhetag in
                    Steinort: <quote>Kirche in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>; schwülstige Ansprache des Geistlichen,
                        schwülstige pietistische Predigt. (Die hochgräfliche Gräfin im
                        Kirchengebet!)</quote> Vgl. Meisner, Heinrich Otto (Hrsg.), Kaiser Friedrich
                    III. Tagebücher von 1848–1866, Leipzig 1929, S. 201 f.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, 12. Juni 1863</dateline>
					          <salute>Vertraulich <lb/>Hochwohlgeboren <lb/>Hochverehrter Herr Ministerpräsident.</salute>
                </opener>
                <p>Euer Exzellenz wollen mir geneigtest gestatten, vertraulichst einige Worte über
                    die Reise I. I. K. K. H. H. in unserer Provinz an Sie zu richten. Dass dieselbe,
                    die von der segensreichsten Wirkung hätte werden können, durch den Besuch bei
                        <persName key="ed_ekw_b4c_gy">Winter</persName> und die Rede in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> in das Gegenteil umgeschlagen ist,
                    wissen Sie natürlich besser, als ich es Ihnen sagen kann; aber wenn auch der
                    Schaden kaum wieder gut gemacht werden kann, so kann doch der Eindruck gemildert
                    werden, wenn während des Rests der Fahrt S. K. H. eine Haltung vermeiden
                    wollten, die zum Encouragement der Fortschrittspartei gereicht. Es versteht sich
                    von selbst, dass ein direktes Zurückrudern auf die <seg type="comment">
                  <orig>Danziger Rede</orig>
                  <note xml:id="ngpk_3lc_gy">Am 31. Mai 1863
                            hatte der <persName key="ed_yzt_s1b_dy">Kronprinz</persName> eine
                            militärische Inspektionsreise nach Westpreußen angetreten. Am 1. Juni
                            erschien die Verordnung über die Aufhebung der Pressefreiheit. Schon vor
                            der Reise hatte der Kronprinz seinen Vater schriftlich gebeten, jede
                            Oktroyierung zu vermeiden. Nach dem Presserlass bedauerte er in einem
                            zweiten Schreiben an den König vom 4. Juni die Maßregel der Regierung
                            und teilte auch Bismarck seinen Einspruch mit. Am 5. Juni wurde er in
                            Danzig von Oberbürgermeister <persName key="ed_ekw_b4c_gy">Winter</persName>, einem „überzeugten Liberalen", empfangen, der
                            ihm mitteilte, dass er ihn im Rathaus öffentlich begrüßen wolle. In
                            seiner Rede bedauerte Winter, „dass es die Verhältnisse nicht gestatten,
                            der Freude der Stadt ihren vollen lauten Ausdruck zu geben‟. Darauf
                            erwidert der Kronprinz:„Auch ich beklage, dass ich in einer Zeit
                            hergekommen bin, in welcher zwischen Regierung und Volk ein Zerwürfnis
                            eingetreten ist, welches zu erfahren mich in hohem Grade überrascht hat.
                            Ich habe von den Anordnungen, die dazu geführt haben, nichts gewusst.
                            Ich war abwesend. Ich habe keinen Teil an den Ratschlägen gehabt, die
                            dazu geführt haben. Aber wir alle und ich am meisten, der ich die edlen
                            und landesväterlichen Intentionen und hochherzigen Gesinnungen Seiner
                            Majestät des Königs am besten kenne, wir alle haben die Zuversicht, dass
                            Preußen unter dem Zepter Seiner Majestät des Königs der Größe sicher
                            entgegengeht, die ihm die Vorsehung bestimmt hat.‟ Vgl. Kaiser Friedrich
                            III. Tagebücher, S. 198. </note>
               </seg> etwa in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>, mit der Erklärung, es sei ein
                    entschiedenes Missverständnis, dass S. K. H. die Maßregeln missbillige, von
                    denen Er gesagt, dass Er sie damals nicht gekannt habe – er sei einig mit der
                    Regierung pp – für die hiesige Lage das Zweckmäßigste wäre, ob dies aber, nach
                    allgemeinen Rücksichten, S. K. H. zugemutet werden kann, steht mir nicht zu zu
                    beurteilen, auch weiß ich nicht, was <persName key="ed_b5f_t4c_gy">Lucadou</persName> mitgebracht hat. Dass schon in <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobitten</placeName> eine
                            erste Allerhöchste Missbilligung eingetroffen, glaubt man,</orig>
                  <note xml:id="ngyz_bpc_gy">Am 7. Juni war das Kronprinzenpaar von Danzig über
                            Marienburg nach Schlobitten gereist, bei der Abreise von Danzig traf die
                            Missbilligung des Königs ein, vgl. Kaiser Friedrich III. Tagebücher, S.
                            199.</note>
               </seg> aber dem größeren Publikum macht das nicht
                    hinreichenden Eindruck. Jedenfalls aber möchte doch für den Rest der Reise eine
                    entschiedene, der Umgebung bekannte Allerhöchste Instruktion ergehen. Die
                    militärische Umgebung, politisch korrekt gesinnt, kann gegenwärtig gar nichts
                    bei S. K. H. durchsetzen. Mit einer Instruktion würde es gehen! Es ist z. B.
                    fortan den 1. eine Reise von <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> nach <unclear reason="illegible" cert="high">Luisen</unclear>felde, <seg type="comment">
                  <orig>contre vent et
                            marée</orig>
                  <note xml:id="nh1y_djj_hfb">gegen heftigsten
                            Widerstand</note>
               </seg>, 3 Meilen <unclear reason="illegible" cert="low">abseits</unclear> der Tour, befohlen! <persName key="ed_ej2_1rg_hy">Saucken</persName>, wie Sie wissen kein ganzer Fortschrittsmann, ist durch
                    die alten Sachen für die ganz liberale Partei der Provinz! Er hat den Prinzen
                    nicht eingeladen, sondern S. K. H. sich privat angesagt. Er bewohnt ein
                    Bauernhäuschen in christlicher Gegend. Er ist Vorstand des <rs type="term" key="ed_arv_cpd_gy">Landwirtschaftlichen Vereins</rs>, der vor einigen Tagen
                    ablehnte, den Kronprinzen, seinen Protektor und Wohltäter, zu begrüßen, und ist
                    es geblieben; das alles weiß jedermann von hier; kurz, dieser Besuch in <unclear reason="illegible" cert="low">Luisen</unclear>felde ist gewiss ein Koller
                    und wird hier entschieden als Demonstration angesehen. Suchen Euer Exzellenz ihn
                    um alles in der Welt zu verhindern. Der sehr brave <persName key="ed_hl4_kld_gy">Sperber</persName> – <placeName key="ed_cxv_tld_gy">Kleszowen</placeName>,
                    konservativ, der bei eben erwähntem Vorgang im Landwirtschaftlichen Verein
                    sofort austrat, bemühte sich vergebens aufs Dringendste um einen <seg type="comment">
                  <orig>höchsten Besuch.</orig>
                        <note xml:id="nstp_g5q_rhb"> „Nach dem Empfang in Königsberg am 12. Juni
                            nahm das Kronprinzenpaar den Tee in Tauerlauken unter der lieben Eiche
                            beim Gutsbesitzer Sperber; litauische Bauern und Bäuerinnen reitend
                            begrüßten uns in bekannter Art und machten Geschenke.‟ Ebd.</note>
               </seg>
                    - I. I. K. K. H. H. unterhielten Sich entschieden freundlicher und vertraulicher
                    mit Liberalen als mit Konservativen: Kurz, diese Reise wird, fürchte ich, der
                    Regierung keine Wirkung bringen! </p>
                <p>Ach, verehrte Exzellenz, suchen Sie vor allem jetzt das Herz und den Geist des
                    Thronerben zu gewinnen, sonst arbeiten Sie (und wir alle an unserem bescheidenen
                    Teil) sowohl für die Gegenwart umsonst – als wir selbst bei gegenwärtigem
                    Gelingen, doch die nahe Zertrümmerung des Königtums in Preußen nicht abwenden
                    würden.</p>
                <p>Einen Rückfall in eine dritte Neue Ära übersteht unsere politische und soziale
                    Konstitution nicht. Vor allem tut aber jetzt eine entschieden <unclear reason="illegible" cert="low">weise</unclear> Instruktion Not.</p>
				        <closer>
                    <salute>Erlauben Exzellenz mir, mich zu nennen <lb/>Ihren treu ergebenen
                        gehorsamsten</salute>
                    <signed>Graf Lehndorff-Steinort</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>P. S. Verzeihen Exzellenz, dass ich verkehrt diese Zeilen angefangen, ich finde
                    nicht mehr Zeit neu zu schreiben. [Paraphe]</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
