<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_rsv_kbn_4bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Evangelisches Konsistorium der Provinz Ostpreußen  und Königliche Regierung
                    an Johnn Carl Borkowski. Königsberg, den 16. März 1864. Gumbinnen, den 23. Februar
                    1864</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_rsv_kbn_4bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>Bestand 507, Nr. 2043, Bl. 55</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_fgn_hkv_ccb">Evangelisches Konsistorium der Provinz Ostpreußen,
                        Königsberg</orgName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1864-03-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_myw_dfy_ybb">Borkowski, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Zu den <quote>kirchlichen Notständen in Masuren</quote> in den 1860er Jahren
                    siehe die Berichte des Generalsuperintendenten der Provinz Preußen, Dr.
                        <persName key="ed_ewv_5ds_d2b">Moll</persName>, an den Evangelischen
                    Oberkirchenrat in Berlin vom 29. Januar 1861 und 18. November 1864 in: EZA
                    7/19141, Bl. 27- 34, 71-80, sowie die <quote>Erinnerungen eines alten
                        Kirchschullehrers aus dem Kirchenleben in Masuren</quote> in: EZA 7/19142,
                    Bl. 15 ff. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>In den meisten Kirchen unseres Bezirks hat der Kirchengesang wie
                            das Orgelspiel noch nicht die Würdigung und Pflege gefunden, die dem
                            erbaulichen Gottesdienste unentbehrlich ist. Fast überall sind nur die
                            gangbarsten Melodien zur Geltung gekommen und weder den Vor- und
                            Nachspielen noch dem Vortrage der Choräle selbst hat man die
                            erforderliche Sorgfalt zugewandt.</orig>
                  <note xml:id="nplr_f2y_pcb">Vgl.
                            die Ausführungen des Predigers <persName key="ed_u1d_22s_d2b">Oldenberg</persName> für den Central-Ausschuss für innere Mission
                            in: EZA 7/19141, Bl. 152 ff., vor allem ab Bl. 54 über das religiöse
                            Leben, Kirchen und Gottesdienste: <quote>Nachdem die Orgel zu spielen
                                beginnt, hebt der Gesang an. Der Masur singt zwar gern, viel und
                                laut. Er singt mit innerer Beteiligung. Er hat ein reiches
                                Gesangbuch, das die schönsten auch unsere deutschen Kirchenlieder in
                                edler Übertragung enthält. Das masurische Gesangbuch ist ein
                                wertvoller Volksschatz.</quote>
                        </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Um diesen Übelständen abzuhelfen, hat das Königliche Ministerium die Einrichtung
                    einer <orgName key="ed_zpl_h2s_d2b">Gesang- und Orgelschule </orgName>in
                        <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> genehmigt. Dieselbe ist
                    unter der Leitung des Kantors <persName key="ed_e5p_c2s_d2b">Ungewitter</persName> in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> während der letzten Sommer-Schulferien eröffnet und
                    haben an dem ersten Kursus 7 Organisten resp. Lehrer mit günstigem Erfolge
                    teilgenommen. In den kommenden Jahren wird allmählich auch den übrigen Kantoren
                    und Lehrern gleiche Gelegenheit zum Fortschreiten in diesem wichtigen Teile
                    ihrer Funktion geboten werden. </p>
                <p>Um diese Förderung des erbaulichen Kirchengesanges und Orgelspieles aber
                    allgemein und nachhaltig zu machen, wenden wir uns im Einvernehmen mit dem
                    Königlichen Konsistorium an Euer Hochwürden mit dem Auftrage, gemeinsam mit
                    Ihren Synodalen dafür zu sorgen, dass tunlichst jeden Monat eine der bisher
                    unbekannt gebliebenen Melodien den Gemeinden zugänglich gemacht, geübt, auch
                    darauf zu halten, dass den Organisten die Lieder für den kommenden Sonntag schon
                    in den ersten Tagen der Woche gegeben werden, damit die Organisten wohl
                    vorbereitet mit angemessenen Prä- und Postludium zur wirklichen Erbauung der
                    Gemeinde die Choräle würdig vortragen. </p>
                <p>Den Kirchschullehrern ist daneben das Vertrauen auszusprechen, dass sie von ihrer
                    Seite allen Fleiß zur Hebung der kirchlichen Andacht verwenden werden, zugleich
                    aber auch bemerklich zu machen, dass hierin etwa Saumselige mit Nachdruck zu
                    ihrer Pflicht angehalten werden und nach Befinden solchen noch eine besondere
                    Prüfung im Orgelspiel und Kirchengesange auferlegt werden wird.</p>
                <p>Sollte es irgendwo an geeigneten Vor- und Nachspielen fehlen, so ist der Dirigent
                    der Gumbinnener Orgelschule zu näherer Auskunft gern erbötig.</p>
                <p>Über die Erfolge, welche die Nachachtung dieser Verfügung bringen wird, erwarten
                    wir in jedem Kirchenvisitationsbericht eingehende Auskunft.</p>
				        <closer>Königsberg, den 16. März 1864.                      Gumbinnen, den 23. Februar
                        1864<salute>Königliches Konsistorium                              Königliche
                        Regierung, Abteilung des Innern </salute>
                    <signed>gez. Eichmann                                                gez.
                        Kühnast</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Abschrift zur Kenntnisnahme und Nachachtung, </p>
            <p>Gumbinnen, den 29. März 1864
                    </p>
            <p>Königliche Regierung, Abteilung des Innern <unclear reason="illegible" cert="high">Licher</unclear>
            </p>
                <p>An den Herrn Pfarrer Borkowski Hochwürden in Rosengarten</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
