<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_p2t_y1g_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Achter Bericht des Central-Ausschusses für die Innere Mission der deutschen
                    evangelischen Kirche in Berlin und Hamburg von Mai 1865 bis Oktober 1866. Hamburg 1866 (Auszug)</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_p2t_y1g_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Vgl. <persName key="ed_u1d_22s_d2b">Oldenbergs</persName> Promemoria für den
                        Central-Ausschuss, abgedruckt in: Fliegende Blätter 1866, Hauptblatt Nr. 10.
                        Als Problemlösung schlug er vor, mittels Druckschriften Einfluss auf die
                        polnische Bevölkerung <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masurens</placeName>
                        zu nehmen; umso dringender, da die <quote>vorhandene Literatur eine sehr
                            beschränkte und wenig verbreitete ist</quote>. Auch sollten Schriften
                        erscheinen, um <quote>dem Trunk und dem Aberglauben zu steuern, und
                            namentlich den Landmann über seine wirtschaftlichen Bedürfnisse
                            aufzuklären</quote>. Aus Depots sollten Bibeln, Neue Testamente und
                        Traktate <quote>leicht und möglichst billig bezogen werden können</quote>.
                        Der <orgName key="ed_nvv_5js_d2b">ostpreußische Provinzial-Verein für Innere
                            Mission</orgName> solle mitwirken, <quote>um geeignete persönliche
                            Kräfte, die dem Schullehrer-Beruf sich zu widmen willens wären, suchen
                            und die Vorbereitung derselben für diejenigen Serminarien, aus denen der
                            masurische Lehrerstand hervorgeht, fördern zu helfen</quote>. - Durch
                        die Kriegsereignisse des Sommers wurden die Bemühungen unterbrochen. - Zu
                        den <quote>kirchlichen Notständen in Masuren</quote> in den 1860er Jahren
                        siehe auch die Berichte des Generalsuperintendenten der Provinz Preußen, Dr.
                            <persName key="ed_ewv_5ds_d2b">Moll</persName>, an den <orgName key="ed_v1l_xkv_ccb">Evangelischen Oberkirchenrat</orgName> in Berlin
                        vom 29. Januar 1861 und 18. November 1864 in: EZA 7/19141, Bl. 27- 34 und
                        71-80 sowie die <quote>Erinnerungen eines alten Kirchschullehrers aus dem
                            Kirchenleben in Masuren</quote> in: EZA 7/19142, Bl. 15 ff. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                    <msDesc rend="print">
                        <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>7/3522</idno>
                    </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1866-10-01" to="1866-10-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_u1d_22s_d2b">Oldenbergs</persName>
                            Agentenreise</orig>
                  <note xml:id="nudm_lbg_2cb">Oldenberg hatte eine
                            7-wöchige Reise durch <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> unternommen. Stationen: <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> (<orgName key="ed_nvv_5js_d2b">Ostpreußischer Provinzial-Verein</orgName>),
                                <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>
                            (Pastoral-Konferenz und kirchliche Feier der Bibelgesellschaft),
                            sämtliche Kreise <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masurens</placeName>.
                            Dabei hatte er Verbindung zu den Männern aufgenommen, die <quote>in der
                                Mitte des kirchlichen und bürgerlichen Gemeinwesens
                            stehen</quote>.</note>
               </seg> und die daran sich schließende Tätigkeit
                    des Central-Ausschusses für Masuren</p>
                <p> </p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ohne dass wir im Stande wären, hier auf die
                    Zustände jenes Landesteils des Näheren einzugehen, wollen wir doch zur
                    allgemeinen Charakterisierung der dort zu lösenden Aufgaben soviel an dieser
                    Stelle bemerken, dass die dortige evangelische Bevölkerung, so ernstliche
                    Fürsorge die kirchlichen wie die Staatsbehörden ihr zuwenden, durch das
                    Zusammentreffen der schwierigsten Verhältnisse, die der amtlichen Einwirkung
                    sich zum Teil völlig entziehen, in einer höchst ungünstigen Lage sich befindet.
                    Von den Straßen des großen Verkehr abgeschnitten, durch die russische
                    Grenzsperre, die fast nur dem Schmuggel sich öffnet, eingeschnürt, durch die
                    Armut des Bodens gedrückt, ist Masuren in der gesamten Kultur weit
                    zurückgeblieben und hat erst seit kaum zwei Jahrzehnten unter der Fürsorge der
                    Königlichen Regierung sich in einigen Kreisen schneller zu heben begonnen. Die
                    Bevölkerung ist zum Teil polnischer Abstammung aber evangelisch und in
                    steigendem Maße von deutschen Elementen durchsetzt, die in den meisten Städten
                    bereits das entschiedene Übergewicht gewonnen haben, während auf dem platten
                    Lande vielfach noch das Polnische weit überwiegt. Aber dies <seg type="comment">
                  <orig>polnische Element,</orig>
                  <note xml:id="ni2v_rlc_gcb">Vgl.
                            Kossert, Andreas, Deutsche oder Polen? Die Masuren im Spannungsfeld des
                            ethnischen Nationalismus 1870-1956, Wiesbaden 2001, v. a. S. 27 ff. Zur
                            polnischen Frage in Masuren auch: Deutsche Evangelische Kirchenzeitung,
                            2. April 1898, in: EZA 7/19142, Bl. 67. Zu dem sich <quote>langsam aber
                                fortschreitend</quote> vollziehenden Germanisierungsprozess nach
                            1900 und in der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts weitere Berichte
                            ebd., ab Bl. 73. </note>
               </seg> schon in der Sprache vom Hochpolnisch
                    abweichend, allen altpolnischen Sympathien durchaus fremd und mit innerer
                    Zustimmung der Germanisierung näher geführt, ist doch noch weit davon entfernt,
                    die geistigen Güter des deutschen Volkes schon in sich aufgenommen zu haben.
                    Unter dem Druck der Armut ist der Trunk in ihm eine Macht geworden, die der
                    vordringenden Kultur und dem Einfluss von Kirche und Schule nur sehr allmählich
                    weicht. Durch den zum Teil übermäßigen Umfang der Kirchgemeinden und
                    Schulsozietäten, durch die Missstände des Hütewesens, das durch die dortigen
                    agrarischen Verhältnisse in ausgedehntestem Maße zu einem notwendigen Übel
                    geworden, und durch andere, in der Geschichte und Eigentümlichkeit jenes
                    Landesteils begründete Notstände ist das geistliche und geistige Gedeihen jener
                    Bevölkerung seit je in hohem Maße gehemmt gewesen und hat an der Art der
                    polnischen Bevölkerung, an ihrer Armut, ihrer Trunksucht und ihrem traditionell
                    überkommenen Aberglauben, trotz der religiösen und kirchlichen Richtung, die
                    ihrem Charakter eigentümlich ist, die schwersten Hemmungen gefunden. Unter
                    diesen Umständen ist es möglich geworden, dass Masuren, einerseits von dem
                    katholischen Westpreußen und russischen Polen, andererseits von dem katholischen
                    Ermland eingeschlossen, ein Zielpunkt für die Eroberungslust der katholischen
                    Kirche hat werden können, die, trotz der scheinbaren lutherischen Färbung
                    national-masurischer Kirchlichkeit, in den angedeuteten Schäden, namentlich auch
                    in dem weit verbreiteten Aberglauben einen starken Bundesgenossen vorfand. Vor
                    allem aber war es die durch die Bodenbeschaffenheit bedrängte, durch den Mangel
                    an Verkehrswegen und den Trunk geförderte Armut eines großen Teils der
                    ländlichen Bevölkerung Masurens, welche die Haltlosigkeit des bäuerlichen
                    Grundbesitzes und damit den Zuzug katholischer Käufer herbeigeführt hat, die,
                    mit überlegenen Geldmitteln ausgestattet, in sichtlich organisierter Weise,
                    namentlich vom Ermland her, ganze Striche jenes Landesteils an sich gebracht
                    haben und in mehreren Kreisen den zukünftigen Bestand des evangelischen Kirchen-
                    und Schulwesens, dessen Interessen dort vielfach mit denen der deutschen
                    Nationalität zusammenfallen, bedrohen. Gleichzeitig hat der <ref target="lehndorff_xjh_lmb_ycb">Baptismus</ref> in einer Weise sich
                    eingenistet, dass die von ihm ausgehende Agitation die Neubelebung und
                    organische Zusammenfassung aller gesund-evangelischen Kräfte der Gemeinden
                    doppelt erforderlich machen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
