<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_amz_brm_cbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eröffnungsrede zum 5. ordentlichen Adelstag, gehalten von Werner Graf von der
                    Schulenburg. 20. Februar 1866 (Auszug)</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_amz_brm_cbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Gehalten von <persName key="ed_dbl_hnb_h2b">Werner Graf von der
                            Schulenburg</persName>. Zur DAG: Malinowski, Stephan, Vom König zum
                        Führer. Sozialer Niedergang und politische Radikalisierung im deutschen Adel
                        zwischen Kaiserreich und NS-Staat, Berlin 2006. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 131, Bl. 12-13</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Das Dokument befindet sich in einer blauen Mappe mit der Aufschrift
                            „Familiennachrichten letzte Mappe 1883‟. </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1866-02-20" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                    </p>
            <p>Meine Herren! Indem ich mich zu dem Leben des Tages wende, so ist ja in den äußerlichen Vorgängen
                    des Reiches und der Nation, unseres Standes und in den einzelnen Familien keiner
                    großen Ereignisse zu gedenken; aber die Lage unseres Vaterlandes ist dieselbe
                    geblieben, wie sie vor Jahr und Tag war. Der Kampf um das Dasein greift immer
                    weiter hinaus in immer besser situierte Kreise und Stände, die Staaten Europas
                    stehen sich gegenüber mit zahlreichen und so wohl gerüsteten Heeren, wie sie die
                    Welt noch nie gesehen hat, es wird für die Völker immer schwerer, wie der
                    Feldmarschall <persName key="ed_ow2_mdd_py">Moltke</persName> einmal sagte,
                    immer schwerer, auf die Dauer der Zeit diese Rüstung zu tragen. Überall wird die
                    Störung des Friedens, der Ausbruch eines Krieges befürchtet. Niemand auf der
                    ganzen Welt ist im Stande, die Verantwortung für einen solchen Krieg zu
                    übernehmen, weil jeder fühlt, dass der Krieg solche Dimensionen annehmen würde,
                    dass das Leben der Kulturvölker darin verschlungen würde. Deswegen herrscht auch
                    die größte Besorgnis, sobald ein Funke in einem entfernten Teil Europas
                    niederfällt und sich zur Flamme entzünden zu wollen scheint. </p>
            <p>Neben dieser staatlichen Rüstung geht unbeirrt und wachsend weiter die unheimliche Strömung der
                    Bildung der sozialen Armee. Niemand weiß ihre Ziffer zu benennen, niemand weiß
                    vorauszusagen, wo der erste Ausbruch stattfinden werde, wo sie zuerst sich auf
                    die friedlichen Bürger des Staates stürzen wird. Dabei geht der Wohlstand der
                    Nation ja mehr und mehr zurück. Aus fast unerklärlichen Ursachen schwinden die
                    Mittel in jeder Klasse des Erwerbs, am meisten vielleicht in der des
                    Grundbesitzes. </p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                    </p>
            <p>Ich gelange von diesem Übergang zu unserer heutigen Situation. Ich nehme neben meiner
                    royalistischen Gesinnung, und zwar nicht nur für mich, sondern für die ganze
                    Genossenschaft, voll und ganz ein starkes nationales Bewusstsein in Anspruch,
                    und werde mir das auch von niemandem bestreiten lassen, und werde das Gefühl
                    dauernd behalten, an dem Aufbau des jungen Reiches nach meinen Kräften
                    mitgeholfen und mitgearbeitet zu haben. Freilich kann ich mir nicht verhehlen,
                    dass in diesem deutschen Kaiserreich ein Element fehlt, das in Monarchien nicht
                    fehlen kann und nicht fehlen darf: ich meine das Element, welches wahrlich wohl
                    einen Anspruch hätte, in Deutschland eine breite und große Vertretung zu finden,
                    das Element des deutschen Adels. Das, was wir von adliger Vertretung und adliger
                    Stütze in Deutschland noch haben, findet sich in den einzelnen Ländern, nicht
                    aber im Deutschen Reich. Bei der Errichtung des Deutschen Reichs hat sich kein
                    Platz für unseren Stand gefunden. Die einzige große Repräsentation, in welcher
                    der Adel noch in die Erscheinung des Tages tritt, das ist, Gott sei Dank, unsere
                    ruhmbedeckte und spiegelhelle Armee. Es ist häufig auch von mir sehr nahe
                    stehenden Männern der Vorwurf erhoben worden, dass in unserer <seg type="comment">
                  <orig>Adelsgenossenschaft</orig>
                  <note xml:id="nq5r_2xm_2cb">Auf Initiative von 30 grundbesitzenden Adligen aus den preußischen
                            Provinzen Brandenburg, Pommern, (Ost-)Preußen, Sachsen und Schlesien
                            formierte sich am 26. Februar 1874 die Deutsche Adelsgenossenschaft
                            (D.A.G.) als größte Vereinigung deutscher Adliger im Deutschen Reich.
                            Durch Allerhöchste Kabinettsordre vom 7. März 1883 verlieh Kaiser
                                <persName key="ed_lwx_y32_cy">Wilhelm I.</persName> der D.A.G. die
                            Rechte einer juristischen Person. Sie sollte dem Liberalismus
                            entgegenwirken und ein konservatives Gegengewicht setzen. </note>
               </seg>
                    doch der Offiziere zu viele wären und der Grundbesitzer zu wenige. Meine Herren,
                    ich kann das nicht finden und werde dem nicht beitreten. Ich habe mit besondere
                    Freude jedes Mal die Vertreter der Armee als neue Mitglieder hier aufgenommen,
                    und ich finde, dass es auch gar nicht zu viele werden können, denn ihre
                    zahlreiche Vertretung entspricht dem Geist, der weitreichend in der Armee
                    vertreten ist und den ich hier um keinen Preis nicht vertreten sehen will, und
                    was das anbetrifft, dass dieses militärische Element über das zivile Element
                    Herr werden möchte, so teile ich diese Ansicht durchaus nicht, denn, meine
                    Herren, wir alle sind aufgezogen in der Armee und sind auch herangebildet zum
                    alten gut preußischen Herzschlage in der Armee und werden wohl wissen, mit den
                    jüngeren Vertretern dieser Richtung hier uns zurechtzufinden und unsere
                    Bestrebungen mit ihnen gemeinsam zum Wohle der Genossenschaft zu leiten. </p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                    </p>
            <p>Wir sind hier eine sehr kleine Minorität vom deutschen Adel und noch mehr vom deutschen Volk,
                    aber, meine Herren, in der wachsenden Minorität, welche Hoffnung liegt darin
                    ausgedrückt, welcher Blick in die Zukunft! Wenn wir uns Jahr für Jahr auch nur
                    um einige Zehner vergrößern, werden da nicht allmählich die Ideen, die wir
                    verfolgen, Platz greifen in unserem ganzen Stand, werden wir nicht allmählich,
                    nachdem erst wir, wir die Kleinen, zusammengetreten sind, auch die Großen und
                    Mächtigen unseres Standes zwingen mit uns hier zusammenzutreten, wenn wir in
                    wachsenden Minoritäten uns bewegen? </p>
            <p>Meine Herren! Die große Tatsache, auf der die weitere Entwicklung unserer preußisch-deutschen
                    Geschäfte heute steht, das ist die Tatsache, dass wir das 25-jährige
                    Regierungsjubiläum Seiner Majestät unsres Allergnädigsten Königs und Herrn im
                    Januar haben feiern dürfen. Dieses 25-jährige Jubiläum, meine Herren, glaube
                    ich, gibt wohl dem Einzelnen zu denken und sollte wohl dem ganzen Volk zu denken
                    geben und das ganze Volk dahin führen, sich darauf zu besinnen, welche Gnade
                    Gottes das Geschenk einer mächtigen dauernden dynastischen Regentenfamilie ist.
                        <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
