<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_v2c_qs4_jdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>August Wilhelm Simon an Anna Gräfin von Lehndorff. Drengfurth, 29. Januar
                    1867</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_v2c_qs4_jdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 521, Bl. 42-43v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_lbq_zxd_3fb">Simon, August Wilhelm (-)</persName>
                    <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>
                    <date when="1867-01-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/521/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Drengfurth, den 29. Januar 1867</dateline>
					          <salute>Ew. Hochgeboren</salute>
                </opener>
                <p>haben am 29. M. in der Kirche des Sonntagmorgens mich so unerwartet und
                    aufrichtig erfreut, dass ich recht bedaure, nicht die Sprache und den Humor <seg type="comment">
                  <orig>Reuters</orig>
                  <note xml:id="nt52_fls_d2b">Der Name ist
                            in Ostpreußen verbreitet. Worauf sich der Pfarrer bezieht, ist
                            unklar.</note>
               </seg> zu besitzen, um unter gleichzeitiger Schilderung
                    der Situation beim Einkehren des noch nicht dagewesenen Gastes Ihnen meine
                    Freude und meinen Dank in einer solchen Weise aussprechen zu können, dass Sie
                    mir gleichen Genuss der Freude und einen gleichen wohltuenden Eindruck
                    erhielten, als er mir durch Ew. Hochgeboren wohlwollende und unverdiente
                    Aufmerksamkeit zuteil geworden. So muss ich mich indes darauf beschränken, neben
                    meinem herzlichsten und verbindlichsten Dank für das schöne Tier noch den
                    gleichen meiner Frau hinzuzufügen, der es bisher nicht gelungen, dergleichen
                    auch nur ähnliches im Wege des Kaufes zu erlangen, und die nun durch das reiche
                    Geschenk ihre Küche so ansehnlich bereichert sieht, und der Sie nun ein Mittel
                    in die Hand gegeben haben, vor einem lieben Gast oder Hausfreunde Ihre Güte und
                    Liebenswürdigkeit rühmen zu können.</p>
                <p>In Betreff der Politik ruht hier eigentlich alles, was auch für die hiesigen
                    Verhältnisse bei dem nur geringen Grade politischer Reife und politischen
                    Urteils, nach meiner Überzeugung, offenbar das Beste ist. Insonders für das
                    Parlament scheint ebenso das Interesse, als das Verständnis seiner Bedeutung zu
                    fehlen. Es fehlt daher auch, bis jetzt wenigstens, an jeder Agitation. Die
                    einzige Tätigkeit, die bisher hier entwickelt worden, geht, soviel ich höre, von
                    dem hiesigen Gendarmen aus, der für die Kandidatur des Herrn Baron vom <persName key="ed_x3g_bng_vdb">Romberg</persName> vielfach Stimmzettel austeilen soll.
                    Von der anderen Seite, wenn überhaupt bereits in dieser Sache noch von einer
                    Gegenpartei die Rede sein kann, die nicht das gleiche Ziel mit unserer Regierung
                    wollte, geschieht, soweit ich höre, schlechterdings nichts, scheint nicht einmal
                    die Lust zu wählen vorhanden zu sein. Hiernach möchte die Wahl des Herrn Baron
                    in Stadt und Vorstadt als die wahrscheinlichste anzusehen sein. Über die übrigen
                    Orte des Kirchspiels fehlt mir freilich jede Kenntnis, da ich jetzt wie bisher
                    in meiner 10-jährigen pfarramtlichen Wirksamkeit politische Gespräche öffentlich
                    und selbst privatim, es sei denn mit Herrn von <gap reason="illegible"/> oder
                    meinen anderen anvertrauten <gap reason="illegible"/> grundsätzlich vermeide –
                    da ich geglaubt, dass meine Ansicht oder Wahrnehmung hier Ew. Hochgeboren in
                    diesem Fall von Interesse ist, habe ich sie mitzuteilen nicht unterlassen
                    mögen.</p>
				        <closer>
				           <salute>Mit der Versicherung meiner dankbaren, aufrichtigen Hochachtung Ew. Hochgeboren ganz
                        gehorsamster</salute>
					          <signed>W. Simon Pfarrer</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
