<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_dvg_l4m_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel. 22. Januar 1868</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_dvg_l4m_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial">Vgl. Der Notstand in Ostpreußen, Ursachen desselben und
                    Mittel zu dauernder Abhilfe. Von einen Gutsbesitzer in Ostpreußen, Berlin 1868.
                    Der Ertrag der Schrift floss dem Fonds für die Notleidenden Ostpreußens zu. -
                    Siehe auch: <ref target="https://www.degruyter.com/downloadpdf/j/jgmo.2015.61.issue-1/jgmo-2015-0006/jgmo-2015-0006.pdf">Hoppe, Albrecht, Der Notstand 1867/68 in Ostpreußen als
                        Forschungsproblem</ref>, in: JGMO 2015.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Provinzial-Correspondenz, 6. Jg., 22. Januar 1868</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <date when="1868-01-22" cert="high"/>
                
               
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="http://zefys.staatsbibliothek-berlin.de/list/title/zdb/9838247/0/"/>
    </facsimile>
    <text type="document">
        <body>
            
              
                <p>Aus der Provinz <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> sind weitere
                amtliche Mitteilungen folgenden Inhalts eingegangen.</p>
                <p>Am Ende des Jahres 1867 waren in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> annähernd folgende Getreidevorräte vorhanden: 2.200 Last
                Weizen, 2.400 Last Roggen, 780 Last Gerste, 1.200 Last Hafer, 600 Last Erbsen, 100
                Last Bohnen. Diese Zahlen dürfen darüber beruhigen, dass es an den zur Ernährung der
                Bevölkerung erforderlichen Viktualien fehle.</p>
                <p>Einige Zeitungen haben es auffällig gefunden, dass im jüngsten Berichte der
                »Prov. Correspondenz« aus Ostpreußen vorweg festgestellt war, dass es nicht an
                Lebensmitteln an und für sich fehle, sondern nur an Geld für die ärmeren Klassen, um
                sich die Lebensmittel zu verschaffen. Alle Einsichtigen haben jene Mitteilung
                richtig gewürdigt, da bei jedem Notstand selbstverständlich die Untersuchung vor
                allem darauf zu richten ist, ob etwa in dem betroffenen Landesteile Lebensmittel
                überhaupt nicht vorhanden sind, mithin eine Versorgung der Provinz mit Getreide etc.
                nötig erscheint. Es kam darauf an und wird auch weiter darauf ankommen, jederzeit
                amtlich festzustellen, wie es in dieser Beziehung steht.</p>
                <p>Der schon im Oktober v. Js. angeordneten Ermäßigung des Frachttarifs auf der
                Ostbahn ist es zu danken, dass sich die gedachten Getreidevorräte angesammelt haben.
                Ihre Versendung nach außen lässt sich nach den Preisverhältnissen nicht
                annehmen.</p>
                <p>Die Versorgung der verschiedenen Gegenden Ostpreußens mit Lebensmitteln nach
                Maßgabe des Bedürfnisses wird voraussichtlich auf keine Schwierigkeiten stoßen. Es
                wird daher immer die Hauptfrage der Staatsregierung bleiben, durch öffentliche
                Arbeiten der arbeitenden Klasse Erwerbsquellen zu eröffnen. In dieser Beziehung hat
                sich bisher namentlich die Herstellung des zweiten Geleises der <seg type="comment">
               <orig>Ostbahn</orig>
               <note xml:id="nodv_yzd_3fb">Vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Preu%C3%9Fische_Ostbahn">https://de.wikipedia.org/wiki/Preußische Ostbahn</ref>
               </note>
            </seg> als
                vortreffliche Maßregel gegen den Notstand bewährt. Sie beschäftigt unter andern im
                Kreise <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlau</placeName> 250, im <placeName key="ed_opk_y4s_d2b">Heiligenbeiler</placeName> 700, im <placeName key="ed_tqh_bps_d2b">Stallupöner</placeName> 200, im <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinner</placeName> circa 450 Arbeiter, deren
                Arbeitsverdienst auf 8 bis 10 Sgr. täglich anzunehmen ist. Dieser steigert sich auf
                14 bis 16 Sgr. beim Bau des <seg type="comment">
               <orig>König
                        Wilhelms-Kanals</orig>
               <note xml:id="npbl_f12_3fb">Vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig-Wilhelm-Kanal">https://de.wikipedia.org/wiki/König-Wilhelm-Kanal</ref>
               </note>
            </seg>,
                der 181 Arbeiter, und bei der Befestigung der Stadt <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName>, die 347 Arbeiter beschäftigt. Die <seg type="comment">
               <orig>Staats- und Kreis-Chausseebauten</orig>
               <note xml:id="nlll_wfy_pcb">Vgl. hierzu die Ausführungen des Predigers <persName key="ed_u1d_22s_d2b">Oldenberg</persName> für den Central-Ausschuss für innere Mission, in:
                        EZA 7/19141, Bl. 152 ff., vor allem ab Bl. 101.</note>
            </seg>, fast in allen
                vom Notstand betroffenen Kreisen in Angriff genommen oder doch zur baldigen
                Ausführung vorbereitet, beschäftigen unter andern im <placeName key="ed_tcv_lps_d2b">Labiauer</placeName> Kreise 150, im <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlauer</placeName> 180, im <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauener</placeName> 140, im <placeName key="ed_lfw_2fg_hy">Friedländer</placeName> etwa 150, im <placeName key="ed_zg3_qps_d2b">Preuß.
                    Eylauer</placeName> 360, im <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburger</placeName> etwa 300, im <placeName key="ed_ynm_2zv_scb">Rösseler</placeName> einige 100, im <placeName key="ed_axg_z4t_sdb">Mohrunger</placeName> 180, im <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsiter</placeName> einige 100, im <placeName key="ed_tqh_bps_d2b">Stallupöner</placeName> 660, im <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldapper</placeName> 50, im <placeName key="ed_zwz_5ps_d2b">Pillkallener</placeName> ca. 80, im <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinner</placeName> 50 Arbeiter. Der Arbeitsverdienst hat im Herbste, wo noch
                die Tage länger und die Erdarbeiten noch nicht durch den Frost erschwert oder ganz
                verhindert waren, in einigen Gegenden die Höhe von 12½ Sgr. täglich erreicht. Jetzt
                schwankt er zwischen 7 und 10 Sgr.</p>
                <p>Auch die <seg type="comment">
               <orig>ostpreußische Südbahn</orig>
               <note xml:id="nwq2_q12_3fb">Vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ostpreu%C3%9Fische_S%C3%BCdbahn">https://de.wikipedia.org/wiki/Ostpreußische Südbahn</ref>
                    </note>
            </seg> beschäftigt namentlich im <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburger</placeName> Kreise, und zwar zwischen Rastenburg und <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>, 32 und bei den Nacharbeiten auf der
                Strecke zwischen Rastenburg und der <placeName key="ed_lfw_2fg_hy">Friedländer</placeName> Kreisgrenze 160 Arbeiter. Es werden dabei 10 bis 12
                Sgr. täglich verdient.</p>
                <p>In den Königlichen Forsten findet ebenfalls ein Teil der arbeitenden Klasse
                Beschäftigung, z. B. 1.200 Arbeiter im <placeName key="ed_tcv_lps_d2b">Labiauer</placeName> Kreise beim Holzeinschlage. Der Arbeitsverdienst beträgt
                8–10 Sgr.</p>
                <p>Die Witterung war durch den Eintritt starken Schneefalls und ungewöhnlichen
                Frostes, der sich um die Weihnachtszeit bis auf 25 Grad steigerte, den eben
                erwähnten Arbeiten nicht günstig. Die Erdarbeiten bei den Chausseebauten wurden
                großenteils, namentlich in schwerem Boden, eingestellt. In den Forsten waren die
                erwähnten Witterungsverhältnisse namentlich dem Stubbenroden, dem Aufarbeiten von
                Stockholz und dem Sammeln von Tannenzapfen hinderlich. Im <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburger</placeName> Kreise ist trotz des Frostes die
                Entwässerung des Faulen und Ploetzen-Sees fortgesetzt; sie beschäftigt 75 Arbeiter,
                die zwischen 8 und 10 Sgr. verdienen. Bei den Meliorationsarbeiten des
                Narpe-Kattenauer Bruches sind bis vor kurzem 250 Arbeiter beschäftigt gewesen, jetzt
                ist ihre Zahl etwas geringer.</p>
                <p>Im Allgemeinen erscheinen die eröffneten Arbeitsstellen als dem zeitigen
                Bedürfnisse entsprechend. Ihre Vermehrung hat sich nur hier und da als dringend
                notwendig herausgestellt, namentlich im Kreise <placeName key="ed_tcv_lps_d2b">Labiau</placeName>, wo verstärkter Holzeinschlag gewünscht wird; im Kreise
                    <placeName key="ed_axg_z4t_sdb">Mohrungen</placeName>, wo im ersten Termine zur
                Annahme von Arbeitern für die Kreis-Chausseebauten von Mohrungen nach <placeName key="ed_ijm_3qs_d2b">Liebstadt</placeName> und von <placeName key="ed_p2v_pc3_ycb">Saalfeld</placeName> in der Richtung auf <placeName key="ed_uxr_qqs_d2b">Weinsdorf</placeName> am 6. Januar er. kaum der vierte Teil
                der sich meldenden Arbeiter angenommen werden konnte, ferner im Kreise <placeName key="ed_opk_y4s_d2b">Heiligenbeil</placeName>, wo die von der Ostbahn
                entfernteren Gegenden den Mangel öffentlicher Arbeitsstellen empfinden.</p>
                <p>In allen Fällen der Art ist die Regierung bedacht gewesen, die geeigneten
                    Arbeiten in die Wege zu leiten, und hat, soweit es dabei auf die Hergabe von
                    Mitteln aus der Staatskasse ankommt, zu deren Bewilligung sie selbst nicht
                    ermächtigt ist, die erforderlichen Anträge höheren Orts gestellt.</p>
                <p>Durch Feststellung der Bahnlinie der <placeName key="ed_mmt_pcp_tcb">Thorn</placeName>-<placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburger</placeName>
                Eisenbahn in den Hauptpunkten ist jetzt die Möglichkeit gewährt, neue Arbeitsstellen
                vorzubereiten. Die Verstärkung des mit 100.000 Tlrn. für jeden der beiden
                Regierungsbezirke <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> von der Staatsregierung
                ausgesetzten Fonds zu Vorschüssen auf das Baukapital von Kreis-Chausseebauten wird
                der Vermehrung und Erweiterung der Arbeitsstellen sehr förderlich sein.</p>
                <p>Das Unterkommen finden die Arbeiter meistens in den nahe bei den Arbeitsstellen
                gelegenen Ortschaften, wo sie in der Regel mit ihrer Familie wohnen und eigene
                Ökonomie führen. Im <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberger</placeName>
                Landkreise haben es die für die einzelnen Chausseestrecken bestehenden
                Baukommissionen übernommen, den Arbeitern aus entlegenen Ortschaften passende Logis
                und Beköstigung zu verschaffen. Im <placeName key="ed_opk_y4s_d2b">Heiligenbeiler</placeName> Kreise sind in <placeName key="ed_bqf_crs_d2b">Keimkallen</placeName> und <placeName key="ed_lj2_2rs_d2b">Bregden</placeName>
                hölzerne heizbare Buden unmittelbar an den Arbeitsstellen aufgerichtet, welche den
                Arbeitern ermöglichen, ihr Mittagsmahl im geschützten Raum einzunehmen, auch ist
                dafür gesorgt, das die Leute Kaffee und warme Kost erhalten, und zu dem Ende einem
                Schankwirt aus Heiligenbeil die Butikerei auf der Arbeitsstelle gestattet. Zur
                Beseitigung der Erdhütten, in welchen sich einige Eisenbahnarbeiter im <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzener</placeName> Kreise einquartiert hatten, ist von der
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinner</placeName> Regierung darauf
                hingewirkt, dass heizbare Baracken von der Verwaltung der Ostpreußischen Südbahn
                gebaut werden.</p>
                <p>Eine weitere Erleichterung wird zunächst im <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinner</placeName> Regierungsbezirk durch <seg type="comment">
               <orig>Anwerbung von etwa 300 Arbeitern für die Schlesischen
                        Bergwerke</orig>
               <note xml:id="nrkv_db2_3fb">Vgl. <ref target="http://www.routemigration.angekommen.com/themen.php?thema_id=36&amp;amp;erinnerungsort=bochum">http://www.routemigration.angekommen.com</ref>
               </note>
            </seg> seitens des
                Königlichen Oberbergamts zu <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName>
                gewährt werden. Diese Arbeiter werden voraussichtlich in den nächsten Tagen nach
                ihrem neuen Bestimmungsorte abgehen. Das Auskommen ihrer Familien ist durch
                Gewährung einer einmaligen Unterstützung von 3 Thalern und Ablieferung eines Teils
                des Arbeitslohns an dieselbe als gesichert zu betrachten.</p>
                <p>Auch für die Beschäftigung der zahlreichen Personen beiderlei Geschlechts, welche
                zu Eisenbahn- und Straßenbauten und ähnlichen Arbeiten im Freien nicht befähigt und
                daher auf häusliche Arbeit angewiesen sind, ist Fürsorge getroffen. Die Wirksamkeit
                in dieser Richtung hat sich namentlich der unter dem Protektorate Sr. Königlichen
                Hoheit des <persName key="ed_yzt_s1b_dy">Kronprinzen</persName> stehende Verein zur
                segensreichen Aufgabe gestellt. Fast in allen vom Notstand betroffenen Kreisen
                entwickelt sich die Vereinstätigkeit zur Lösung derselben unter Mitwirkung der
                landwirtschaftlichen Vereine. Auch aus Kreis-Kommunalmitteln sind zum Teil die
                erforderlichen Fonds gewährt.</p>
                <p>Die im <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinner</placeName> Kreise bestehende
                Organisation der Spinnereien ist besonders zweckmäßig. An ihrer Spitze steht nach
                einem Kreistagsbeschlusse die Kreis-Armen-Kommission mit Zuziehung eines Ratsherrn
                aus Gumbinnen, unter dieser 27 Bezirks-Kommissarien, deren Bezirke die nach
                Schulsozietäten abgegrenzten Lokalspinnereien umfassen.</p>
                <p>Das Haupt-Depot, aus welchem Flachs und Heede ausgegeben wird, befindet sich in
                Gumbinnen im Speicher eines Kommissionärs, von dem die Kommissarien das
                erforderliche Material in Quantitäten von 2–3 Zentner gegen Empfangsbescheinigung
                abholen lassen. Das fertige Gespinst ist demnächst wieder an den Kommissionär
                einzusenden.</p>
                <p>Die Zahlung von Vorschüssen zur Bezahlung des Spinnlohns wird aus der
                Kreis-Kommunalkasse bis zum Betrage von 50 Tlr. an die Kommissarien geleistet. Die
                Kommissarien stehen im lebendigen Rapport zum Kreislandrat.</p>
                <p>Im <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburger</placeName> Kreise, wo 14
                Stationen zur Verteilung von Gespinstgut, sowie zur Abnahme und Bezahlung der
                Gespinstarbeit bestehen, wird nicht weniger Anerkennungswertes geleistet.</p>
                <p>Im <placeName key="ed_whp_f4q_rdb">Ragniter</placeName> Kreise ist das
                Spinnerlohn sogar auf 2½ Sgr. pro Stück festgesetzt.</p>
                <p>Als andere Gegenstände der häuslichen Beschäftigung sind grobe Handarbeiten, wie
                Besen, Harken, Strohdecken, <seg type="comment">
               <orig>Lischken</orig>
               <note xml:id="ndyf_fss_d2b">geflochtener Korb</note>
            </seg>, Holzschuhe und
                dergleichen namhaft zu machen. Im <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzener</placeName> Kreise wird für deren Abnahme unter Mitwirkung der
                Geistlichen und Lehrer vom Kreis-Frauenvereine gewirkt.</p>
                <p>Leider ist die Kälte auch den häuslichen Arbeiten, namentlich dem Spinnen,
                    hinderlich gewesen, da es nicht überall möglich war, den Beschäftigten geheizte
                    Arbeitsräume zu verschaffen.</p>
                <p>Die Armenpflege, so wie die armenpolizeilichen Maßregeln sind wesentlich durch
                die für jeden der beiden Regierungsbezirke <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>
                bestimmten Fonds von 100.000 Tlr. zu zinsfreien Darlehen auf etwa 3 Jahre
                unterstützt. <seg type="comment">
               <orig>Die Kreisstände haben diese Wohltat im
                        Bewusstsein ihrer gesetzlichen Pflicht als Landarmenverbände zur
                        Unterstützung bedürftiger Ortsarmenverbände willig akzeptiert. Nur in
                        vereinzelten Fällen, namentlich in den Kreisen <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlau</placeName> und <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName>, <placeName key="ed_n12_4vl_ddb">Oletzko</placeName> und <placeName key="ed_eby_wkz_ny">Lyck</placeName>, hat sich die irrige Ansicht geltend gemacht, dass die
                        Fürsorge zur Überwindung des Notstandes unmittelbare Sache des Staates
                        sei.</orig>
               <note xml:id="nd34_bnc_ycb">Vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                        Nr. 567: Verwaltungsstreitsache des Ortsarmenverbandes Klein Steinort als
                        Kläger wieder den Landarmenverband Kreis Angerburg als Beklagter
                        (18904/95).</note>
            </seg>
         </p>
                <p>Ein Hauptgegenstand der kommunalen Fürsorge ist die Ernährung der vom Notstand
                Betroffenen. Man hat in dieser Beziehung unter Mitwirkung der Privatwohltätigkeit
                und insbesondere des unter der Protektion Ihrer Majestät der <persName key="ed_uqr_jxf_4y">Königin</persName> stehenden <orgName key="ed_xjy_b4n_my">Vaterländischen Frauen-Vereins</orgName>, viel für Suppenanstalten und
                Verkaufsmagazine von Viktualien getan. Die 4 Volksküchen in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, die ein Verein zur Beschaffung
                billiger Lebensmittel ins Leben gerufen, haben sich so vortrefflich bewährt, dass
                sie noch um 2 vermehrt werden sollen. In <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> besteht außer einer Suppenanstalt eine Brotniederlage, welche
                Bedürftigen das Pfund Brot für 1 Sgr. verkauft.</p>
                <p>Im Kreise <placeName key="ed_tcv_lps_d2b">Labiau</placeName> sind
                Verkaufsmagazine für Roggen, Erbsen und Graupen in den meisten Kirchspielen
                errichtet. Die Naturalien, aus Kreisfonds angeschafft, werden zum Selbstkostenpreise
                an Bedürftige und unentgeltlich als Naturalunterstützungen an ganz Arme überlassen.
                Bisher war in Ermangelung genügender Naturalvorräte Geldunterstützung der Armen die
                Regel, die jedoch nach Einrichtung der Magazine verlassen werden soll.
                Suppenanstalten auf dem Lande sind eingeleitet, zum Teil bereits eröffnet.</p>
                <p>In 15 größeren ländlichen Ortschaften des Kreises <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlau</placeName> und in den beiden Städten <placeName key="ed_nsr_sss_d2b">Allenburg</placeName> und <placeName key="ed_r51_fnl_ddb">Tapiau</placeName>
                sind Suppenanstalten, welche die Portion (1 Quart) für 8 Pfennige verkaufen. Die an
                dem Kostenpreise von 1 Sgr. fehlenden 4 Pfennige sollen aus Vereinsmitteln gedeckt
                werden.</p>
                <p>Im <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauer</placeName> Kreise sind 4
                Getreidedepots und einige Suppenanstalten eingerichtet, im Friedländer die
                Suppenanstalten zu <placeName key="ed_lfw_2fg_hy">Friedland</placeName>, <placeName key="ed_uvp_xss_d2b">Domnau</placeName>, <placeName key="ed_l4n_vxc_py">Bartenstein</placeName> und <placeName key="ed_u5p_w3p_tdb">Schippenbeil</placeName>, im <placeName key="ed_zg3_qps_d2b">Pr. Eylauer
                </placeName>Kreise eine Suppenanstalt in der Kreisstadt. Im <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburger</placeName> Kreise bestehen viele
                Verkaufsstellen von Lebensmitteln, die im Großen zu möglichst billigen Preisen
                eingekauft und zu den Selbstkosten verhökert werden. Auch Suppenanstalten sind in
                diesen und anderen Ortschaften eingerichtet, die das Quart Suppe zu 1 Sgr.
                verkaufen. Die Suppenanstalt in <placeName key="ed_axg_z4t_sdb">Mohrungen</placeName> ist auf 70 Quart-Portionen gegen Freimarken und 30
                Quart-Portionen a 1 Sgr. eingerichtet. Die in <placeName key="ed_ffm_4qs_d2b">Saalfeld</placeName> und <placeName key="ed_ijm_3qs_d2b">Liebstadt</placeName>
                verteilen je 100 Portionen unentgeltlich. In <placeName key="ed_gff_dts_d2b">Ründtken</placeName> und <placeName key="ed_vly_2ts_d2b">Sassen</placeName>
                haben die Gutsherren ähnliche Einrichtungen getroffen. Die Suppenanstalt in
                    <placeName key="ed_jnz_jhp_tdb">Pr. Holland</placeName> verteilt 150 Portionen
                frei und 40 gegen Zahlung von 1 Sgr.; die Portionenzahl soll auf 400 erhöht
                werden.</p>
                <p>Im <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinner</placeName> Regierungsbezirke
                entwickelt sich die Organisation der Armenpolizei mit gleicher Lebhaftigkeit.
                Suppenanstalten bestehen auch dort nicht bloß in den Städten, sondern man geht damit
                auch auf dem Lande vor. Im <placeName key="ed_tqh_bps_d2b">Stallupöner</placeName>
                Kreise haben bereits 20 ländliche Ortschaften Suppenanstalten, deren jede bis 200
                Personen speist. Im <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburger</placeName> Kreise
                sind deren mit Inbegriff der städtischen 33 eingerichtet, außerdem 6 Brot- und
                Nahrungsmitteldepots. Vom <seg type="comment">
               <orig>Oberpräsidenten</orig>
               <note xml:id="ngjw_qts_d2b">
                  <persName key="ed_wh2_sts_d2b">Franz August
                            Eichmann</persName>
               </note>
            </seg> ist wiederholt auf die Einrichtung von
                Suppenanstalten, namentlich zur Ernährung armer Schulkinder hingewiesen.
                Erfahrungsmäßig empfiehlt es sich auf dem Lande, dieselbe unter die Verwaltung
                verständiger Lehrer und ihrer, sowie anderer Frauen zu stellen. Auch hierauf, sowie
                auf die Beigabe von Brot zur Suppe hat der Oberpräsident in einer Zirkularverfügung
                an die Landräte hingewiesen.</p>
                <p>Außer der Ernährung hat man auch das Brennmaterialienbedürfnis zur Erwärmung der
                Notleidenden ins Auge gefasst, welches bei der großen Kälte namentlich da
                hervortrat, wo es sonst durch Torf befriedigt ist, da dieser unter der Einwirkung
                des nassen Sommers meistenteils unbrauchbar geworden ist. Der Verkauf von klein
                gemachtem Holz in Quantitäten von 20 Stück Ofenholz pro Tag gegen Einzelmarken zum
                Preise von 1½ Sgr. hat sich als eine überaus dankenswerte Wohltat erwiesen. Im
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinner</placeName> Kreise ist aus Mitten des
                    <orgName key="ed_xjy_b4n_my">Vaterländischen Frauen-Vereins</orgName> Holz an
                viele Ortschaften verabfolgt.</p>
                <p>Behörden und Private sind überall gern bereit zu helfen; aber nur in vereinigter
                Hingebung an die große Aufgabe können sie Ersprießliches leisten. In dieser
                Beziehung ist im Anschluss an das nachahmungswerte Beispiel in vielen Kreisen die
                kirchspielweise Vereinigung der Ortsvorstände, Lehrer, Geistlichen,
                Distrikts-Kommissarien und der Mitglieder des <orgName key="ed_xjy_b4n_my">Vaterländischen Frauen</orgName>-, sowie des <orgName key="ed_nvv_5js_d2b">Hilfsvereins</orgName> unter der beratenden Einwirkung der Kreislandräte den
                letzteren vom Oberpräsidenten dringend empfohlen.</p>
                <p>Was die Vereine unter dem liebreichen und werktätigen Schutze Ihrer Majestät der
                Königin und Sr. Königlichen Hoheit des Kronprinzen leisten, ist sehr bedeutend. Der
                Vaterländische Frauen-Verein ist durch einen Deputierten in der Person des Geheimen
                Regierungsrats <persName key="ed_rxb_c5s_d2b">Esse</persName> den Stätten der Not
                näher getreten. Dieser hat aus den reichen Vereinsmitteln, die er, außer einem
                namhaften Geschenke Ihrer Majestät der Königin, mitbrachte, eine beträchtliche Summe
                nach Maßgabe des durch persönliche Anschauung erkannten Bedürfnisses verteilt.</p>
                <p>In diesen Tagen haben die Bezirks-Frauen-Vereine in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> je 10.000 Tlr. zur weitern Verteilung von der
                Zentralstelle in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> nach etwa ebenso
                hohen früheren Gaben erhalten.</p>
                <p>Die <orgName key="ed_wbw_h5s_d2b">München-Aachener
                    Feuerversicherungsgesellschaft</orgName> hat dem Oberpräsidenten 6.000 Taler für
                die Notleidenden in Ostpreußen überwiesen. Die demselben sonst zugegangenen Gaben
                aus den verschiedensten Gegenden der Monarchie, ja Deutschlands, sind gleichfalls
                beträchtlich. In diesen Tagen ging ihm aus <placeName key="ed_xf5_pb4_my">Dessau</placeName> die Summe von 600 Tlrn. von dem Komitee des Hilfsvereins von
                Anhalt mit dem Bemerken zu, dass die dortigen Landwirte und landwirtschaftlichen
                Vereine auf Anregung desselben sich bereit erklärt hätten, zu
                Saatkartoffellieferungen für das nächste Frühjahr zusammenzutreten. Eine höchst
                dankenswerte Offerte, da es bei dem fast durchgängigen Fehlschlagen der
                Kartoffelernte gerade an diesem Saatgut zum Frühjahr besonders fehlen wird.</p>
                <p>Die Zustände der öffentlichen Sicherheit sind im Allgemeinen befriedigend, und
                    nur aus einzelnen Gegenden ist über auffallende Vermehrung von Diebstählen,
                    namentlich an Holz, Torf, Vieh und Kartoffeln, Klage geführt.</p>
                <p>Auch der Gesundheitszustand muss im Ganzen als ein günstiger bezeichnet werden.
                Besondere Beachtung erfordert jedoch die Verbreitung des Typhus. Die Form des
                Darmtyphus (Ileotyphus), die gewöhnlich in der Provinz Preußen auftritt und sich
                allemal um die Winterszeit zu epidemischer Verbreitung steigert, herrscht jetzt wie
                in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, so auch in mehreren
                anderen Gegenden der Provinz, z. B. <placeName key="ed_l4n_vxc_py">Bartenstein</placeName>. Ein Zusammenhang in dem Auftreten und der Verbreitung
                dieser Krankheit mit dem Notstand ist nach dem Ausspruch des Medizinalrats und
                Professors Dr. <persName key="ed_wtn_n5s_d2b">Leyden</persName>, der den Geheimen
                Regierungsrat <persName key="ed_rxb_c5s_d2b">Esse</persName> auf seiner vorhin
                erwähnten Reise begleitet hat, nicht zu behaupten.</p>
                <p>Die zweite Form des Typhus (der exanthematische), der nur in <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName> einheimisch ist, und dort in den
                Notjahren 1847-48 eine ungewöhnliche Verbreitung und Heftigkeit erlangte, wird
                Hungertyphus genannt, obgleich er mit dem Hunger in keiner direkten Verbindung
                steht, und sich keineswegs, wie man irrtümlich annimmt, allein in Folge schlechter
                und unzureichender Nahrung entwickelt. Dieser in seiner Entwickelung durch
                Einschleppung des Ansteckungsstoffes bedingte Typhus, der sich schon im vorigen
                Winter epidemisch bis an die Weichsel verbreitet hatte, ist in diesem Winter auf das
                rechte Weichselufer übergegangen und auf unbekannten Wegen, vielleicht über
                    <placeName key="ed_ijm_3qs_d2b">Liebstadt</placeName> nach dem <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzener</placeName> Kreise verpflanzt. Weiter ist die
                Krankheit in den Kreisen <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldapp</placeName>,
                    <placeName key="ed_omg_5xl_5y">Darkehmen</placeName> und <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> beobachtet. Jedenfalls ist diese
                Krankheit in den nicht wesentlich vom Notstand betroffenen Gegenden Masurens zuerst
                aufgetreten. Um ihrer weiteren Verbreitung Schranken zu setzen, sind von der
                Gumbinner Regierung zweckmäßige sanitätspolizeiliche Maßregeln getroffen, namentlich
                verschärfte Verbote des Vagabundierens und Bettelns, insbesondere aus den der
                Ansteckung unterlegenen Ortschaften, und die Anordnung, dass die vom Typhus
                Genesenen und aus den Lazaretten Entlassenen tunlichst mit neuen Kleidern versehen
                werden. Nach dem Berichte aus Lötzen nimmt übrigens die Verbreitung der Krankheit
                ab, und es ist nur etwa einer auf zehn von den Erkrankten gestorben.</p>
                <p>Zu landwirtschaftlichen <seg type="comment">
               <orig>Meliorationen in
                        Ostpreußen</orig>
               <note xml:id="nurh_x5s_d2b">
                  <ref target="http://www.elchnied.de/html/wasser-_und_meliorationsbau.html"/>
               </note>
            </seg> ist Behufs Verwendung zu Darlehen an Unternehmer derselben
                bekanntlich ein Zuschuss von 100.000 Talern zum Landesmeliorationsfonds bewilligt
                worden.</p>
                <p>Bei der Beschlussnahme über die Verwendung dieses Fonds sollte der Gesichtspunkt
                leitend sein, dass in den bedürftigen Teilen Ostpreußens so bald als möglich
                Arbeitsstellen geschaffen werden, welche, über die notleidenden Distrikte angemessen
                verteilt, einer ansehnlichen Anzahl von Arbeitern (mindestens 50 bis 200 pro
                Arbeitsstelle) bis zur nächsten Ernte Gelegenheit zum Verdienst gewähren. Zugleich
                ist auf die Richtung der im Bau begriffenen und in nächste Aussicht genommenen
                Eisenbahnen in der Art Rücksicht genommen worden, dass die Arbeitsstellen zu
                landwirtschaftlichen Meliorationen möglichst in angemessener Entfernung von jenen
                Linien gewählt sind, um einer störenden Berührung mit den Behufs des Eisenbahnbaues
                einzurichtenden Arbeitsstellen vorzubeugen.</p>
                <p>Unter Beachtung dieser Gesichtspunkte sind nach den Vorschlägen einer in
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> abgehaltenen Konferenz,
                nachstehende Darlehenssummen aus dem angegebenen Zuschussfonds angewiesen:</p>
                <p>I. Für den Regierungsbezirk <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>:
                <lb/>1) für den bereits bestehenden Entwässerungsverband des Narpe-Kattenauer
                Bruches in den Kreisen <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> und
                    <placeName key="ed_tqh_bps_d2b">Stallupönen</placeName>, welcher auch 4.000 Tlr.
                aus dem diesjährigen regelmäßigen Meliorationsfonds empfängt zu einer Arbeitsstelle
                für 250 Arbeiter 4.000 Tlr. <lb/>2) für den in der Bildung begriffenen
                Entwässerungsverband von Keimelswerder im Kreise <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> zu einer Arbeitsstelle von mindestens 100 Arbeitern 6.000
                Tlr. <lb/>3) für den in der Bildung begriffenen Entwässerungsverband des
                Zetmar-Bruches im Kreise <placeName key="ed_omg_5xl_5y">Darkehmen</placeName> für
                eben so viel Arbeiter 7.000 Tlr. <lb/>4) für den bereits bestehenden Verband zur
                Entwässerung der Niederungen am Masehnen-, Faulen- und Plötzensee, Kreises
                    <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, für eine eben solche
                Arbeiterzahl 8.000 Tlr. <lb/>5) für den in der Bildung begriffenen Verband zur
                Entwässerung des Bialla-Bruchs, Kreises <placeName key="ed_rlk_zpp_vcb">Johannisburg</placeName>, für die gleiche Arbeiterzahl 10.000 Tlr. </p>
            <p>II. Für den Regierungsbezirk <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>:
                <lb/>1) für die Genossenschaften des sogenannten Schakenschen Winkels, Landkreises
                Königsberg, von denen eine schon besteht, die andere in der Bildung sich befindet,
                für circa 100 Arbeiter 7.000 Tlr. <lb/>2) für den Gutsbesitzer <persName key="ed_lyv_4vs_d2b">Göring</persName> in Lockstedt, Kreises Fischhausen, Behufs
                Rajolung von ca. 7 Hufen als Arbeit für ca. 100 Mann 5.000 Tlr. <lb/>3) für den in
                der Bildung begriffenen Verband von Wolitta–Balga–Kahlholz, Kreises <placeName key="ed_opk_y4s_d2b">Heiligenbeil</placeName> für eben soviel Arbeiter 7.000
                Tlr. <lb/>4) für den Rittergutsbesitzer von Fölkersamb behufs Entwässerung des
                Bleichenbarther Sees und Kiwittener Mühlenteichs, Kreises <placeName key="ed_hdy_n3y_bcb">Heilsberg</placeName>, für ca. 200 Arbeiter 10.000 Tlr.
                <lb/>5) für die Besitzer des Mohrunger Sees, Kreises <placeName key="ed_axg_z4t_sdb">Mohrungen</placeName>, Landrat <persName key="ed_icj_rqp_vcb">Gisevius</persName> und Gutsbesitzer <persName key="ed_tcq_1ws_d2b">Kickton</persName>, behufs Ablassung desselben, für ca. 100 Arbeiter berechnet
                8.000 Tlr. Summa 72.000 Tlr. <lb/>Die übrigen 28000 Tlr. sind bestimmt: Im
                Regierungsbezirk <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>: <lb/>6) für
                den bestehenden Linkuhnen-Serkenburger Entwässerungsverband im Kreise Niederung zur
                Arbeit für 200 Mann vom Frühjahr ab. <lb/>Im Regierungsbezirk <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>: <lb/>7) für den in der Bildung
                begriffenen Meliorationsverband der Frauenburg-Passanger Niederung, Kreis <placeName key="ed_pgb_5wy_bcb">Braunsberg</placeName>, zur Arbeit für circa 100 Mann vom
                Frühjahr ab, <lb/>8) für den in der Bildung begriffenen Verband der oberen Drewenz,
                Kreises <placeName key="ed_ub5_v4k_wcb">Osterode</placeName>, zur Arbeit für ca. 100
                Mann vom Frühjahr ab, <lb/>9) für den in der Bildung begriffenen Verband von
                Friedrichsfelde, Kreises <placeName key="ed_lrr_3m4_vcb">Ortelsburg</placeName>, zur
                Arbeit für ca. 200 Mann, außer der Summe von 5.000 Tlr., die aus dem etatsmäßigen
                Meliorationsfonds flüssig gemacht werden soll.</p>
                <p>Durch einen Erlass des Finanzministers an den Oberpräsidenten der Provinz Preußen
                vom 3. d. M. ist Fürsorge dafür getroffen, dass in den von der Not heimgesuchten
                Gegenden bei Einziehung der Steuern mit Milde und Schonung verfahren und unter allen
                Umständen vermieden werde, die an sich schon bestehende Not etwa durch ein strenges
                und rücksichtsloses Verfahren in Beitreibung der Steuern noch weiter zu
                steigern.</p>
                <p>In Betreff der Klassensteuer sind die Regierungen schon seither ermächtigt,
                denjenigen Steuerpflichtigen, welche durch ungewöhnliche Unglücksfälle in ihrer
                Nahrung zurückgekommen sind, zur Erhaltung im leistungsfähigen Stande Erlass bis zum
                halbjährlichen Betrage der Steuer zu bewilligen. Der Minister gibt hierüber, sowie
                über die Behandlung der übrigen Steuern spezielle Vorschriften und fügt dann hinzu,
                er brauche kaum noch besonders hervorzuheben, »dass überall mit sorgfältigem
                Eingehen in die Verhältnisse zu Werke gegangen werden muss, dass insbesondere die
                Landräte, deren Umsicht und Takt der wesentliche Teil des Verfahrens anzuvertrauen,
                keine Mühe scheuen dürfen, um neben tunlichster Wahrung der Staatsinteressen
                zugleich der allgemeinen Not und dem Elende ihrer Kreis-Einsassen jede nur zulässige
                Schonung zu Teil werden zu lassen.«</p>
                <p>Aus vorstehenden Mitteilungen geht hervor, dass die Staatsregierung der Linderung
                des Notstandes nach allen Seiten hin fortgesetzt ihre volle Fürsorge widmet.
                Gleichzeitig ist aus ihren umfassenden Maßregeln zu ersehen, wie erheblich der
                Notstand nach der Auffassung der Behörden selbst ist. Die Regierung würde nicht, wie
                sie es tut, alle ihre Kräfte in Bewegung setzen, um dem Übel zu steuern, wenn sie
                nicht überzeugt wäre, dass eben die Anspannung aller Kräfte, und zwar der
                öffentlichen wie der Privatwohltätigkeit dazu erforderlich ist, um mit Gottes Hülfe
                der Not bis zum Eintritt günstigerer Zeiten Herr zu werden.</p>
                <p>Mit Genugtuung dürfen die Vereine, darf unser Volk auf die bisherigen Erfolge der
                öffentlichen Mildtätigkeit blicken; aber es wäre gefährlich, wenn man die ersten
                reichen Erweise der Liebe schon für genügend erachten wollte.</p>
                <p>Der gemeinsamen Anstrengung und einer umsichtigen Organisation ist es gelungen,
                einem weiteren verderblichen Anwachsen der Not zu steuern; die gänzliche Beseitigung
                derselben wird noch eine längere Zeit und eine andauernde Opferwilligkeit unseres
                Volkes erfordern.</p>
                <p>Der <orgName key="ed_evd_qws_d2b">Hilfsverein für Ostpreußen</orgName> (unter dem
                Schutze des <persName key="ed_yzt_s1b_dy">Kronprinzen</persName>) hat soeben einen
                Bericht über seine Tätigkeit erstattet, in welchem der Erfolg des festgehaltenen
                Grundsatzes, der Not vornehmlich durch Verteilung häuslicher Arbeit zu steuern,
                dargelegt, dann aber mahnend hinzugefügt wird: »Ist erst die überall angeregte
                Arbeitsorganisation vollendet, so werden die uns täglich zufließenden Mittel nur
                eben ausreichen, um die Verluste zu decken, welche beim Wiederverkauf der
                gearbeiteten Gegenstände zu erwarten stehen. Nur eine gewisse Stetigkeit der
                Einnahmen, nur das ausdauernde Vertrauen der Nation kann uns in den Stand setzen,
                die Arbeitsstellen, welche wir gestiftet haben, oder eben stiften, im Gange und
                damit Tausende von Familien, so Gott will, am Leben und bei Gesundheit zu
                erhalten.«</p>
			
            
        </body>
    </text>
</TEI>
