<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xkt_5l4_5bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Debatten. 18. Dezember 1868</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xkt_5l4_5bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 512, Bl.
                            128</idno>
                    </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1868-12-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Durch <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard Graf von
                        Lehndorff</persName> an <quote>Herrn <persName key="ed_cqg_lgy_ybb">Abg. von
                            Below</persName>
               </quote> übermittelt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>(Als Manuskript gedruckt)</p>
                <p>Am 18. Dezember 1868</p>
                <p>Beinahe wär' ich heute nicht zu Ihnen gekommen <lb/>sondern hätt' einen Platz bei
                    den Linken genommen; <lb/>aus Irrtum kam ich in den unteren Saal, <lb/>wo alles
                    auch bereit war zum festlichen Mahl; <lb/>doch ward ichs zur rechten Zeit noch
                    gewahr <lb/>und mache nun meines Versprechens mich bar, <lb/>ich trage vor das
                    mühsam fabrizierte Gedicht <lb/>und bitte nur wieder: kritisieren Sie nicht.</p>
                <p>Die Debatten</p>
                <p>Gilt es noch: „nach getaner Arbeit ist gut ruhn, <lb/>da mag man mit Freunden
                    sich gütlich tun‟, <lb/>dann können mit Recht wir der Ruhe pflegen <lb/>und
                    dürfen darob kein Bedenken hegen. <lb/>Wir können auch trinken den besten Wein,
                    <lb/>auch heiter und ganz gemütlich sein; <lb/>denn wir waren seit Wochen in
                    heißem Streit <lb/>und haben gekämpft mit Beharrlichkeit, <lb/>und haben
                    Vormittags, selbst Abends getagt, <lb/>als Vertreter des Landes uns ehrlich
                    geplagt. <lb/>Fast ist es vorüber. Doch Sinnen und Denken <lb/>will von dem
                    Erlebten sich noch nicht weglenken, <lb/>wir haben so manches gehört und
                    erfahren, <lb/>was treu im Gedächtnis wir müssen bewahren. <lb/>Drum schick ich
                    mich an, es in Reime zu bringen, <lb/>weil so das Behalten wird besser gelingen.
                    <lb/>Im Anfang ging es glatt und ruhig einher, <lb/>man vernahm kaum eine
                    geharnischte Rede mehr, <lb/>für Finanzen und Handel war ja alles gewährt,
                    <lb/>der Landwirtschaft auch nur weniges verwehrt; <lb/>mit Domänen und Forsten
                    man später auch glimpflich verfuhr, <lb/>und beim Auswärtigen von Opposition
                    fast keine Spur. <lb/>Das Justizministerium gar freundlich begann, <lb/>ja!
                    Lasker schon auf ein Dankesvotum sann, <lb/>da plötzlich die Situation eine
                    andre ward <lb/>und die Parteien aneinander gerieten hart. <lb/>Es galt einem
                    Anwalt beim Obertribunal, <lb/>da nicht mehr genügte die jetzige Zahl, <lb/>klar
                    ward dem Hause dies dargelegt, <lb/>und doch dagegen die Opposition sich regt:
                    <lb/>„weg mit dem Anwalt, den braucht man ja nicht, <lb/>der Geschäfte sind
                    nicht so viele bei diesem Gericht.‟ <lb/>Schon das verstimmte, - doch ward es
                    noch schlimmer <lb/>und erlosch auch der letzte Vertrauensschimmer, <lb/>als die
                    1.000 Taler an die Reihe kamen <lb/>und wir mit der Regierung als gewiss
                    annahmen, <lb/>es werde die Linke das Gesetz respektieren <lb/>und die Diäten
                    fürs Obertribunal dekretieren. <lb/>Weit gefehlt - jetzt erhob sich die
                    Opposition, <lb/>ihre Redner, sie stimmten an einen Ton, - <lb/>sie wollten zur
                    Aushilfe keinen Groschen gewähren, <lb/>und sollt' man der prompten Rechtspflege
                    entbehren. <lb/>Das musste den Minister der Justiz empören <lb/>und scharfe
                    Worte bekamen die Herren zu hören. <lb/>„Je freier ein Volk, desto höher man
                    ehrt <lb/>den ersten Gerichtshof und hält ihn auch wert. <lb/>Von dem Könige bin
                    ich zum Minister ernannt, <lb/>dass aus den Gerichten Parteilichkeit bleibe
                    verbannt, <lb/>dass eine prompte Rechtspflege werd' weiter geübt, <lb/>wie
                    solche stets König und Land hat geliebt. <lb/>Ich werde energisch dieses
                    Auftrages pflegen, <lb/>daran soll niemand einen Zweifel hegen,
                    <lb/>liberalisierende Neigungen besitze ich nicht, <lb/>mit Parteien zu
                    liebäugeln mir widerspricht, <lb/>streichen Sie die Diäten, ich geb' sie doch
                    aus <lb/>und lege sie nachträglich vor dem Haus, <lb/>und entsteht aus dem allen
                    zuletzt ein Konflikt, <lb/>die Regierung vor solchem dann auch nicht
                    erschrickt.“</p>
                <p>Das fiel wie eine Bombe ins Pulverfass <lb/>und Worte vernahm man wie im
                    glühenden Hass. <lb/>Ein Schreien und Toben durchs Haus erschallt, <lb/>bei dem
                    selbst die Glocke des Präsidenten verhallt; <lb/>von Drohung spricht Twesten,
                    von Provokation <lb/>und weist auf Vergangenes hin mit Hohn, <lb/>er, der doch
                    den Männern war zugesellt, <lb/>die dem Ministerio versagen wollen das Geld.
                    <lb/>Schon wollte man holen den berühmte Hut, <lb/>der – wie man weiß – wahre
                    Wunder tut. <lb/>Welch ein Moment! Auf der Tribüne Freund Heise: <lb/>„ich habe
                    das Wort!“ - doch in ungestümer Weise <lb/>des Hauses Ordnung Herr Lasker
                    durchbricht <lb/>und diese geflügelten Worte spricht. <lb/>„Herr Präsident! Ein
                    Teil des Hauses ist so erregt, <lb/>des Ministers Rede hat ihn so bewegt,
                    <lb/>dass jetzt es unmöglich ist, zu debattieren, <lb/>wir müssen vielmehr uns
                    erst restaurieren.“ <lb/>Sofort Herr Windthorst entgegnet ihm: <lb/>„für eine
                    solche Versammlung sich Ruhe geziem', <lb/>dass Männern gebühre, Erregung zu
                    dämpfen, <lb/>sonst fern zu bleiben parlamentarischen Kämpfen.“ <lb/>Auch
                    Jacobi, der Frager, gar nichts wissen will <lb/>von Erregung - in ihm sei es
                    gänzlich still -, <lb/>denn was er gehört aus des Ministers Munde, <lb/>das sei
                    in Taten längst kommen zu unsrer Kunde. <lb/>Freund Heise ruft wieder: „ich habe
                    das Wort“ - <lb/>drauf spricht der Präsident: „so fahren Sie fort, <lb/>ich ließ
                    mich verleiten einen Augenblick, <lb/>das Wort an andre zu geben, das nehm ich
                    zurück.“ <lb/>Und Heise entwickelt des Hauses Position, <lb/>wie weit seine
                    Rechte in der Konstitution; <lb/>und damit legte sich die große Bewegung,
                    <lb/>es ward wieder still nach der heftigen Erregung – <lb/>man stand auch von
                    weiteren Schritten ab, <lb/>weil man sonst brach über sich selbst den Stab.</p>
                <p>Der Etat des Innern, wie heftig ging’s da sonst zu, <lb/>diesmal ward er
                    abgemacht fast ganz in Ruh. <lb/>Es kam ihm zustatten, was bei der Justiz
                    geschah, <lb/>da die Linke sich nun einen andren Zielpunkt ersah. <lb/>Doch
                    etliches ist auch aus diesem Etat zu notieren <lb/>und ist in die
                    Gedächtniskammern zu speditieren. <lb/>Wie viel ward doch von Selfgovernement
                    <lb/> geredet, und fragte man, immer was anderes genannt; <lb/>auch Zentra- und
                    Dezentralisation, <lb/>und dass davon abhange die Zivilisation, <lb/>kurz ent
                    und on flog hin und her, <lb/>man hatte zuletzt kein Verständnis mehr. <lb/>Auch
                    sprach man von Dächern und Fundament, <lb/>und von Österreichs echt freisinnigem
                    Regiment, <lb/>auch von Humboldt, der bereits vor 100 Jahr, <lb/>obwohl er da
                    eben geboren war, <lb/>die Selbstverwaltung hab' eingeführt <lb/>und sich dabei
                    als Liberaler geriert. <lb/>Als man dann kam an Hannovers Organisation <lb/>und
                    an die dem Staat dazu ausgesetzte Position, <lb/>wie konnten da Grumbrecht und
                    Lauenstein <lb/>in ihren Reden so konservativ doch sein, <lb/>wie konnten den
                    Minister sie so unterstützen <lb/>und der Regierung in ihrem Streben so nützen.
                    <lb/>Ja, ja! so sind sie immer, wenn’s Hannover gilt, <lb/>mit Unrecht man dann
                    sie Liberale schilt; <lb/>doch für das Wohl des Ganzen fehlt ihnen der Sinn,
                    <lb/>dafür geben sie von dem Ihren nicht das geringste hin. <lb/>Was sind die
                    Herren? konservativ? liberal? <lb/>Hannoveraner sind sie – das ist ihre Wahl.
                    <lb/>Zu Vorwürfen ließ sich Bennigsen verleiten, <lb/>wollte Kraft, Energie dem
                    Minister bestreiten, <lb/>wie schlagend, gleich allem andern, hat der auch das
                    widerlegt. <lb/>Siegreich überall; auch als Rohland einen Sturm erregt
                    <lb/>wider die geheimen Ausgaben, wie fein antwortet er drauf: <lb/>„ich fürchte
                    nicht, dass dies bringt ungünstigen Lauf <lb/>in die Abstimmung“ – wie war doch
                    das Resultat? <lb/>mit 228 gegen 109 der Minister den Sieg errungen hat.</p>
                <p>Wie war in der Debatte auch das uns ein süßer Klang, <lb/>Dass es noch nicht
                    geschehen, warum uns oft bang, <lb/>dass es noch nicht gibt eine preußische
                    Armee, <lb/>die fest um den Thron unsres Königs steh.</p>
                <p>Aus diesem Etat noch gedenken Sie der einen Fraktion, <lb/>eh' ich sie nenne, da
                    kennen Sie sie schon, <lb/>wo die Häupter oft stimmten gar kurios <lb/>und die
                    andern sich machten von den Führern los.</p>
                <p>Zuletzt noch erwähn' ich der scharfen Debatten, <lb/>die uns sieben Tage
                    beschäftigt hatten, <lb/>in denen die Linken ihre Kraft aufgewandt, <lb/>nachdem
                    es schon längst war durch die Zeitungen bekannt, <lb/>dass man das System Mühler
                    müsse vernichten <lb/>und darauf vereint seine Angriffe richten. <lb/>Erwarten
                    Sie nicht, dass ich auf die bittern Stunden <lb/>und auf die Lästerreden, die
                    tiefe Wunden <lb/>in das Herz eines jedes gläubige Christen müssen schlagen
                    <lb/>werd verweisen und noch ein Wort darüber werd sagen. <lb/>Durchs Land wird
                    es gehen von Mund zu Mund, <lb/>dass die Fortschrittler harren mit Begier der
                    Stund', <lb/>da nicht die Konfession aus den Schulen wird kommen, nein! <lb/>die
                    Christlichkeit ihnen überhaupt wird genommen. <lb/>Die Gemüter wird das erfassen
                    mit Entsetzen <lb/>und wird sie in der Tiefe des Herzens verletzen. <lb/>Auf
                    Heiteres noch will ich die Gedanken lenken, <lb/>mögen Sie mir dazu eine Minute
                    noch schenken. <lb/>Antifriderizianisch – was mochte das sein? <lb/>Freund
                    Wantrup hats charakterisiert und wie fein <lb/>hat er dabei Manches Standpunkt
                    enthüllt, <lb/>der uns hat oft mit Befremden erfüllt. <lb/>Wie ward man erinnert
                    an quadrupedante putrem <lb/>und gehört doch alles, was er sagte, ad rem;
                    <lb/>auch dass in der Verbindung von konservativ mit frei, <lb/>dies doch gewiss
                    kein alpha privatum sei. <lb/>Wie köstlich war das, was von lammfromm und
                    Liebesblick <lb/>er einwob in seine Rede mit solchem Geschick; <lb/>und das auch
                    der Affentheorie er nicht vergaß, <lb/>von der dann Herr Virchow gar ernst sich
                    vermaß, <lb/>dass sie die fortschreitende Entwicklung supponiere, <lb/>die
                    Dogmatik den Menschen wieder zum Affen führe;<lb break="no"/>dass der Knabe Veit
                    auch seine Stelle fand, <lb/>gegen den doch vornehmlich wird Sturm gerannt;
                    <lb/>dass Friedrichs Ausspruch: selig nach seiner Façon <lb/>geschützt ward vor
                    der Verdrehung in sans façon; <lb/>dass mundus decipiatur, so decipi vult
                    <lb/>nicht ausgelegt werde, als träf' uns eine Schuld; <lb/>dass selbst des
                    Schnurrbarts der Lehrer ward gedacht <lb/>und dadurch das ganze Haus ward heiter
                    gemacht. <lb/>Mit „Brandreden“ hatte Wantrup freilich kein Glück, <lb/>doch
                    verbesserte er sich gleich im Augenblick. - <lb/>Nun sei es genug. Nur das muss
                    ich noch sagen, <lb/>so werden es die Linken wohl wieder nicht wagen, <lb/>denn
                    vor der Ruhe und Würde, mit welcher der Minister sprach, <lb/>sich die Kraft
                    ihrer Worte und Angriffe brach.</p>
                <p>So schauen wir denn jetzt mit Freuden zurück <lb/>auf die Debatten über den Etat
                    – und unser Blick <lb/>richtet fröhlich sich hin auf die herrliche Zeit, <lb/>da
                    es wieder schallt durch die Christenheit:</p>
                <p>Welt war verloren, <lb/>Christ ward geboren, <lb/>freue dich, freue dich,
                    Christenheit! <lb/>O, gebe der Herr uns gesegnetes Fest <lb/>und in diesem Fest,
                    was das Allerbest’, <lb/>ein frommes, kindlich gläubiges Herz, <lb/>das demütig
                    im Glück, getrost bleibt im Schmerz. <lb/>Lass es das Jahr uns beginnen aufs
                    Neue <lb/>mit den Gefühlen inbrünstiger Liebe und Treue <lb/>gegen Ihn und gegen
                    den König, unsern Herrn,<lb break="no"/>(dem wir doch von Herzen dienen so
                    gern). <lb/>Und kehren wir wieder, wir bieten die Hand´ <lb/>den Herrn Ministern
                    im Dienst für’s Vaterland, <lb/>als freie Männer, fest miteinander verbunden,
                    <lb/>so werden noch viele Kämpfe überwunden. <lb/>Wir lassen leben das ganze
                    Ministerium, <lb/>das so viel getan für des Landes Glück und Ruhm, <lb/>wir
                    schließen die Abwesenden auch mit ein, <lb/>es soll das ganze Ministerium sein.
                    <lb/>Das Ministerium Bismarck, es lebe hoch, hoch, hoch!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
