<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ism_1mz_sbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Gräfin von Lehndorff an George Adalbert von Mülverstedt. Berlin, 20. Februar 1868</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ism_1mz_sbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA M</institution>
                        <idno>E 130 George Adalbert von Mülverstedt, Nr. 36/1: Ad Genealogiam der
                            Grafen von Lehndorff, Bl. 24-25v, 29-30v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1868-02-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_my1_zlb_1bb">Mülverstedt, George Adalbert von
                        (1825-1914)</persName>
                </correspAction>
                <note>
               <quote>Anbei 1 Paket in Papier, eig. H. v. M. Magdeburg</quote>. - <quote>An
                        Hochwohlgeboren den Direktor des Provinzial-Archivs Herrn von Mülverstedt.
                        Absender: Gf. Lehndorff Mitglied des Herrenhauses.</quote> Poststempel:
                        <quote>Berlin 22.2.68</quote>. Ob eine Rückgabe erfolgte, ist unbekannt. Im
                    Nachlass v. Mülverstedt finden sich keine Lehndorff-Urkunden.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, Königin Augustastr, No. 20, den 20/2 68</dateline>
					          <salute>Mein verehrter Herr von Mülverstedt,</salute>
                </opener>
                <p>in der <seg type="comment">
                  <orig>Rückerinnerung an Ihre so sehr liebenswürdige
                            umfängliche Antwort vor Jahren auf meine Lehndorffsche Anfrage in Bezug
                            auf unsere Familiengeschichte</orig>
                  <note xml:id="nww3_cvz_sbb">Siehe
                            das <ref target="lehndorff_h5v_t5f_qcb">Dokument vom 2. Februar 1862.
                            </ref>
                        </note>
               </seg> wage ich auch heute mit dem beiliegenden Aktenstück zu Ihnen
                    zu kommen, damit Sie erstlich daraus erfahren, dass ich in den vergangenen
                    Jahren, so viel ich vermochte, Aufklärung über manche dunklen Punkte gesucht,
                    und zweitens mit der großen Bitte, dass Sie einen prüfenden Blick auf die nun
                    von verschiedenen Seiten beleuchteten <seg type="comment">
                  <orig>Zusammenstellungen</orig>
                  <note xml:id="nzkv_xfs_rhb">Damit muss
                            sie Benders Manuskript meinen, worauf Mülverstedt ablehnend reagierte,
                            siehe den folgenden <ref target="lehndorff_md2_rbg_qcb">Brief</ref>.
                        </note>
               </seg> werfen wollten, und liebenswürdigerweise mir Ihr Urteil,
                    treuen Rat und Ihre Anleitung angedeihen lassen wollten, damit womöglich die bis
                    jetzt doch mehr auf Hypothesen als wirklich urkundlich erwiesenen Orte
                    berechtigter festgestellt werden könnten. Leider ist es noch immer nicht dazu
                    gekommen, dass, seitdem sie sich liebenswürdig damit befasst, das <orgName key="ed_ard_2kg_my">Königsberger Archiv</orgName> genügend exploitiert wäre.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Dr. <persName key="ed_xhr_shh_my">Meckelburg</persName> soll nicht sehr zuvorkommend sein, trotzdem
                            er mir versprochen hatte, Dr. <persName key="ed_pkx_mfy_d2b">Bender</persName>, der sich zu solcher Arbeit angeboten, volle
                            Einsicht in das Archiv zu gestatten.</orig>
                  <note xml:id="nkx1_ggz_3fb">Meckelburg war auch Sekretär der Altertumsgesellschaft Prussia, der
                            Graf Lehndorff ab 17. Januar 1879 als ordentliches Mitglied angehörte,
                            vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                            555.</note>
               </seg>
            </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <seg type="comment">
                        <orig>Dr. Benders
                                    Zusammenstellungen genügen mir nun gar nicht.</orig>
                        <note xml:id="nb31_vfy_d2b">Diese sbchriftlich in: LASA, StA L,
                                    Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 122 (1867). </note>
                     </seg> Die
                            etwas vom Zaun gebrochenen Ansichten und willkürlichen Annahmen sind mir
                            zugleich unsympathisch und ungeschichtlich; während Ihre Hoffnung, uns
                            verbunden mit den Stangonen zu sehen, mir sehr viel erfreulicher ist als
                            der sehr plötzlich aus dem <placeName key="ed_y5w_wtp_dz">Bartenschen</placeName> auftauchende <persName key="ed_j2r_xp3_d2b">Maul</persName>, der sich nun mit der Legendorffschen Erbtochter
                            alliiert. </orig>
                  <note xml:id="npb5_h4z_sbb">In der Akte eine Abschrift
                            eines Epitaphs aus Preußisch Eylau, <quote>welches von 1576 datierte und
                                vielleicht Licht über die dunklen Heiratsverwandtschaften der ersten
                                Fabiane gibt. Auch die Wappen Lehndorff u. Legendorff von dort sind
                                hier im Archiv kopiert unter Ahasverus Ernst 1724.</quote> Dieser
                            geht zurück auf eheliche Verbindungen zwischen von Lehndorff und von
                            Lichtenhain, von Legendorff und vom Felde, von Lichtenhain und von
                            Brosen, vom Felde und von Madewitz als Urgroßeltern des 1527 geborenen
                            und 1576 verstorbenen Fabian von Lehndorff. - Vgl. LASA, StA L, Bestand
                            21950 FA Lehndorff, Nr. 129: <quote>Chronik des Adelsgeschlechts von
                                1202 bis 1513</quote> mit Quellenangaben in der Handschrift Anna von
                            Lehndorffs aus der 2. Hälfte des 19. Jahrhunderts, die die Familie auf
                            Otto von Legendorff 1202 als Zeuge in einem Grenzvertrag des Klosters
                            Dobrilug (Lausitz) und auf die Stanges im 13. Jahrhundert – u. a.
                            Heinrich Stange als Vertreter des Deutschen Ordens als Zeuge in einer
                            Urkunde des Landmeisters über die Grenzen des bischöflichen Anteils -
                            zurückführt. Ein weiteres Heft mit Urkundenabschriften aus dem 13.
                            Jahrhundert, ebd., Nr. 135, lässt sich nicht Anna von Lehndorff
                            zuordnen. Hier Bl. 42v: <quote>In den Sitzungen unseres historischen
                                Vereins erwähnte ein Mitglied (Herr Prof. Dr. <persName key="ed_pkx_mfy_d2b">Bender</persName> aus <placeName key="ed_pgb_5wy_bcb">Braunsberg</placeName>) gelegentlich, dass
                                der bei Dissburg II. 7 genannte Stamm pruss. Pippin wahrscheinlich
                                einer der Vorfahren des im Codex diplo. Pruss. II. Nr. 8 und 29
                                (korr. mit Blei 138 und 165) genannten Theodericus miles dictus
                                Stango sei. Es ist mir nicht mehr recht erinnerlich, wie er diese
                                Ansehung begründete; wenn ich nicht irre, wollte er dies aus der
                                gleichen Lage des Wohnsitzes beider entnehmen. Jedenfalls bedarf
                                dieses einer genaueren Untersuchung.</quote> - Es handelte sich wohl
                            um eine Sitzung des Vereins für die Geschichte von Ost- und Westpreußen,
                            dem auch Graf Lehndorff angehörte. Vgl. die Sitzungsberichte, in:
                            Altpreußische Monatsschrift, hrsg. vom Verein für die Geschichte von
                            Ost- und Westpreußen, Inhaltsverzeichnis zu Bd. 1-40, Königsberg 1905,
                            S. 6. </note>
               </seg>
               <seg type="comment">
                  <orig>Dass letzteres übrigens der
                            Fall sein müsse, teilte ich Ihnen vor Jahren schon als meine Überzeugung
                            mit, und glaube ich nicht, dass der fragliche Maul so plötzlich aus dem
                            Dunkel auftaucht, sondern, wie Sie richtiger vermuten, in
                            Familiengemeinschaft zu den Legendorffs steht, was der gute <persName key="ed_pkx_mfy_d2b">Bender</persName> vielleicht leichtfüßig
                            verneinte, trotz des im Kulmer Lande so vielfach gemeinsamen Auftretens
                            Maul und Legendorff, für welche er weder eine genügende Abfertigung noch
                            Erklärung gibt.</orig>
                  <note xml:id="nlr3_2qz_sbb">Siehe den Brief vom
                                <ref target="lehndorff_hfg_5kz_sbb">2. August 1862</ref>. In dieser
                            Frage wandte sich Mülverstedt später an <persName key="ed_xn2_3hy_d2b">Gallandi</persName>. Dessen Antwort vom 19. Februar 1904 in der
                            Akte, Bl. 36-37: Er könne zu der <quote>hochinteressanten Lehndorffschen
                                Abstammungsfrage nichts beitrage</quote>, doch wäre es <quote>höchst
                                seltsam, wenn für den älteren, doch nicht einmal so sehr weit
                                zurückliegenden Zusammenhang eines bedeutenden Geschlechts die
                                Urkunden sich nicht finden sollten; sie mögen aber wohl mehr in
                                Westpreußen zu suchen sein.</quote> Nach seinem Eindruck seien die
                            Wappen Legendorff und Lehndorff nicht identisch. <quote>Hätte wirklich
                                der Woiwod <persName key="ed_j2r_xp3_d2b">Fabian</persName> das
                                Lehndorff-Wappen geführt, so läge freilich die Sache anders; aber
                                das muss doch Dr. <persName key="ed_gvq_lwl_ddb">Sommerfeldt</persName> erst beweisen. <gap reason="insignificant"/> Die Lehndorff hatten doch auch gar
                                keinen vernünftigen Grund, diesen hochvornehmen Namen in ihrer
                                Ahnenreihe zu unterdrücken und statt seiner den der Schwester
                                einzusetzen. Aber gerade in dieser Aliance Lehndorff-Legendorff
                                liegt wohl auch eine Haupterklärung des Wirrwarrs. Die Umwandlung
                                des Wappens Stange in Lehndorff (= Pfeilsdorf) ist mir so gut wie
                                ausgeschlossen.</quote>
                        </note>
               </seg>
                </p>
                <p>Endlich geht meine Bitte nun noch dahin, mein lieber Herr von Mülverstedt, <seg type="comment">
                  <orig>ob Sie</orig>
                  <note xml:id="npn2_q2g_qcb">Fortsetzung
                            auf Bl. 29 der Akte.</note>
               </seg> mir in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> vielleicht irgendeine Persönlichkeit nennen könnten,
                    der ich die treue <seg type="comment">
                  <orig>Erforschung der noch vorhandenen,
                            bisher nicht gefundenen Nachrichten aus dem <orgName key="ed_ard_2kg_my">Provinzialarchiv</orgName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nask_svm_2cb">Anna
                            von Lehndorff ließ um 1872 Urkundenabschriften aus dem Danziger
                            Stadtarchiv (heute Staatsarchiv) betreffend den Woiwoden Fabian von
                            Legendorff, Sebastian von Legendorff, Hauptmann auf Mewe, Paul von
                            Legendorff, Bischof von Ermland, Dietrich von Logendorf und Hans von
                            Logendorf fertigen, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                            124. Ob die Dokumente noch vorhanden sind, konnte bisher nicht überprüft
                            werden. </note>
               </seg> anvertrauen könnte.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_kyp_clr_gz">Voigts</persName>
                            Regesten und Urkundensammlung</orig>
                  <note xml:id="nbb1_5jy_d2b">Voigt,
                            Johannes, Codex Diplomaticus Prussicus - Urkundensammlung zur ältesten
                            Geschichte Preußens aus dem Königlichen Geheimen Archiv zu Königsberg,
                            nebst Regesten Königsberg 1836–61, 6 Bde. In seiner Geschichte der
                            Eidechsen Gesellschaft, 1823, weist Voigt anhand des Ordensarchivs nach,
                            dass Georg Maul zur Zeit der Schlacht auf dem Tannenberge (1410) in
                            Kriegsdiensten des Ordens stand und wohl schon vor 1450 Mitglied der
                            Eidechsengesellschaft war. Er widersetzte sich den aufrührerischen Reden
                            in der Eidechsengesellschaft, wollte sogar austreten und forderte sein
                            Siegel zurück. Fabian und Otto von Maul (Maulen), seine Brüder oder
                            nächsten Verwandten erscheinen dagegen immer als die treuesten Anhänger
                            des Bundes. - Dass Anna mit Voigt in Kontakt stand, ließ sich nicht
                            nachweisen. In seiner Funktion als erster wissenschaftlicher Direktor
                            des Königsberger Staatsarchivs hatte er wiederholt Reisen in die Provinz
                            unternommen, um Archivalien aus nichtstaatlichem Besitz als Deposita zu
                            erhalten, vgl. GStA PK, I. HA, Rep. 178, Nr. 1055, Bl. 59-60 (Hein an
                            den Generaldirektor der Staatsarchive in Berlin, 22. September
                            1933).</note>
               </seg> habe ich persönlich durchgesehen und alle vielleicht
                    Aufklärung versprechenden Urkunden daraus abschriftlich behalten, aber
                    allerdings wenig gefunden, wenigstens kein rechtes Verbindungsmaterial zwischen
                    den Stangonen und Legendorff und zwischen diesen und Maul und wieder zurück. So
                    kann von keiner Familiengeschichte die Rede sein, bevor nicht authentische
                    Nachrichten über die frühere Geschichte der Familie vorhanden sind.</p>
                <p>Die Annahme, dass die Stangonen Eingeborene und nicht Eingewanderte (was nebenbei
                    mir auch viel sympathischer) hat auch dadurch wohl eine Bestätigung für sich,
                    dass nach der Auffindung meines Vetters Junker von <persName key="ed_tsm_g22_3fb">Oberkunreuth</persName> die eingeborenen Preußischen
                    auch Ritter des Deutschen Ordens werden konnten und daher <seg type="comment">
                  <orig>Coleborius Stango</orig>
                  <note xml:id="nank_xty_d2b">Vgl.
                            Perlbach, Max, Zur Geschichte des ältesten Großgrundbesitzes im
                            Deutschordensland Preußen. Dietrich von Dypenow und Dietrich von Stange,
                            in: Altpreußische Monatsschrift N. F. Königsberg 1902, S. 78-124, v. a.
                            S. 87 ff. Perlbach verweist darauf, dass es sich um einen Lesefehler
                            handelt und der Namen Koto(e)borius nach Böhmen verweist. Tatsächlich
                            gab es in der 2. Hälfte des 13. Jahrhunderts den Namen Stange am Hof des
                            Bischofs Bruno von Olmütz. </note>
               </seg> den preußischen Namen trägt,
                    während er zugleich Ordensritter ist, was bisher irre führte, da eingewanderte
                    Stangonen doch kaum heidnische Namen annehmen würden. </p>
                <p>Ich wäre so sehr glücklich, wenn wir schließlich doch noch zu befriedigenden
                    Auffindungen kommen, und bin so sehr begierig Ihr Urteil zu erfahren über das
                    bisher zusammengestellte!</p>
                <p>Hoffentlich geht es mit Ihrer Gesundheit ganz gut, so dass Sie Ihre reichen Gaben
                    der Geschichte und Ihren Studien ungeteilt hingeben können.</p>
                <p>Indem ich Ihnen, mein werter Herr von Mülverstedt, schon im Voraus meinen
                    wärmsten Dank ausspreche für den Einblick, den Sie unserer Geschichte gönnen
                    wollen, bleibe ich allezeit in ausgezeichneter Hochachtung</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihre von Herzen ergebene</salute>
                    <signed>A. Gf. Lehndorff geb. Gfin Hahn</signed>
                </closer>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
