<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ggl_25c_5bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Meinhard Graf von Lehndorff an seine Ehefrau Anna. Steinort, 25.
                    Juni/ Berlin, 29. Juni 1870</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ggl_25c_5bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 396, Bl. 8-8v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Meinhard (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1870-06-25" to="1870-06-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Noch im Juni hatte Lehndorff den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinorter</placeName> Weinkeller mit einer umfangreichen Lieferung aus
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gefüllt: 5 Kisten mit
                    270 Flaschen Chateau Margeaux, 44 Flaschen Chateau Lavitte, 33 Flaschen alten
                    Sherry, 11 Flaschen alten Portwein im Wert von 236 Rtlr., ebd., Nr. 262. - Dem
                    Brief folgen Feldpostbriefe an die <quote>geliebte Alte</quote> vom 30. Juli bis
                    2. September 1870. Am 15. August schrieb er, es gehe im gut, <quote>denn Sainte
                        Napoleon wird wohl ohne Schlacht vorübergehen</quote>. Drei Tage später
                    hatte sich die Lage geändert. Nach der Schlacht bei  <placeName key="ed_ifc_nzt_22b">Mars la Tour </placeName>schrieb er, er sei unverletzt,
                    doch sei sein Regiment <quote>so dezimiert, dass wir schwerlich bald wieder
                        verwendet werden; die Hälfte fehlt.</quote> Sie hätten <quote>350.000 gegen
                        100.000, 7-8 Stunden</quote> gekämpft, ob das Gefecht ein Sieg gewesen sei,
                    wisse er nicht, doch der König wolle sie besuchen. - Die nächste Post kam aus
                    der Nähe von <placeName key="ed_tc4_3vm_zcb">Metz</placeName>. Diesmal war
                    Lehndorffs Regiment von Verlusten verschont geblieben, auch <quote>
                  <persName key="ed_php_rqg_hy">Borcke</persName> ist wohl</quote>. <quote>
                  <persName key="ed_g1t_3wt_22b">Carl Dönhoff</persName> war nicht drin</quote>, von
                        <persName key="ed_gwr_4wt_22b">Fritz</persName> und <persName key="ed_gmh_w2s_d2b">August</persName> D. und Carl Schlippenbach hatte er
                    keine Nachricht. (Graf Schlippenbach war verwundet, vgl. Neuen Preußische
                    (Kreuz-)Zeitung, 26. August 1870.) Die Verluste seien groß. Am 27. August befand
                    er sich nördlich von <placeName key="ed_wjr_m15_22b">Verdun</placeName> und bat
                    in seinem nächsten Brief, Anna möge die <quote>
                  <persName key="ed_ebw_v15_22b">Liebenowschen</persName> Spezial-Karten von Ostfrankreich</quote>
                    kaufen. (Am Vortag waren von den Perthess'chen Kriegskarten als Nr. 9 die von
                    Dr. Petermann redigierte „Spezialkarte von der deutschen Grenze bis Paris‟
                    erschienen, für 15 Sgr. erhältlich. Die Kreuzzeitung hatte diese am Folgetag
                    „zur Nachsendung für Militärs‟ empfohlen.) Am 31. waren sie im Begriff,
                        <quote>das Faillische Corps über die Belgische Grenze zu drängen</quote>,
                    ernste Gefechte stünden nicht bevor. Fritz Dönhoff sei zum Offizier befördert,
                    Carl Dönhoff und Borcke seien gesund. Obwohl er vor <placeName key="ed_mzz_jfr_gbb">Sedan</placeName> viele Soldaten des Regiments verloren
                    hatte, schrieb er am 2. September: <quote>Die französische Armee, soweit sie
                        nicht in Metz eingeschlossen, hat aufgehört zu existieren, wie mir
                        scheint.</quote>
            </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 25. Juni 1870/Berlin, den 29. Juni 1870</dateline>
					          <salute>Geliebte Alte.</salute>
                </opener>
				        <p>indem ich Dir die Regentschaft über meine Kinder und meine Güter für die Zeit meiner
                    Abwesenheit übergebe, lebe ich der festen Hoffnung, dass Du bei deinen
                    Anordnungen nicht so sehr das, was Dir das Angemessenste erscheint, zu treffen
                    suchen wirst, als vielmehr das, was dann Du glaubst, dass ich es, wenn ich
                    eingeweiht wäre, getan haben würde. Kinder und Leute würden sonst das Gefühl
                    haben, <seg type="comment">
                  <orig>que les absents ont tort.</orig>
                  <note xml:id="nh3h_y15_ncb">Die Abwesenden haben Unrecht.</note>
               </seg>
                </p>
                <p>Betreffs des <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carolus</persName> halte ich
                    gegenwärtig für das Wichtigste alles zu tun, um ihn zu willigem Gehorsam gegen
                    seinen Lehrer, zu mehr Zuverlässigkeit und Treue anzuhalten.</p>
                <p>
               <seg type="comment">Den Haushalt und den ganzen Ton des Hauses betreffend, habe
                        ich die Ehre auszusprechen, wie sehr gut diesen schweren Kriegszeiten etwas
                        Einschränkung, etwa Verzicht auf Weine oder mit Umständen verknüpften
                        Komfort und Überflüssigkeiten des Lebens anstehen würden.</seg> Wo niemand
                    weiß, ob es in wenigen Monaten nicht am Notwendigsten fehlen wird, da ist es
                    gewiss angemessen, wenn alle Mitglieder des Haushalts, vornehmlich natürlich
                    hier die Kinder, kleine Mängel der Annehmlichkeit, der Bequemlichkeit, der
                    Bedienung u. dergl. nicht nur gütig hinnehmen, sondern gern sich gefallen
                    lassen. <seg type="comment">
                  <orig>So würde ich z. B. den Kindern den Wein, dem
                            Kammertisch das Bier streichen</orig>
                  <note xml:id="nivp_3xb_4fb">
                     <note xml:id="nylg_cpn_xcb">Siehe die von Anna Gräfin von Lehndorff 1854
                                verfasste Instruktion mit Angaben zur Beköstigung des Personals in:
                                APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 118 (auch in Nr. 148). Zu den
                                „üblichen‟ Ausgaben vor den Kriegsjahren ebd., Nr. 147 (1851-1870),
                                Nr. 159 und 160 (1871-1880, 1881-1890) und Nr. 149 und 158:
                                Warenlieferungsbuch für Steinort des Angerburger Kaufmanns <persName key="ed_fzl_4b5_22b">Rohrer</persName> (1854-1859,
                                1871-1872).</note>
                  </note>
               </seg>; nie mehr als eine große und eine
                    kleine Lampe anzünden lassen, die Flur- und Treppenbeleuchtung einschränken, die
                    Kinder zu Fuß zum Baden schicken und dergl.; Handwerker nur in wirklich
                    dringenden Fällen ins Haus kommen lassen. Ich bin überzeugt, Tante Reichenbach
                    u. Mama werden glücklich sein, auch mit ihren Bedürfnissen sich diesem
                    allgemeinen Ton der Zeiten anzuschließen, sobald Du zu verstehen gibst, dass Du
                    mehr eine Landadelfrau, deren Land in Nöten ist, sein willst - als die Herrin
                    der Güter eines Grand Seigneurs.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Generositäten bitte ich Dich während dieses Zeitraums
                            persönlich gar nicht, aus baren Mitteln nur im allerbeschränktesten Maß
                            und aus meinen Mitteln gar nicht zu bewilligen.</orig>
                  <note xml:id="ny2g_knc_ycb">Vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff Nr. 577: Durch
                            Anna von Lehndorff bewilligte Armenunterstützungen (1894-1894; 352
                            Blatt), Nr. 578: Dankschreiben für gewährte Unterstützungen (1854-1893;
                            73 Blatt), Nr. 579: Abgelehnte Unterstützungsgesuche (1856-1893; 174
                            Blatt). Atteste und Gutachten zu verschiedenen Bittstellern ebd., Nr.
                            581 (1869-1892; 103 Blatt). </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Alle diese Bitten magst Du gern in den Wind schlagen an dem Tag, an dem wir in
                        <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> einrücken; solange die
                    Gefahr einer Bedrängnis besteht, wirst Du sie gewiss im Sinn halten aus Liebe zu </p>
				        <closer>
					          <salute>Deinem treuen alten</salute>
					          <signed>Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
