<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ct2_xvd_gdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pauline Gräfin von Dönhoff an Anna Gräfin von Lehndorff. Friedrichstein, 3. August 1870</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ct2_xvd_gdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 432, Bl. 95-96v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Fragment</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Dönhoff, Pauline Gräfin von, geb. Gräfin von
                        Lehndorff (1823-1889)</persName>
                    <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName>
                    <date when="1870-08-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Pauline war verheiratet mit <persName key="ed_cgy_xtf_4y">August von
                        Dönhoff-Friedrichstein</persName>, 1833 Gesandter in München, 1842
                    Bundestagsgesandter zu Frankfurt am Main. Im Mai 1848 trat er zurück, wurde
                    jedoch schon Anfang September 1848 wieder für die auswärtigen Angelegenheiten in
                    das Ministerium Pfuel berufen, welche Stellung er aber nur kurze Zeit
                    bekleidete. Er wurde im Februar 1849 vom zweiten Gumbinner Wahlbezirk zum
                    Abgeordneten in die Erste Kammer gewählt und von dieser 1850 in das Staatenhaus
                    nach Erfurt entsandt. Im Sommer 1850 abermals zum Mitglied der Ersten Kammer
                    gewählt, schloss er sich hier der der rechten Seite angehörenden, aber
                    gemäßigteren Partei Jordan an. 1851 nahm er an dem Landtag der Provinz Preußen
                    teil und wohnte in Berlin der Kammersession von 1851 bis 1852 bei. Bei der
                    Umwandlung der Ersten Kammer in das Herrenhaus wurde er vom König zum erblichen
                    Mitglied ernannt. 1861 wurde er Obergewandkämmerer am Hof. Er starb im April
                    1874. Dessen Briefe aus Berlin und Friedrichstein an die Schwägerin in: APO,
                    Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 433.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/432/str/1/1/10000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Friedrichstein, den 3. Aug. 1870</dateline>
					          <salute>Meine geliebte Änny!</salute>
                </opener>
				        <p>Für zwei liebe Briefchen habe ich zu danken, die ich von Dir erhielt, seitdem die
                    welterschütternden Ereignisse über uns hereingebrochen sind, wie ein Blitz aus
                    heiterem Himmel!</p>
                <p>Als unser <persName key="ed_gwr_4wt_22b">Fritzchen</persName> am 10. Juli zu Euch
                    nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ging, lebten wir noch
                    im tiefen Frieden, und schon am 16. kam die Mobilmachungs-Ordre, welche ihn zu
                    seinem Regiment zurückrief, weil <placeName key="ed_ust_ky4_dz">Frankreich</placeName> uns den Krieg erklärte. Unser lieber Fritz konnte
                    nicht einmal 24 Stunden hierbleiben, und <seg type="comment">
                  <orig>August</orig>
                  <note xml:id="ne3y_rd2_gdb">
                     <persName key="ed_gmh_w2s_d2b">August Karl Graf
                                Dönhoff-Friedrichstein</persName>. Er war seit 1864 in Bonn beim
                            Militär. Dessen Briefe an die Tante in: APO, Bestand 382, Nr.
                            439.</note>
               </seg> stürmte schon am 18. von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> fort nach <placeName key="ed_l55_lzt_2cb">Bonn</placeName> in der Sorge, zu spät zu kommen. </p>
                <p>Wenn es in meiner Macht gestanden, so wäre ich gleich am 17. mit Fritz nach
                    Berlin gegangen, um bis zum Augenblick des Ausmarsches bei meinen geliebten
                    Söhnen zu sein, und es wäre mir ein unaussprechlicher Trost gewesen, noch mit
                    ihnen vereint zum Heiligen Abendmahl zu gehen, vor ihrem Auszug zu dem blutigen
                    Krieg.</p>
                <p>Mein <persName key="ed_cgy_xtf_4y">Mann</persName> aber konnte sich nicht
                    entschließen, mir die Reise zu gestatten, in der Meinung, dass wir uns nur
                    gegenseitig den Abschied noch erschweren würden - und so musste ich mit
                    blutendem Herzen darauf verzichten.</p>
                <p>Die liebe vielgetreue <persName key="ed_xwr_1qp_mfb">Amelie</persName> hat mir
                    durch ihre liebevolle und unermüdliche Berichterstattung treulich beigestanden
                    in dieser schweren Zeit und mein bangendes Mutterherz dadurch getröstet, da ja
                    natürlich unsere lieben Söhne in der Aufregung ihrer Vorbereitung zum Ausmarsch
                    so kurz und so flüchtig wie möglich schrieben. </p>
                <p>Unser lieber <persName key="ed_gmh_w2s_d2b">August</persName> schrieb mir, dass
                    er am 23. Juli in <placeName key="ed_l55_lzt_2cb">Bonn</placeName> noch zum
                    Tische des Herrn gegangen und dass ist mir ein süßer Trost in meiner
                    Herzensangst. Er schrieb sehr erbaut von dieser schönen liebenswürdigen Feier,
                    die er mit mehreren Regimentskameraden begangen zur Vorbereitung auf ihren
                    Ausmarsch, der am 25. Juli stattgefunden hat. Seitdem bekam ich eine
                    Korrespondenzkarte von ihm mit der kurzen Notiz vom 27.: „Eben brechen wir aus
                    unserem zweiten Marschquartier Adenan auf. Unsere Richtung scheint nach
                        <placeName key="ed_plp_g25_22b">Saarlouis</placeName> zu gehen. Ich und die
                    Pferde ganz munter.‟ <gap reason="lost"/>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
