<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_kqd_czd_gdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pauline Gräfin von Dönhoff an Anna Gräfin von Lehndorff. Friedrichstein, 12. August 1870</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_kqd_czd_gdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 432, Bl. 97-98v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Fragment</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Dönhoff, Pauline Gräfin von, geb. Gräfin von
                        Lehndorff (1823-1889)</persName>
                    <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName>
                    <date when="1870-08-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Weitere Briefe aus den Kriegstagen in der Akte. - Anna ließ Pauline auch
                    Abschriften von <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrichs</persName> Briefen
                    zukommen. Darauf antwortet sie am 20. August (Bl. 99-103v), sie würde
                        <quote>nicht recht die Stellung des ganzen Garde du Cops</quote> verstehen,
                    Heinrich drücke sich <quote>sehr vorsichtig über die Pläne für die nächste
                        Zukunft aus und muss es auch wohl bei seiner Stellung zum König tun</quote>.
                    Sie schickte Anna dafür Briefe <persName key="ed_xwr_1qp_mfb">Amelies</persName>
                    mit der Bitte um Rückgabe sowie einige Nummern der <persName key="ed_cws_vm1_my">Strousbergschen</persName> Zeitung „Die Jagd‟, die sie neben der
                    Kreuzzeitung für die Kriegstage abonniert hatte, um <quote>den Leuten mehr
                        Mitteilungen vom Kriegsschauplatz zukommen zu lassen</quote>. Sie machte sie
                    auf die Feuilleton-Novelle „Zwischen zwei Herzen‟ aufmerksam mit der Anspielung:
                        <quote>Ich wusste nicht, dass Deine Freundschaft für <persName key="ed_cws_vm1_my">Strousberg</persName> so weit ginge, dass Du ihm
                        Episoden aus Deinem Leben mitteiltest, welche Du uns bisher ebenso
                        sorgfältig verheimlicht hattest als Deinem Gatten</quote>, in: APO, Bestand
                    382 FA Lehndorff, Nr. 520. - Nachdem am 14. August  <persName key="ed_l31_pbz_1lb">Graf Schlippenbach</persName> verwundet worden war,
                    klagte Pauline Dönhoff: <quote>Wie viele Opfer hat dieser gewaltige blutige
                        Völkerkrieg nun schon gefordert und wie viel edles deutsches Blut wird es
                        noch kosten?</quote>Gräfin <persName key="ed_mvt_czt_g2b">Bismarck</persName> habe <persName key="ed_xwr_1qp_mfb">Amelie</persName>
                    berichtet, dass Lehndorff in der Schlacht  bei <placeName key="ed_ifc_nzt_22b">Mars la Tour</placeName>
                    <quote>den jungen Bismarck aus Feindeshand herausgehauen</quote> habe,
                        <persName key="ed_qw3_xpj_z1b">Herbert Bismarck</persName> sei  leicht
                    verwundet. GRäfin Bismarck werde erleichtert sein, den Sohn leicht verwundet
                    zurück zu haben, <quote>also in Sicherheit vor fernerer Gefahr in diesem
                        mörderischen Kriege</quote>. Der Brief von Annas Mann über die Schlacht bei
                    Mars la Tour sei so <quote>übermachtig interessant</quote>, dass sie ihn habe
                    abschreiben lassen, <quote>um ihn den hiesigen Leuten zu zeigen</quote> und an
                    Amalie zu schicken (Bl. 104-107v, 30. August 1870). Sie bat um die Erlaubnis,
                    den Brief ohne Nennung des Autors in der Ostpreußischen Zeitung abdrucken lassen
                    zu dürfen, <quote>als ein schöne Zeugnis des Heldenmutes eines christlichen
                        Ritters, der in der Hitze des wütenden Kampfes den wehrlosen Feind
                        beschützt</quote>. - Am 18. bestand auch ihr Sohn Fritz in der Schlacht bei
                        <placeName key="ed_apz_2g5_22b">Gravelotte</placeName> seine
                        <quote>Feuerprobe </quote>. Pauline hatte eine Feldpostkarte von ihm
                    erhalten, nachdem frühere Nachrichten behauptet hatten, sein Regiment sei nicht
                    beteiligt gewesen. - Lehndorff bat dagegen um ein Feldpost-Paket mit
                        <quote>langen Flanellhemden</quote> und Schwefelhölzern und Anna sollte sich
                    erkundigen, ob Schwefelpulver gegen Ansteckung mit Typhus und Ruhr oder nur
                    gegen Cholera schütze. - Paula Dönhoff ischrieb in diesen Tagen aber auch an
                    Gräfin Bismarck über ihren <quote>Gedanken der deutschen
                        National-Trachten</quote>; die Antworten der Gräfin und der <quote>Frau
                        Prinzess</quote> seien wie <quote>kalt Wasser</quote> auf ihre guten
                    Absichten gewesen (Bl. 112v).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/432/str/1/1/10000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Friedrichstein, den 12. Aug. 1870</dateline>
					          <salute>Meine teuerste Änny!</salute>
                </opener>
				        <p>Gott der Herr hat das Flehen des deutschen Volkes am Krieges-Ende-Tag wunderbar gnädiglich
                    erhört! Seine gewaltige Hand hat unseren gerechten Waffen den Sieg verliehen
                    über den übermächtigen Erbfeind, und hat Frankreichs Hochmut erschütternd
                    schnell zu Fall gebracht. Ein Weltgeschehen ist das Weltgericht in der Hand des
                    lebendigen Gottes! Möchte doch nun auch unser Volk sich beugen vor dem Herrn!
                    und mit unserem frommen König es bekennen: Gott war mit uns, Ihm sei die Ehre!
                    Eben bringt uns ein Extra-Kurier die offizielle Kriegsnachricht vom 10. abends
                    aus Saarbrücken: „Die französische Armee setzt ihren Rückzug gegen die Mosel an
                    allen Punkten fort; von sämtlichen preußischen Armeen folgt die Kavallerie ihr
                    auf dem Fuße. Große Vorräte von Lebensmitteln, 2 Posten <gap reason="illegible"/> etc. sind in unsere Hände gefallen. Die kleine Festung <placeName key="ed_r3n_xtj_3fb">Lützelstein</placeName> in den Vogesen ist vom Feinde
                    geräumt unter Zurücklassung von Geschützen und Vorräten.‟ Ja es ist wie ein
                    Wunder vor unseren Augen und wir wollen alle vereint beten, dass der Herr der
                    Heerscharen uns also gnädiglich weiter führe auf den so schön begonnenen
                    Siegesbahnen, auch dass <placeName key="ed_ust_ky4_dz">Frankreich</placeName> so
                    vollständig niedergeworfen werde, dass es hinfort nie wieder wage, den Frieden
                    Deutschlands zu stören; das <gap reason="illegible"/> in seiner Zerrissenheit
                    niemals <gap reason="illegible"/> wie stark es ist.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Wenn auch das patriotische Herz nun freudig und
                            zuversichtlich schlägt, so ist das arme Mutterherz doch von neuer
                            schmerzlicher Angst und Sorge erfüllt bei dem Gedanken an die gewaltigen
                            Entscheidungsschlachten, die uns wohl in den nächsten Tagen bevorstehen,
                            und die auch im besten Fall, wenn Gottes Gnade uns den Sieg schenkt!
                            viel, viel edles deutsches Blut kosten werden.</orig>
                  <note xml:id="ngtq_nmj_hdb">Vgl. den Brief von Helene Freiherrin Schenk zu
                            Tautenburg an Anna Lehndorff (Partsch, 27. August 1870) mit der Bitte um
                            Nachricht vom Grafen, man lebe <quote>in großen Sorgen um unsere Lieben
                                im Felde</quote>, in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 486, Bl.
                            11-11v. </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Täglich schließe ich unsere Morgenandacht mit dem Gebet des 12. Psalms, und jedes
                    Wort darin ist ein Brosamen des Trostes für das bangende Mutterherz.</p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
