<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ocz_nh4_shb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Beschreibung von Steinort. 1870</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ocz_nh4_shb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
           
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
          
          
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Toeppen, Max, Geschichte Masurens. Ein Beitrag zur
                            preußischen Landes- und Kulturgeschichte. Nach gedruckten und
                            ungedruckten Quellen, Danzig 1870, S. XXVI</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1870-01-01" to="1870-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>... Kehren wir in die Gegend der großen Seen zurück, so zieht uns <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> durch einen ungemein lieblichen
                    Charakter seiner Umgebung an. Von den Anhöhen des Löwenthin-Sees genießt man
                    ringsum die lachendsten Aussichten. Eine Fahrt von Lötzen her über den
                    Angerburger See führt an reizenden Inseln und Halbinseln vorüber, welche schon
                    im vorigen Jahrhundert von bewundernden Naturfreunden, wie es die Angerburger
                    Pröpste <persName key="ed_ccw_sfj_f3b">Helwing</persName> und <persName key="ed_ayd_s1v_vz">Pisanski</persName> waren, aus vollem Herzen gepriesen
                        sind.<note place="mBottom" hand="#author"> Helwing, Lithogr. Angerb. I § 5
                        p. 5. Pisanski, im preuß. Archiv, 1793, S. 352 ff. und 1796, S. 646 ff.
                    </note> Die Perle in diesem Kranze der lieblichen Partien bildet die Halbinsel,
                    auf welcher das Stammmschloss des gräflich v. Lehndorffschen Hauses, <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, liegt, mit ihren Wäldern,
                    Ortschaften, Gärten und Uferrändern, und weiterhin das Pristanische Werder
                    (Insel <placeName key="ed_h1w_jc2_gy">Upalten</placeName>) mit seinen
                    Parkanlagen und Lusthäusern. Auch wer einen großen Teil Europas gesehen hat,
                    sagt Pisanski mit Recht, wird den Steinortschen Garten mit seinen Umgebungen zu
                    dem vorzüglichsten rechnen müssen, was man sehen kann. Der Glanzpunkt alles
                    Schönen in Masuren, sagt Eckert, ein enthusiastischer Bewunderer der
                    Naturschönheiten dieses Landes, ist der Mauersee mit den daran stoßenden
                    Eichenwäldern, mit tiefen Einschnitten und Buchten und Inseln, und vor allem der
                    Park zu Steinort. Der erste Eindruck beim Betreten desselben ist so
                    überwältigend, dass man gänzlich betäubt wird von der Erhabenheit und Majestät
                    dieser Eichen. Wenn das Bewusstsein allmählich erwacht, findet man sich
                    unendlich klein, und der Park wird zum Göttersaal, dessen Säulen die Stämme und
                    dessem Wölbung die Kronen sind.<note place="mBottom" hand="#author"> Eckert,
                        Rheinreise in der Masovia, S. 149 f,</note>
                </p>
                <p>Weiterhin wechseln die steilen Uferwände der Angerapp, oft von 60 Fuß Höhe, mit
                    schöner Waldung bestanden, mit zahllosen Tiefschluchten und bilden zu dem
                    dunklen Nadelholze und dem Silberfaden des Flusses einen herrlichen Kontrast, so
                    dass man diese wilde Partei in jener Gegen die masurische Schweiz nennt. ...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
