<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_awf_s1z_ny">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Agnes von Weiß an Anna Gräfin von Lehndorff. Königsberg, 26. Juli 1870</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_awf_s1z_ny</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 323, Bl. 9-10v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_erc_wyy_ny">Weiß, Agnes von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1870-07-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/323/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, 26. Juli 1870</dateline>
					          <salute>Sehr wertgeschätzte, gnädige Frau Gräfin</salute>
                </opener>
                <p>Unaussprechlich erfreut über Frau Gräfin sehr gütiges und liebevolles Schreiben
                    sage ich Ihnen meinen innigsten und ergebensten Dank dafür. Es hat mich sehr
                    beruhigt und unendlich beglückt, aus demselben zu ersehen, dass Frau Gräfin mir
                    nicht zürnen und ihre gütige und freundliche Meinung von mir nicht geändert
                    haben. Auch freut es mich außerordentlich, dass Sie mich nicht falsch
                    beurteilen, wenn Frau Gräfin annehmen, dass ich auch nicht im Entferntesten
                    darauf gerechnet habe, diesmal wieder von Ihnen eingeladen zu werden. Ich glaube
                    wohl, Frau Gräfin kennen mich in dieser Beziehung schon hinlänglich, dass ich
                    nicht so unverschämt bin, eine so große Güte, wie wir beide dieselbe im
                    vergangenen Jahr genossen, wieder anzunehmen. </p>
            <p>Leider ist jetzt eine so ernste und schwere Zeit über unser geliebtes Vaterland hereingebrochen,
                    dass wohl jeder davon berührt wird und mit banger Besorgnis in die Zukunft
                    blickt. Und so sind wir beide auch recht besorgt, wie es Ihnen allen in
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> geht. <seg type="comment">
                  <orig>Gewiss macht Herr <persName key="ed_zkm_whl_2y">Graf</persName> auch den <rs type="term" key="ed_o1d_r5d_gy">Feldzug</rs> mit</orig>
                  <note xml:id="na4m_44q_bbb">Auf sein
                            Immediatgesuch vom 16. Juli 1870 wurde Lehndorff zum 2.
                            Garde-Dragoner-Regiment eingezogen, siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_zkr_ztd_gy">26. Juli 1870</ref>.</note>
               </seg> und
                    sicher sind aus Ihren Gütern auch recht viele von Ihrem Dienstpersonal zum
                    Militärdienst ausgehoben worden, was jetzt bei der Ernte wohl fast allen
                    Gutsbesitzern viele Sorgen bereitet. </p>
            <p>Gott schütze unsere tapferen Vaterlandsverteidiger und gebe uns durch dieselben einen ruhmvollen
                    Sieg. <seg type="comment">
                  <orig>Wir beide</orig>
                  <note xml:id="nakf_hbz_ny">Agnes
                            von Weiß und Rosalie <persName key="ed_qvh_kbz_ny">Dörn</persName>, ihre
                            Freundin und Lebenspartnerin, vgl. deren Brief an Anna von Lehndorff vom
                            22. Dezember 1866 in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 578, Bl.
                            4.</note>
                    </seg> sind jetzt sehr damit beschäftigt, für die lieben Krieger von alter
                    Leinwand Scharpien zu zupfen und Kompressen zu schneiden. Herrn Geheimrat
                        <persName key="ed_lny_lc5_22b">Burow</persName> und dessen Schwiegersohn,
                    welche beide nächsten Sonnabend ausrücken, geben wir schon ein Paket mit. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Frau Gräfin sind so außerordentlich gütig und liebevoll, mir Ihre Hilfe
                    anzubieten; ich danke Ihnen zwar unendlich für die große Güte, will mich aber
                    für jetzt lieber aufs äußerste einschränken, als dieselbe in Anspruch zu nehmen.
                    Ich leugne zwar nicht, dass mir für den Herbst große Sorge und Ausgaben
                    bevorstehen, wie z. B. der Umzug, Wohnungsmiete, Heizmaterial und wer weiß was
                    sonst noch die Folgen des Krieges mit sich bringen. Sollte ich also vielleicht
                    später in zu große Verlegenheit geraten, so würde ich dann so frei sein, Frau
                    Gräfin freundliches Anerbieten in Anspruch zu nehmen.</p>
                <p>In den ersten Tagen des September können wir, so Gott will, wieder hierher
                    zurück; sollten Frau Gräfin dann etwas von hier gebrauchen, so bitte ich mir das
                    Vertrauen zu schenken und mich mit einem Auftrag zu erfreuen. </p>
            <p>
                    <note type="editorial">
                  <lb/>Sie grüßt</note> Komtess <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Anna</persName>, die lieben Kinder, <seg type="comment">
                  <orig>Fräulein Petit-Pierre</orig>
                  <note xml:id="nmns_mwq_ddb">Später
                            verheiratete Schumacher, Gouvernante der Lehndorffs, vgl. APO, Bestand
                            382 FA Lehndorff, Nr. 316.</note>
               </seg>, Herrn <persName key="ed_xgf_h1g_vdb">Pfeiffer</persName> und <persName key="ed_bzc_xc5_22b">Dunkerchen</persName>. </p>
				        <closer>
					          <salute>Ihre  Ihnen stets dankbar ergebenste</salute>
					          <signed>Agnes v. Weiß</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
