<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_iqm_nmb_kz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Urkunde über das Familienfideikommiss Steinort. 5. Februar 1870</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_iqm_nmb_kz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
           
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Siehe auch: GStA PK, I. HA, Rep. 84 a, Nr. 45150: Das Familienfideikommiss
                        des Legationssekretärs Grafen von Lehndorff auf Steinort, 1855-1929. Zur
                        rechtlichen Situation:  LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 337,
                        Bl. 108-122. </p>
                    <p>Am 22. Juli 1855 hatte sich Lehndorff mit der Bitte an den Justizminister
                        gewandt, dieser möge sich für dessen Immediateingabe wegen Erlass der
                        Stempelsteuer für die Begründung eines Fideikommisses verwenden (Bl. 2-2v
                            (<ref target="lehndorff_qqy_fzf_j1b">Konzept im Familienarchiv</ref>),
                            <ref target="lehndorff_dyc_wc5_h1b">Anschreiben Bl. 1</ref>). Der
                            <persName key="ed_bg5_tsf_4y">König</persName> forderte daraufhin am 11.
                        August 1855 Justiz- und Finanzminister zum Bericht auf (Bl. 5). Nach der
                        Kabinettsordre vom 18. Juli 1845 unterlagen Fideikommiss-Stiftungen der
                        Stempelsteuer von drei von hundert des Gesamtwertes der denselben gewidmeten
                        Gegenstände, ohne Abzug etwaiger Schulden. Lehndorff hatte seine
                        Vermögensverhältnisse nicht dargelegt, sondern lediglich mitgeteilt,
                            <quote>dass er sich zur Zeit außer Stande befinde, diese Wertangabe zu
                            machen</quote>. Daraufhin schätzte ein Regierungsreferent die
                        Finanzverhältnisse (Bl. 8-10). Am 15. Oktober 1855 schrieb der
                        Finanzminister an den König, es handle sich <quote>unzweifelhaft um ein
                            bedeutendes Vermögen. Annäherungsweise lässt sich der
                            Fideikommissstempel zu 3 % v. H. auf etwa 10.000 Rtlr. berechnen,
                            wogegen das jährliche Einkommen des Bittstellers zu etwa 9 bis 10.000
                            Rtlr. angenommen werden kann</quote>, deshalb gäbe es in den
                        persönlichen und Vermögensverhältnissen keinen Grund für den Erlass der
                        Stempelsteuer. Der König habe jedoch in anderen Fällen Stiftungen zur
                        Befestigung des Grundbesitzes durch eine Ermäßigung der Stempelabgabe
                        unterstützt, weshalb eine Reduktion auf ½ angemessen erscheine (Bl. 11-11-v,
                        Voten der Minister Bl. 6-7). Am 29. Oktober 1855 erging eine <ref target="lehndorff_ppm_bf5_h1b">Kabinettsorde</ref> an den Justiz- und an
                        den Finanzminister: <quote>Auf ihren gemeinschaftlichen Bericht vom 15.
                            Oktober d. J. bestimme Ich, dass der Legationssekretär Graf von
                            Lehndorff auf Steinort im Kreise Angerburg, wenn er die in seiner
                            Vorstellung vom 22. Juli d. J. ausgesprochene Absicht, mit seinen
                            Grundbesitzungen in den Kreisen Angerburg und Rastenburg ein
                            Familienfideikommiss zu gründen zur Ausführung bringt, den Stempel dafür
                            nicht zu drei sondern nur zu einem pro Cent entrichten soll. Die
                            Vorstellung vom 22. Juli d. J. erfolgt nebst dem beigefügten Entwurf der
                            Fideikommiss-Urkunde zurück.</quote> - Zu einer <ref target="lehndorff_hpz_vtk_l1b">Familienfideikommiss-Stiftung kam es
                            wegen Mängeln an der Urkunde in den nächsten Jahren nicht</ref>. Erst am
                        12. Juli 1870 befürwortete das Appellationsgericht Insterburg als
                        zuständiges Fideikommissgericht die Gründung, die der <persName key="ed_lwx_y32_cy">König</persName> aus <placeName key="ed_pvh_k2d_gy">Versailles</placeName> am 26. Oktober 1870 konfirmierte (Bl. 18, 48).
                        Nach dem Tod des Grafen fiel das Fideikommiss an dessen <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Sohn</persName>. In seinem Testament hatte Lehndorff
                        verfügt, dass auch das von ihm erworbene <placeName key="ed_icf_3tm_zcb">Fürstenau</placeName> (Kreis Rastenburg) als Legat an denselben
                        übergehe und dem Fideikommiss zugeschlagen werden solle. Die kaiserliche
                        Bestätigung erfolgte am18. Juni 1887, vgl. den Bericht des
                        Oberlandesgerichts an den Justizminister vom 18. Mai  1887, ebd., Bl.
                        55.</p>
                    <p>Zur <ref target="lehndorff_hzm_wxm_xz">Auflösung und Umwandlung in ein Wald-
                            und Landgut </ref>siehe die weiteren Dokumente unter dem Datum 1922.</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Für die Linie Lehndorff-Preyl begann 1913 auf den testamentarischen Willen
                        des am 24. April 1905 verstorbenen Grafen <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich Ahasverus von Lehndorff</persName> unter dessen Nachfolger,
                        Dr. jur. <persName key="ed_obs_b5s_2y">Manfred Graf von
                        Lehndorff</persName>, die Stiftung eines Gräflich Lehndorffschen
                        Familienfideikommiss Preyl, das aus dem adligen Gut <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName>, <placeName key="ed_d3m_2zz_ncb">Regitten</placeName>, <placeName key="ed_d3p_frp_tdb">Greibau</placeName> und Wassermühle Greibau
                        bestehen sollte, vgl. GStA PK, I. HA, Rep. 84 a, Nr. 45151. Regierungsrat
                        Graff aus dem Landwirtschaftsministerium befürwortete gegenüber dem
                        Innenminister die Bildung nachdrücklich: <quote>Gegen die Errichtung des
                            Familienfideikommisses sind keine Bedenken geltend zu machen. Wenngleich
                            das Deutschtum im Kreise <placeName key="ed_k51_n4g_hy">Fischhausen</placeName> bis jetzt noch nicht gefährdet ist, so
                            dürfen doch die Wirkungen des Besitzbefestigungsgesetzes auf die nicht
                            geschützten Kreise mit der Zeit dahin führen, das sie in besonderem Maße
                            dem Einmarsch polnischer Besitzer ausgesetzt sind. Die Festlegung des
                            Besitzes in deutscher Hand dürfte daher im Kreise Fischhausen begünstigt
                            werden müssen. In agrarpolitischer Beziehung ist zu bemerken, dass der
                            größere Grundbesitz in jenem Kreise nicht übermäßig hervortritt. Das
                            Verhältnis zwischen größeren und kleinerem Grundbesitz ist vielmehr ein
                            durchaus gesundes. Aufteilung der zu dem Besitz des Grafen Lehndorff
                            gehörenden Güter kommt zwar nicht in Frage. Immerhin ist bei der
                            vorhandenen Mobilität des Grundbesitzes seine dauernde Befestigung durch
                            Fideikommissbildung nur zu begrüßen.</quote> Aufgrund von
                        Unstimmigkeiten hinsichtlich des Ertrages zog sich der Vorgang hin. Nachdem
                        um eine landesherrliche Bestätigung der Stiftungsurkunde im Oktober 1916
                        nachgesucht worden war, meinte das Landwirtschaftsministerium <quote>in die
                            Bindung der früher bäuerlichen Grundstücke</quote> nur einwilligen zu
                        können, <quote>wenn der Stifter aus dem zum Fideikommiss bestimmten
                            Grundbesitz 60 ha Acker- und Wiesenland für Siedlungszwecke möglichst in
                            der Nähe einer Gemeinde zur Verfügung stellt. Ferner halten wir die
                            Aufnahme der Residenzpflicht in die Stiftungsurkunde für
                            erforderlich.</quote> Nach § 1 Abs. 2 der Verordnung über Familiengüter
                        vom 10. März 1919 wurde die Errichtung neuer Familiengüter untersagt, die
                        Genehmigung des durch die am 22. Oktober 1917 verlautbarte und am 23.
                        Oktober bestätigte Stiftungsurkunde war somit obsolet, ein
                        Familienfideikommiss Lehndorff-Preyl wurde nicht errichtet. </p>
                </note>
            </notesStmt>
          
          
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 337, Bl. 1-41 (zweite Abschrift Bl.
                            42-63v)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Meinhard (Königsberg,
                    20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date when="1870-02-05" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschrift</hi>
            </p>
                <p>Urkunde des Gräflich Lehndorffschen Familienfideikommiss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Einleitung</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Wie die Herren und Grafen von Lehndorff in den Besitz der
                        Begüterung gekommen und dieselbe vergrößert haben</hi>
            </p>
                <p>Die in der Provinz <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>
                    belegenen Steinorter Güter mit ihren gegenwärtigen Vorwerken Groß <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, Klein <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Steinort</placeName>, <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>,
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> und <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> sind mit hoher Wahrscheinlichkeit in der ersten Hälfte
                    des fünfzehnten Jahrhunderts unter dem Namen der Steinorter Wildnis meinem
                    Vorfahren, dem <seg type="comment">
                  <orig>Herrn von Lehndorff </orig>
                  <note xml:id="nxls_skl_2bb">Noch am 5. Februar 1536 hatte <persName key="ed_j2r_xp3_d2b">Fabian von Lehndorff</persName> als <quote>auf
                                Maulen p. Erbgesessen</quote> gezeichnet, vgl. GStA PK, Adelsarchiv,
                            Nr. 662, Bd. 1, Bl. 1. Am 8. Februar 1547  verschrieb <ref target="lehndorff_txh_r1g_s3b">
                        <persName key="ed_kpr_rhp_vcb">Markgraf Albrecht</persName>
                                <persName key="ed_m2f_swp_vcb">Caspar von Lehndorff</persName> das
                                Amt <placeName key="ed_zg3_qps_d2b">Preußisch Eylau</placeName>,
                                ebd., Bl. 3-7v</ref>, hierin auch das Insert der Verschreibung für
                            den ehrbaren <quote>Rat und lieben getreuen <persName key="ed_j2r_xp3_d2b">Fabian von Loendorff</persName>
                                selig</quote> von 1521 für dessen <quote>willigen Dienst</quote>,
                            den er im <quote>preußischen Kriege treulich geleistet</quote>.
                        </note>
               </seg>verliehen. </p>
            <p>Die älteste vorhandene <ref target="lehndorff_trv_w1g_s3b">Verleihungsurkunde des Markgrafen
                            <persName key="ed_kpr_rhp_vcb">Albrecht des Älteren zu
                            Brandenburg</persName> de dato </ref>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <ref target="lehndorff_trv_w1g_s3b">Königsberg den 6. April 1554</ref>
                        </orig>
                  <note xml:id="nsbm_mkl_2bb">Hierin wird die <quote>Verschreibung der
                                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Wildnus
                                und das halbe Dorf <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlauken</placeName>
                     </quote>, die <quote>in verschiedenen
                                Kriegen abhändig worden</quote>, konfirmiert. - <ref target="lehndorff_qc4_33c_43b">Am 26. November 1565 verkaufte
                                    <persName key="ed_zkw_3rm_s3b">Wilhelm Schenk von
                                    Tautenburg</persName>
                                <persName key="ed_m2f_swp_vcb">Caspar von Lehndorff</persName> im
                                Beisein von <persName key="ed_qf5_d4j_kjb">Jonas zu
                                    Eulenburg</persName> und <persName key="ed_hdy_14j_kjb">Melchior
                                    Kannacher</persName> weitere 13 Hufen Land und seinen Anteil am
                                Krug im Dorf <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>
                     </ref> (GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 114 (Pergamenturkunde) und Nr. 290
                            (Pergamenturkunde ), so dass Lehndorff bereits am 26. Mai 1566
                            Schulzenamt, kleine Gerechtigkeit und 5 Hufen Land in Taberlack
                            verpachten konnte (ebd., Nr. 115; Papierurkunde). - Die Urkunden vom 16.
                            April 1554, 20. Dezember 1560, 29. Mai 1565, 20.Oktober 1570 und 20.
                            August 1572 waren bei Revision des <orgName key="ed_e3t_l2n_4y">Steinorter Archivs</orgName> 1745 noch vorhanden und gehörten zu
                            den <quote>im eysernen Kasten befindlichen Schriften</quote>, vgl. GStA
                            PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort (unverzeichnetes
                            Material). Abschriften in: GStA PK, XX. HA Adelsarchiv, Nr. 662, Bd. 1,
                            Bl. 43-45; LASA, StA L Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 238, Bl. 1-8.,
                            auf der Rückseite der handschriftliche Quellenvermerk: Staatsarchiv
                            Königsberg, Ostpreußische Folianten 919, Bl. 149-153.  Der Lehnsbrief
                            für <persName key="ed_qvc_tlm_s3b">Melchior Lehndorff in
                                Maulen</persName> aus dem Jahr 1572 befand sich nach Carl von Lorck
                            (Hrsg.), Die Schröttersche Chronik aus Wohnsdorf, Limburg/Lahn 1969, S.
                            45 neben anderen Maulen betr. Akten als Einzelakte im Schrötterschen
                            Archiv (<quote>Rotulus der Archivalien</quote>). </note>
               </seg>
                    konfirmierte den Brüdern <persName key="ed_m2f_swp_vcb">Caspar</persName>,
                        <persName key="ed_zyp_m3q_t3b">Fabian</persName> und <persName key="ed_qvc_tlm_s3b">Melchior</persName> von Lehndorff, ihren Erben und
                    Nachkömmlingen dieses Besitztum von neuem, da es schon ihren Voreltern
                    verschrieben, deren Urkunden in verschiedenen Kriegen „abhändig worden‟ seien. </p>
            <p>Aus der Teilung der gesamten väterlichen Güter zwischen diesen drei Brüdern erhielt demnächst der
                    Hauptmann zu Pr. Eylau, Rat, Kämmerer <persName key="ed_m2f_swp_vcb">Caspar von
                        Lehndorff</persName> diesen Besitz durch die Konfirmationsurkunde desselben
                    Fürsten vom <seg type="comment">
                  <orig>29. Mai 1560</orig>
                  <note xml:id="nmpr_hm3_yz">GStA PK, XX. HA, EM, Tit. 103 d, Nr. 1090,
                            beglaubigte Abschriften (1724) der Teilungsurkunde vom 28. Mai 1557, der
                            Konfirmation der Urkunde durch Markgraf Albrecht vom 29. Dezember 1560
                            und Extrakt des Privilegs vom 29. Mai 1560 über die an <quote>unseren
                                Hauptmann in Preußisch Eylau, Rat und lieben Getreuen Caspar von
                                Lehndorff</quote> gefallene <quote>Steinortsche Wildnis und das
                                halbe Dorf Taberlaucken</quote>
                  </note>
               </seg>, jedoch ausdrücklich zu
                    Magdeburgischen Rechten und beiden Kindern bestätigt, welche <seg type="comment">
                  <orig>Verbriefungen durch die ebenfalls noch vorhandenen Urkunden des
                            Markgrafen <persName key="ed_ikm_hb1_jlb">Albrecht Friedrich zu
                                Brandenburg</persName> vom 20. Oktober 1570 und 20. August
                            1572</orig>
                  <note xml:id="nctj_mnz_xz"> GStA PK, XX. HA Adelsarchiv, Nr.
                            662, Bd. 1, Bl. 72-75v (Vergleich ), Bl. 77-79v (Caspar von Lehndorff an
                            Markgraf Albrecht, 12. April 1561), Bd. 3, Bl. 33-41v (Verschreibung für
                            Caspar von Lehndorff <quote>über seine erbliche Güter</quote>, 20.
                            August 1572; auch in: LASA, StA L Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 238,
                            Bl. 9 ff. (Kopie mit fehlerhafter Blattzählung, auf der Rückseite :
                            Staatsarchiv Königsberg, Ostpreußische Folianten 925, Bl. 87v-95).
                        </note>
               </seg> erneuert worden sind. </p>
            <p>Schon in diesen Privilegien wurde die Fischerei auf dem Mauersee und in seinen Winkeln, jedoch
                    mit Beschränkung des Gezeuges und zur Tischesnotdurft verliehen, bis durch das
                        <seg type="comment">
                  <orig>Fischerei-Privilegium des Markgrafen <persName key="ed_qlc_zb1_jlb">Johann Sigismund von Brandenburg</persName> de
                            dato den 1. Februar 1613</orig>
                  <note xml:id="nugd_yy2_3fb">Die Urkunde
                            vom 1. Februar 1613 war bei Revision des <orgName key="ed_e3t_l2n_4y">Steinorter Archivs</orgName> 1745 vorhanden und gehörte zu den
                                <quote>im eysernen Kasten befindlichen Schriften</quote>, GStA PK,
                            XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort (unverzeichnetes
                            Material); </note>
               </seg> den Besitzern von Steinort die unbeschränkte
                    Fischerei gestattet und dem Königlichen Fiskus nur die Vorzüge der <seg type="comment">
                  <orig>Winterfischerei</orig>
                  <note xml:id="nffd_kx5_cbb">GStA
                            PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 907, Abschrift
                            eines Reskripts der Königlich Preußisch-Litauischen Kriegs- und
                            Domänenkammer, Gumbinnen, 2. Mai 1797. Es bezieht sich wortgetreu auf
                            dieses Privileg der Familie. </note>
               </seg> vorbehalten blieben, die mein
                    Herr Vater, der verstorbene Graf <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl Ludwig
                        Friedrich Christian von Lehndorff</persName> durch <seg type="comment">
                  <orig>Kaufkontrakt vom 10. Februar 1834</orig>
                  <note xml:id="nant_sz2_3fb">Konnte bisher nicht aufgefunden
                        werden.</note>
               </seg> an sich gebracht hat, nachdem zuvor durch dessen
                    Vorbesitzer, den Grafen <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ahasverus Heinrich von
                        Lehndorff</persName> durch Erbpacht-Kontrakt vom 14. Oktober 1784 von der
                    Ostpreußischen Kriegs- und Domänenkammer die Vorzüge auf dem Labab- und
                    Schülzen-See und die gänzliche Fischerei auf dem Drengfurther Oberteich zu
                    Erbpachtrechten erworben waren. </p>
            <p>Am <seg type="comment">
                  <orig>13. April 1703 erkauften meine Vorfahren das Lehngut <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> von dem Kapitän Stach von
                                <persName key="ed_rfz_j1f_3fb">Golzheim</persName>. </orig>
                  <note xml:id="ng5b_yz2_3fb">GStA PK, XX. HA Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 120ff. (Akten zu Serwillen). </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Durch Allodial-Verträge apropriierten meine Vorfahren am 27. September 1683 eine früher zu den
                    Schliebenschen Gütern gehörige Waldparzelle, die <seg type="comment">
                  <orig>Bajohrsche Heide</orig>
                  <note xml:id="nsbq_2zl_2bb">GStA PK, XX.
                            HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 67: Erwerb und Verwaltung
                            der Güter aus dem Besitz der von Schlieben durch Ahasverus von Lehndorff
                            (1664-1689, 1717); LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 233:
                            Verzeichnis sämtlicher Privilegien und Dokumente zu den Gütern Rehsau,
                            Groß-Guja, Klein Bajohren, Engelstein und Rosenstein (1426-1803), Nr.
                            227: Vergleich zwischen den Grafen von Schlieben und von Lehndorff zu
                            einem Grundstückskauf in der „Marschallheide‟ und Änderung des
                            Grundbucheintrags. </note>
               </seg> oder Marschallheide. </p>
            <p>Unter Oberlehnsherrlicher Genehmigung des Königs <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrich des
                        Ersten</persName> haben ferner meine Vorfahren mittels Kaufkontrakt vom 16.
                    April 1703 von dem Obersten <persName key="ed_m1m_bbf_3fb">Christoph von
                        Packmohr</persName> die <seg type="comment">
                  <orig>adeligen Mannlehne
                                <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nclt_kbf_3fb">GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort (unverzeichnetes Material). Zu den <quote>im eysernen
                                Kasten befindlichen Schriften</quote> gehörte als Nr. VI
                            Pristaniensche und Stawsche Sachen.</note>
               </seg> käuflich erstanden, mit
                    welchen sie durch die Lehnsurkunde desselben Fürsten vom 25. Oktober 1703
                    belehnt worden. </p>
            <p>Durch die <seg type="comment">
                  <orig>Ausführung des Edikts vom 14. September 1811 in den Jahren
                            1819 bis 1821 schied aus dem vorhandenen beschriebenen Besitz durch
                            Ablösung der vorhandenen Bauern auf Rente ein Areal von circa 2.530
                            Morgen aus,</orig>
                  <note xml:id="nnst_dcf_3fb">siehe das Dokument von
                                <ref target="lehndorff_g4f_gfg_j1b">1811</ref> und GStA PK, XX. HA,
                            Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 856
                            (Regulierungsverhandlungen) und Nr. 857
                            (Auseinandersetzungsverhandlungen).</note>
               </seg> das demnächst
                    sukzessive bis in die nächste Zeit hierin durch Verträge mit den einzelnen
                    bäuerlichen Besitzern <seg type="comment">
                  <orig>mit Ausnahme von circa 150
                            Morgen in <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nfvm_mcf_3fb">Ebd., Nr. 857. </note>
               </seg> in das Eigentum
                    meines verstorben Herrn <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Vaters</persName>
                    zurückgekehrt ist. Ferner sind teils durch meinen Herrn Vater und teils durch
                    mich einige andere Allodien erworben, deren später Erwähnung geschehen wird. </p>
            <p>Diese durch meine Vorfahren während eines Zeitraums von fast vierhundert Jahren erworbenen und
                    besessenen Besitzungen und Besitztümer sind mir durch das Testament meines in
                    Gott ruhenden Herrn Vaters, des weiland General-Lieutenants a. D. Landhofmeister
                    und Ritter des schwarzen Adlerordens, Herrn<persName key="ed_ik3_ckz_2y"> Carl
                        Ludwig Friedrich Christian Graf von Lehndorff</persName> vom <seg type="comment">
                  <orig>11. Februar 1854 vererbt.</orig>
                  <note xml:id="nay4_tcf_3fb">GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 18 (Testament, Erbteilung). Hier auch die
                            Handakten des Rechtsanwaltes von Hippel zur Nachlassregulierung, Nr. 17
                            und 20.</note>
               </seg>
                </p>
            <p>Dem durch die ökonomischen Verhältnisse gebotenen Zusammenhang dieser mir vererbten Güter droht
                    aus der Verschiedenheit der rechtlichen Judalität derselben bei jeder
                    Besitzveränderung die Gefahr der Zerstückelung. Diese Gefahr nach Kräften
                    abzuwenden und mit Aufopferung aller persönlichen Vorteile dahin zu trachten,
                    den uns von unseren Vorfahren hinterlassenen Steinortschen Grundbesitz unserer
                    Familie ungetrennt zu bewahren und diese dadurch bis zu ihrem, so Gott es gnädig
                    geben will, fernen Erlöschen in Unabhängigkeit und Ansehen zu erhalten, finden
                    wir, meine Geschwister und ich, in der Dankbarkeit und Verehrung gegen unsere
                    Vorfahren und namentlich in dem ausdrücklichen Wunsche meines genannten Herrn
                    Vaters und in der dankbaren Erinnerung an dessen hohe Verdienste um unsere
                    Familie und ihren Grundbesitz die heilige Pflicht. </p>
            <p>Eingedenk dieser Pflicht stelle ich, <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard Graf von
                        Lehndorff</persName>, im Einverständnis mit meinen beiden Brüdern, den
                    Herren Grafen <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Heinrich</persName> und <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg</persName> von Lehndorff, aus den nachbenannten
                    Liegenschaften und Gerechtsamen ein wahres und beständige Familienfideikommiss
                    her, das unter dem namen Gräflich Lehndorffsches Familienfideikommiss Steinort
                    in der Familie meines vorgenannten Herrn Vaters vererbt werden und mit dem Tage
                    seiner endgültigen Bestätigung in Kraft treten soll.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt I</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Gegenstand des Fideikommisses</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 1</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Grundstücke</hi>
            </p>
                <p>Das Fideikommiss Steinort wird gebildet aus <list>
                  <item>I. den adeligen Lehngütern <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß</placeName> und <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> und deren Vorwerken </item>
                  <item>
                     <list>
                        <item>1. <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>,</item>
                        <item>2. <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> nebst den dazu
                                    geschlagenen <seg type="comment">
                              <orig>sieben bäuerlichen
                                            Grundstücken Stawisken</orig>
                              <note xml:id="nq12_kdf_3fb">GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort
                                            Nr. 856, intus: Verwendung der durch die Separation mit
                                            den Bauern in Stobben, Taberlack, Stawisken erworbenen
                                            Grundstücke.</note>
                           </seg> No. Eins bis Sieben
                                    inklusive,</item>
                        <item>3. <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> nebst den dazu
                                    geschlagenen <seg type="comment">
                              <orig>elf bäuerlichen
                                            Grundstücken Taberlack No. Eins bis Elf
                                            inklusive,</orig>
                                        <note xml:id="nwx4_c2f_3fb">Vgl. wie zu Nr. 2.
                                    </note>
                           </seg>
                        </item>
                        <item>4. <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> nebst den dazu
                                    geschlagenen drei <seg type="comment">
                              <orig>bäuerlichen
                                            Grundstücken</orig>
                              <note xml:id="nulx_h1m_2bb">Vgl. wie
                                            zu Nr. 2  und GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                                            Lehndorff-Steinort, Nr. 63 sowie  LASA, StA L, Bestand 21950
                                            FA Lehndorff, Nr. 235 (1856).</note>
                           </seg> Stobben No.
                                    Zwei, Vier und Fünf,</item>
                        <item>5. <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>,</item>
                        <item>6. <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>,</item>
                    </list>
                  </item>
                  <item>II. den <seg type="comment">
                        <orig>Lehngütern <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>, letzteres mit den zugeschlagenen
                                    elf bäuerlichen Grundstücken Pristanien No. Eins bis Elf
                                    inklusive,</orig>
                        <note xml:id="nbrh_p2f_3fb">Vgl. wie zu Nr.
                                    2.</note>
                     </seg>
                  </item>
                  <item>III. <seg type="comment">
                        <orig>den Allodien in dem Dorfe <placeName key="ed_qr3_qst_ncb">Haarszen</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nl1x_wmt_lcb">Siehe hierzu die Grundbuchabschrift in: APO, Bestand 382 FA
                                    Lehndorff, Nr. 15 und GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                                    Lehndorff-Steinort, Nr. 66.</note>
                     </seg>, namentlich dem
                            Bauerngut Haarszen No. Fünf, dann dem Grundstücke <placeName key="ed_mxw_c1k_gy">Sdorkowen</placeName>, </item>
                  <item>IV. <seg type="comment">
                        <orig>dem kölmischen Gute <placeName key="ed_frm_cwd_py">Buddern</placeName> Nr. Zwei mit dem Wiesenabschnitt XII
                                    der Rade-Buddernschen Wiese, </orig>
                        <note xml:id="nepp_wcc_r2b">
                                    GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 64
                                    (Kaufkontrakt) und Nr. 197 (Handakte des Rendanten Werner betr.
                                    den Ankauf der Rade-Buddernschen Wiese
                            1830-1833).</note>
                     </seg>
                  </item>
                  <item>V. der bei der Stadt <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> belegenen
                            Waldparzelle <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallheide</placeName>
                            oder Bajohrsche Heide genannt.</item>
               </list>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 2 </hi>
            </p>
            <p/>
            <p>
               <hi rendition="#u">Gerechtigkeiten</hi>
            </p>
            <p/>
                <p>Die den vorstehenden Gütern zustehenden Gerechtsame werden dem Fideikommisse
                    gleichfalls einverleibt, insonderheit die Fischereirechte auf dem Großen Mauer-,
                    Labab-, Kirsaiten- und Dargeiner See sowie die Fischerei auf dem Schülzen-See
                    und Drengfurther Mühlenteich, genannt Oberteich, und die Rohrnutzungen auf
                    diesen Gewässern.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 3</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Vorbehalt zur Vergrößerung des Fideikommisses</hi>
            </p>
                <p>Dem Stifter und seinen Nachfolgern ist es gestattet, das Fideikommiss durch
                    Hinzufügung von Grundstücken, durch Dispositionen unter Lebenden oder
                    letztwillige Verfügungen zu vergrößern,<seg type="comment">
                  <orig> doch muss dazu
                            die landesherrliche Genehmigung in denjenigen Fällen nachgesucht werden,
                            in welchen es derselben nach den Gesetzen bedarf.</orig>
                  <note xml:id="nch4_dff_3fb">In seinem Testament hatte der Stifter verfügt,
                            dass das von ihm erworbene <placeName key="ed_icf_3tm_zcb">Fürstenau</placeName> als Legat an den Sohn gehe, der er dem
                            Fideikommiss einverleiben sollte. Die landesherrliche Bestätigung
                            erfolgte am 18. Juni 1887 (Bl. 52-55)</note>
               </seg>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 4</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Unbeweglicher Beilass</hi>
            </p>
                <p>Alle auf den vorgenannten Fideikommissgütern befindlichen Gebäude, baulichen
                    Anlagen und Einrichtungen sind Pertinenz des Fideikommisses, und soll ein <seg type="comment">
                  <orig>Verzeichnis </orig>
                  <note xml:id="nh2c_nff_3fb">Konnte
                            bisher nicht aufgefunden werden.</note>
                    </seg>darüber nebst Beschreibung bei meinem Ableben aufgenommen und der
                    Fideikommissbehörde eingereicht werden. </p>
            <p>Neue Gebäude, welche zu
                    landwirtschaftlichen Zwecken errichtet werden, werden durch ihre Errichtung
                    Pertinenz des Fideikommisses. Neue Gebäude zu gewerblichen Zwecken unterliegen
                    den im Artikel 31 in Ansehung der Meliorationen getroffenen Bestimmungen, jedoch
                    mit der Maßgabe, dass der Fideikommissfolger dergleichen Gebäude wider seinen
                    Willen nicht zu übernehmen braucht, sondern den Allodialerben des ersten
                    Erbauers oder desjenigen Nachfolgers, der das Eigentum daran bereits erworben
                    hat, zur Veräußerung überlassen kann.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 5</hi>
            </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <hi rendition="#u">Beweglicher Beilass</hi>
                  </orig>
                        <note xml:id="nugv_2gf_3fb">LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                            339: Inventarium des Allodialnachlasses des am 28. Oktober 1883
                            verstorbenen Grafen Carl Meinhard von Lehndorff (1883). Ein
                            vollständiges Inventar konnte bisher nicht nachgewiesen werden,
                            lediglich Dissoluta von Inventarienresten der Bibliothek, der Wohn- u.
                            Hauswirtschaftsräume der Schlösser in Steinort und Warglitten und der
                            Vorwerke (1880) in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 154.
                        </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Das sämtliche bewegliche lebende und tote Gebrauchs- und Nutzinventarium sowie
                    sämtliche Mobilien und Gerätschaften, Maschinen und Werkzeuge, zu welchem Behufe
                    dieselben auch im Gebrauch oder angeschafft sein mögen, ferner alle für die
                    Landwirtschaft oder zum Betriebe anderer Gewerbe erforderlichen Gebrauchsvorräte
                    und Bestände, nicht minder aber auch die in den Wohngebäuden befindlichen
                    Mobilien, Möbel, Hausrat, Gerätschaften, Weiß-, Bett- und Tischzeug, Gold,
                    Silber, Juwelen, Schmuck und Geschmeide, die Bibliothek, Karten, Familienbilder,
                    Münzen, Medaillen und Raritäten, endlich die Equipage und sämtliche Wagen,
                    Sättel und Geschirre werden in dem Umfange und der Anzahl, wie sie sich bei
                    meinem Tod auf den Fideikommissgütern befinden, als Beilass dem Fideikommisse
                    einverleibt und gehen auf den jedesmaligen Fideikommissnachfolger als zum
                    Fideikommiss gehörig über.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 6</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Schulden des Fideikommisses</hi>
            </p>
                <p>Die jetzt <seg type="comment">
                  <orig>auf den Fideikommissgütern haftenden
                            Hypothekenschulden</orig>
                  <note xml:id="nonw_ttt_lcb">APO, Bestand 382 FA
                            Lehndorff, Nr. 17 bis 23; GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 17. </note>
               </seg> im Betrag von 95.000 Tlr. -
                    Fünfundneunzigtausend Taler - sollen von meinen Besitznachfolgern niemals
                    vermehrt werden, jedoch behalte ich mir als Stifter des Fideikommisses vor, die
                    Substanz des Fideikommissgutes noch mit einem Betrag von zwanzigtausend Talern
                    zu verschulden.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt II</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 7</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Sukzessionsberechtigte</hi>
            </p>
                <p>Hinsichts der Erbfolge wird mein verstorbener Herr Vater, der Generalleutnant,
                    Landhofmeister und Ritter des Schwarzen Adlerordens <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl Ludwig Friedrich Christian Graf von
                        Lehndorff</persName> als der Stifter, <persName key="ed_zkm_whl_2y">ich</persName> aber als sein erster Nachfolger in dem Fideikommiss
                    angesehen, so dass die ganze eheliche Deszendenz desselben zu der richtigen
                    Sukzession in das Fideikommiss berufen ist. Die männliche Deszendenz desselben
                    besteht außer mir, seinem ältesten Sohn, in seinem zweiten Sohn <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich Emil</persName> und seinem jüngsten Sohn
                        <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg Herrmann</persName>, die weibliche
                    Deszendenz in seiner Tochter <persName key="ed_z12_bwf_hy">Pauline Louise
                        Amalie, vermählte Gräfin von Dönhoff-Friedrichstein</persName> und seiner
                    jüngeren Tochter <persName key="ed_f5w_2fm_2y">Magdalena, verehelichte Gräfin
                        Borcke</persName>.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 8</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Erbfolge der Männer</hi>
            </p>
                <p>Die Erbfolge im Fideikommiss soll diejenigen sein, welche das jetzt in Preußen
                    geltende Allgemeine Landrecht im zweiten Teil vierten Titel § 149 und folgende
                    vorschreibt.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 9</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Erbfolge der Weiber</hi>
            </p>
                <p>Bei dem Aussterben der männlichen Deszendenz meines Herrn Vaters soll dessen
                    weibliche Deszendenz zum Besitz der Fideikommissgüter nach den §§ 191 und
                    folgenden des vierten Titels zweiten Teils des Allgemeinen Landrechts gegebenen
                    Vorschriften berufen werden und dasselbe auf ihre Nachkommen vererben.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 10</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">In Ansehung der Graf von Dönhoffschen Linie</hi>
            </p>
                <p>Kommt die von meiner Schwester <persName key="ed_mrr_p22_b2b">Pauline Louise
                        Amalie, verehelichte Gräfin von Dönhoff-Friedrichstein</persName>
                    abstammende Linie dereinst zur Sukzession in das Fideikommiss, so soll dasjenige
                    Glied dieser Familie von der Sukzession ausgeschlossen sein, welches das
                        <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichsteinsche</placeName> Fideikommiss
                    in Besitz hat und die Erbfolge so stattfinden, als ob diese
                    Fideikommiss-Stiftung zum Besten der nachgeborenen Linie meiner Schwester, der
                    Gräfin von Dönhoff, errichtet wäre, und bei Vererbung derselben diejenigen
                    Grundsätze zur Anwendung kommen, welche im § 166 bis 177 des vierten Titels
                    zweiten Teils des Allgemeinen Landrechts vorgeschrieben sind. </p>
            <p>Die im § 178 desselben Titels aufgestellte
                    Vergünstigung der Wahl des hiernach ausgeschlossenen Fideikommissinhabers von
                    Friedrichstein findet nicht statt, sondern das Steinorter Fideikommiss fällt
                    immer auf die nächste nach der im Besitz von Friedrichstein befindliche
                    Linie.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 11</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Verpflichtung der Sukzessoren, die nicht den Namen und das
                        Wappen der Grafen von Lehndorff führen</hi>
            </p>
                <p>Jeder Nachfolger im Fideikommiss oder Ehemann einer Fideikommissnachfolgerin, der
                    den Namen Graf von Lehndorff und das Wappen desselben (Mittelschild mit dem
                    entsprechenden Helmschmuck genügt im Sinne dieser Urkunde überall) noch nicht
                    führt, soll bei Verlust des Fideikommisses für ihn und seine Ehefrau gehalten
                    sein, den Landesherrn um Verleihung des Namens eines Grafen von Lehndorff und
                    des Wappens desselben für sich, seinen ältesten Sohn, seine von ihm abstammenden
                    Nachfolger in dem Fideikommiss und den ältesten Sohn jedes Fideikommissbesitzers
                    aus seiner Nachkommenschaft geziemend zu bitten; unterlässt er dieses durch
                    zwölf Monate, nachdem er oder seine Gemahlin in den unbestrittenen Besitz des
                    Fideikommisses gelangt ist, so verlieren er und seine Gemahlin und seine
                    Deszendenz den Besitz und Genuss des Fideikommisses. </p>
            <p>Wird ihm dieses Gesuch
                    abgeschlagen, so bleibt er resp. seine Gemahlin dennoch im Besitz des
                    Fideikommisses.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 12</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Berufung Fremder durch den Landesherrn</hi>
            </p>
                <p>Ist die ganze eheliche Deszendenz meines Herrn Vaters erloschen, so ist von der
                    Fideikommissbehörde der Landesherr zu bitten, einen geeigneten Nachfolger für
                    das Fideikommiss unter Verleihung des Namens und Wappens eines Grafen von
                    Lehndorff für ihn selbst, seinen ältesten Sohn sowie seinen von ihm abstammenden
                    Nachfolger im Fideikommiss und deren ältesten Sohn zu bestimmen, und zwar
                    zunächst aus der männlichen Deszendenz der Schwester meines verstorbenen Herrn
                    Vaters, der Gräfin <persName key="ed_z12_bwf_hy">Pauline von
                        Lehndorff</persName>, geboren den 21. Juni 1776, vermählt gewesen mit dem
                    Grafen <persName key="ed_lq5_jj5_sy">August Friedrich Philipp von
                        Dönhoff-Friedrichstein</persName>, Landhofmeister von Preußen; falls diese
                    Deszendenz aber schon erloschen sein sollte einem anderen um das Vaterland
                    wohlverdienten Mann.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt III</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Verlust der Fideikommissrechte</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 13</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Gründe der Ausschließung</hi>
            </p>
                <p>Uneheliche Kinder, auch die per <seg type="comment">
                  <orig>subsequens
                            matrimonium</orig>
                  <note xml:id="njlb_qhf_3fb">Legitimatio per
                            matrimonium subsequens –  Legitimation durch nachfolgende Ehe – bedeutet
                            die Anerkennung eines unehelichen Kinder durch die spätere Heirat der
                            Mutter.</note>
               </seg> oder sonst legitimierten, Rasende, Wahnsinnige,
                    Blödsinnige und gerichtlich erklärte Verschwender bleiben nicht nur von der
                    Sukzession ausgeschlossen, sondern verlieren auch den bereits übernommenen
                    Besitz und Genuss des Fideikommisses von der Zeit des Eintritts einer der ihre
                    Persönlichkeit beeinträchtigenden, vorstehend aufgeführten Zustände oder
                    Ereignisse. </p>
            <p>Dasselbe gilt von ledigen Fräuleins, Witwen und Frauen, die unehelich geboren haben, von Frauen
                    und Witwen, wenn sie nicht an einen Mann von ererbtem Adel vermählt sind oder
                    vermählt waren, von Fräuleins oder Witwen, wenn sie sich nach erlangtem
                    Fideikommissbesitz in der bei den Frauen gedachten Art verheiraten sollten.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 14</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Umfang der Ausschließung</hi>
            </p>
                <p>Der Verlust der Sukzessions- und erworbenen Besitzrechte auf das Fideikommiss
                    bezieht sich auch auf die Deszendenz der davon Betroffenen; nur den Deszendenten
                    der Rasenden, Wahnsinnigen, Blödsinnigen und der Verschwender verbleiben ihre
                    Sukzessionsrechte.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 15</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Sustentation der Ausgeschlossenen</hi>
            </p>
                <p>Rasende, Wahnsinnige, Blödsinnige und Verschwender erhalten von dem
                    Fideikommissnachfolger, welcher an ihrer Stelle das Fideikommiss übernimmt, und
                    zwar von dem Tage der Übergabe des Fideikommisses an ihn, zu ihrem Unterhalt
                    eine jährliche Rente von 1.000 Rtlr. - Eintausend Taler -, die in
                    vierteljährlichen Raten an sie bezahlt wird. Diese Rente steigert sich bei den
                    Rasenden, Wahnsinnigen und Blödsinnigen auf 2.000 Rtlr. - Zweitausend Taler -
                    jährlich, sobald ihre Heilung im gesetzlichen Wege § 815 sqq. Tit. 18 Teil II A.
                    L. R. nachgewiesen ist.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt IV</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Über die Beaufsichtigung des Fideikommisses im
                        Allgemeinen</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 16</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Im Allgemeinen</hi>
            </p>
                <p>Dem jedesmaligen Fideikommissinhaber gebührt das nutzbare Eigentum, der
                    Lehndorffschen Familie aber das Obereigentum des Fideikommisses; die beiden
                    nächsten Anwärter des Fideikommisses üben im Namen der Familie das Recht und die
                    Pflicht, mit der Fideikommissbehörde darauf zu sehen, dass die Substanz der
                    Fideikommissgüter und der ihnen zugewiesenen Beilass konfirmiert und die mit dem
                    Besitz des Fideikommisses verbundenen Pflichten seitens des Inhabers erfüllt
                    werden, wie dieses in Nachfolgendem näher erörtert werden wird. </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 17</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Die beiden nächsten Anwärter</hi>
            </p>
                <p>Die beiden nächsten Anwärter, welchen die Beaufsichtigung des Fideikommisses mit
                    den ihnen in den folgenden Bestimmungen bewilligten Rechten und auferlegten
                    Pflichten zusteht, sollen diejenigen Anwärter sein, welche nach den gesetzlichen
                    Bestimmungen § 87 folg. Tit. 4 Teil II Allg. Landrechts und § 16 des Gesetzes
                    vom 17. Februar 1840 bei der Verschuldung des Fideikommisses und sonstigen
                    Verfügungen über dasselbe zugezogen werden müssen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 18</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Verpflichtung der Anwärter</hi>
            </p>
                <p>Die zu diesem Familienamt berufenen Anwärter haften wie Kuratoren und werden bei
                    der Fideikommissbehörde durch Handschlag an Eides statt verpflichtet. Wer diese
                    Verpflichtung verweigert oder der erhaltenen Vorladung zuwider zu dem
                    Verpflichtungstermin sich wiederholentlich, ohne sein Ausbleiben zu
                    entschuldigen, nicht stellt, wird übergangen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 19</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Bevormundete und weibliche Anwärter</hi>
            </p>
                <p>Bevormundete Anwärter werden durch ihre Vormünder vertreten, die zu diesem Behuf
                    nach Artikel 18 von der Fideikommissbehörde zu verpflichten sind. Stehen beide
                    Anwärter unter einem Vormund, so sind beiden besondere Kuratoren zu bestellen.
                    Weibliche Anwärter müssen sich durch männliche Bevollmächtigte vertreten lassen,
                    welche ebenfalls zu diesem Amt durch Handschlag verpflichtet werden. </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 20</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Präsentation der Anwärter</hi>
            </p>
                <p>Der jedesmalige Inhaber des Fideikommisses hat die Pflicht, nach Fortfall eines
                    Anwärters den zu diesem Amt zunächst Berechtigten unter Nachweisung dieses
                    seines Rechtes durch Stammbaum und Taufschein der Fideikommissbehörde zu
                    präsentieren und zugleich den Abgang des Fortgefallenen durch Totenschein,
                    dessen Verzicht oder Angabe und Bescheinigung des verwandtschaftlichen
                    Verhältnisses zum Fideikommissinhaber nachzuweisen, welches demselben etwa die
                    Fortführung des Familienamtes rechtlich unmöglich macht. Übrigens ist jeder zu
                    diesem Familienamt zunächst berechtigte Anwärter zur eigenen Präsentation und
                    Legitimation befugt und kann sein Recht dazu gegen den Fideikommissbesitzer und
                    zur Ungebühr eingesetzte Anwärter im Wege des Prozesses geltend machen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 21</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Wenn nur ein Anwärter vorhanden ist</hi>
            </p>
                <p>Weist der Fideikommissinhaber der Fideikommissbehörde nach, dass außer seinen
                    eigenen Deszendenten nur ein nach den Gesetzen berechtigter Anwärter vorhanden
                    ist, so ist dieser berechtigt, dieses Amt allein mit voller stiftungsmäßiger
                    Wirkung auszuüben Ist nur noch Deszendenz des zeitigen Fideikommissinhabers
                    vorhanden, so treten die Bestimmungen der §§ 92 und 93 Titel 4 Teil II Allg.
                    Landrechts ein.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 22</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Ausschließung</hi>
            </p>
                <p>Alle diejenigen, welche von der Sukzession bei Anfall des Fideikommisses
                    ausgeschlossen sind, sind auch vom Amt der Anwärter ausgeschlossen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 23</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Pflichten der Anwärter</hi>
            </p>
                <p>Die installierten Anwärter haben, wenn es erforderlich scheint, besonders aber im
                    Jahr nach jedem Besitzwechsel über den Zustand der Fideikommissgüter und des
                    Beilasses an die Fideikommissbehörde zu berichten und derselben nicht nur alle
                    statutenwidrigen Dispositionen und Deliberationen zur Anzeige zu bringen,
                    sondern auch Kenntnis davon zu geben, in welcher Beziehung der Inhaber des
                    Fideikommisses seinen ihm aus dem Besitz obliegenden Pflichten, z. B. Zahlung
                    zur Schuldentilgung, Eintreibung oder Zahlung von Summen zum
                    Fideikommissrepräsentationsfonds etwa nicht genügt hat.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 24</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Pflichten des Fideikommissinhabers</hi>
            </p>
                <p>Zu diesem Behuf ist der Fideikommissinhaber verpflichtet, ihnen alle Mittel, die
                    erforderlich sind, um sich sachlich über den von ihnen festzustellenden Befund
                    zu informieren, z. B. Einsicht in Forst- und Wirtschaftsrechnungen und Betrieb
                    bereitwillig zu gewähren. Übrigens sind die Anwärter berechtigt, sich auf eigene
                    Kosten durch Bevollmächtigte, die sie jedoch zu diesem Behufe mit einer in einer
                    öffentlichen Urkunde gefassten Vollmacht zu versehen haben, vertreten zu
                    lassen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 25</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Zwangsmittel gegen den Fideikommissinhaber</hi>
            </p>
                <p>Die Fideikommissbehörde ist befugt, in allen Fällen, wo der Fideikommissinhaber
                    seinen Obliegenheiten in Ansehung der Konservation des Fideikommisses und des
                    Beilasses oder seinen aus dem Fideikommiss entspringenden Pflichten nicht
                    nachkommt, sofern es noch erforderlich ist, eine gerichtliche Untersuchung
                    anzuordnen und den Fideikommissbesitzer anzuweisen, in einer bestimmten
                    angemessenen Zeit die Restitution zu bewirken und die Erfüllung seiner Pflicht
                    nachzuweisen. </p>
            <p>Leistet er in dieser ihm bestimmten Frist der erhaltenen
                    Anweisung nicht Folge, so sollen die Anwärter gegen den Besitzer auf Erfüllung
                    zur Vermeidung der Sequestration des Fideikommisses klagen und diese demnächst
                    einleiten lassen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt V</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Von den Rechten und Pflichten des Fideikommissbesitzers in
                        Ansehung des Fideikommisses</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 26</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Substanz</hi>
            </p>
                <p>Die Substanz des Fideikommisses ist unveräußerlich, jedoch ist der
                    Fideikommissinhaber befugt, einzelne Parzellen der Fideikommissgüter aus
                    Rücksicht der vorteilhaften Bewirtschaftung oder besseren Arrondierung gegen
                    andere Grundstücke von gleichem oder höherem Wert in Tausch zu geben. Hierzu
                    haben jedoch die beiden nächsten Anwärter ihre Zustimmung zu erteilen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 27</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Tilgung der Fideikommissschuld und Ansammlung eines
                        Fideikommisskapitals</hi>
            </p>
                <p>Die nach mir, dem Stifter des Fideikommisses, eintretenden Fideikommissnachfolger
                    haben die Verpflichtung, die nach meinem Absterben auf dem Fideikommiss noch
                    haftenden Hypothekenschulden sukzessive zu tilgen und nach erfolgter Tilgung
                    noch ein Fideikommisskapital von Dreißigtausend Talern allmählich aufzusammeln. </p>
            <p>Zu diesem Behufe sind am 1. Juli jeden Jahres Eintausend Taler ad deposita der
                    Fideikommissbehörde oder der von ihr zu substituierenden Gerichtsbehörde in
                    ostpreußischen Pfandbriefen oder anderen zinstragenden Papieren, in denen
                    gesetzlich <seg type="comment">
                  <orig>Pupillengelder</orig>
                  <note xml:id="ncjz_nmf_zdb">Mündelsichere Anlagen</note>
               </seg> belegt werden
                    können, einzuzahlen. Bleibt jemand mit der Zahlung im Verzug, so hat er dem
                    einzuzahlenden Betrag noch sechs Prozent Verzugszinsen bis zum Zahlungstage
                    beizufügen. Sobald der auf diese Weise aufgekommene Fonds inkl. der dazu
                    geschlagenen Zinsen hinreicht, um eine eingetragene Post zu decken, so ist der
                    Fideikommissbesitzer und die Anwärter zu veranlassen, dieselbe zu kündigen; sie
                    wird dann aus dem vorhandenen Bestand berichtigt und im Hypothekenbuch gelöscht,
                    worauf dann der Fideikommissbesitzer die Zinsen dieser Post nicht mehr zu
                    bezahlen hat. Wenn nun auf diese Weise die sämtlichen Hypothekenschulden des
                    Fideikommisses zur Löschung gelangt sind, läuft die Zahlung der Eintausend Taler
                    jährlich nur noch so lange fort, bis der intendierte Fideikommissfonds von
                    30.000 Talern vorhanden ist. Erleidet dieser auf irgend eine Weise Verlust, so
                    muss derselbe sofort in der früher beschriebenen Art von dem zeitigen
                    Fideikommissinhaber ergänzt werden. Die Fideikommissinhaber haben das Recht, aus
                    diesem Fideikommissfonds in Kriegsnöten oder bei großen Unglücksfällen, welche
                    die Güter betreffen, Anlehne mit Bewilligung der beiden Anwärter zu
                    beanspruchen, die jedoch in höchstens zehn gleichen Jahresraten, nicht unter
                    1.000 Talern jährlich, zurückgezahlt werden müssen. Die Abzahlungen beginnen ein
                    Jahr nach Aufnahme des Darlehens.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 28</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">In Ansehung der Verpachtung</hi>
            </p>
                <p>Jeder Inhaber des Fideikommisses ist befugt, die Fideikommissgüter mit Ausnahme
                    von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß Steinort</placeName> auf die Dauer
                    seiner Besitzzeit zu verpachten. Seine Nachfolger sind zur Anerkennung der von
                    ihm geschlossenen Verträge in ihre Besitzzeit hinein nur dann verpflichtet, wenn
                    die beiden nächsten Anwärter die diesfälligen Verträge genehmigt haben. </p>
            <p>Die Anwärter müssen die Genehmigung
                    erteilen, wenn solche Verträge nicht nachweisbar zur Begünstigung des Besitzers
                    unter Benachteiligung der Nachfolger abgeschlossen sind. </p>
            <p>Die Anwärter sind
                    auch befugt, die Ausübung von solchen Pachtverträgen herbeizuführen, welche zwar
                    nur auf die Lebenszeit des Besitzers geschlossen sind, jedoch nachweisbar
                    Verabredungen enthalten, welche den Vorteil des Besitzers zum Nachteil des
                    Fideikommisses bezwecken. </p>
            <p>Bei allen Verpachtungen muss der Pächter eine den wirtschaftlichen Zustand und stiftungsmäßigen
                    Beilass sichernde Kaution bestellen, welche in sicheren Dokumenten,
                    Staatschuldscheinen oder Pfandbriefen bei der Fideikommissaufsichtsbehörde
                    deponiert werden müssen. </p>
            <p>Die Kaution muss nicht bloß für den Fideikommissbesitzer, sondern auch zur Sicherstellung seiner
                    Nachfolger bestellt werden und die Kautionsbestellung hierauf ausdrücklich
                    ausgedehnt werden.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 29</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">In Ansehung der Waldungen</hi>
            </p>
                <p>Die zum Fideikommiss gehörigen Waldungen muss der Fideikommissbesitzer nach den
                    forstwirtschaftlichen Grundsätzen, welche in den nächsten Königlichen Forsten
                    angewendet werden, nutzen und konservieren. </p>
            <p>Holzverkäufe und Holzungen, welche diesen Grundsätzen zuwider sind, müssen die Anwärter
                    inhibieren, und wenn sie bereits geschehen sind, muss der Fideikommissbesitzer,
                    welcher sie bewirkt hat, angehalten werden, das empfangene Kaufgeld, mindestens
                    aber den Wert des verkauften Holzes nach der Forsttaxe an die
                    Fideikommissbehörde zum Fideikommissrepräsentationsfonds einzuzahlen, auch die
                    Wiederherstellung der beschädigten Waldungen auf forstwirtschaftlichem Wege auf
                    seine Kosten zu bewirken. Dagegen ist die Rodung einzelner, auch größerer
                    Waldteile und ihre Verwandlung in Acker mit Genehmigung der beiden nächsten
                    Anwärter und der Fideikommissbehörde gestattet, wenn dieselbe den Einkünften des
                    Fideikommisses oder der Bewirtschaftung desselben überwiegende Vorteile gewährt.
                    In einem solchen Fall müssen jedoch die wegzuräumenden Holzbestände durch einen
                    königlichen Oberförster abgeschätzt und der ermittelte Geldwert nach Abzug des
                    Schlagelohnes, nicht aber der Rodungskosten, zum
                    Fideikommissrepräsentationsfonds eingezahlt werden. </p>
            <p>Bei <seg type="comment">
                  <orig>Walddeteriorationen</orig>
                  <note xml:id="nflj_c51_jlb">Waldverschlechterungen</note>
               </seg>, die durch höhere Gewalt oder
                    Zufall herbeigeführt und nach forstwirtschaftlicher Pflege und Einschränkung der
                    Nutzungen allmählich retabliert werden müssen, ist eine Vergütung an den
                    Fideikommissrepräsentationsfonds nicht zu erlegen. </p>
            <p>Im allgemeinen wünsche ich, dass eine Verminderung des Waldterritoriums nur aus den
                    überwiegendsten Gründen der Nützlichkeit vorgenommen wird und niemals den
                    eigenen Bedarf beeinträchtigen darf, weil ein gewisser Reichtum an Wald und
                    Waldprodukten einer begüterten Familie wohl ansteht und ihr Ansehen erhöht.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 30</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Der Fideikommissrepräsentationsfonds</hi>
            </p>
                <p>Der Fideikommissrepräsentationsfonds steht mit dem zu gründenden
                    Fideikommisskapital in keiner Beziehung, und sollen zu demselben außer den
                    Geldvergütungen für Walddeteriorationen auch alle diejenigen Vergütungen
                    fließen, die der Fideikommissfondsbesitzer oder dessen Allodialerben für solche
                    Verringerungen der Substanz oder Beilasses zu zahlen hat, die in natura nicht
                    wiederhergestellt werden können. Es fließen demselben daher auch alle
                    Abfindungen für etwaige Expropriationen und Ablösungen von Gerechtsamen zu,
                    nicht minder die nach der Urkunde festgestellten Konventionalstrafen. Die Zinsen
                    dieses Fonds bezieht der Fideikommissbesitzer. Die Bestände desselben können
                    nicht nur in Staatsschuldscheinen und Pfandbriefen, sondern auf Veranlassung des
                    Fideikommissbesitzers auch auf pupillarisch sichere Hypothek durch die beiden
                    Anwärter für das Steinorter Fideikommiss belegt werden, und gilt von seiner
                    Sicherstellung dasselbe, was § 28 über die Pachtkautionen festgesetzt ist. </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 31</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">In Ansehung der Meliorationen</hi>
            </p>
                <p>Meliorationen der Fideikommissgüter werden von dem Fideikommissübernehmer an den
                    Allodialnachlass seines Besitzvorgängers nur dann erstattet, wenn sie ohne
                    Verschuldung der Revenuen ausgeführt und auch sonst keine Meliorations-Darlehen
                    zu erstatten sind (Artikel 34) und wenn die beiden Anwärter die Melioration, und
                    zwar vor ihrer Einrichtung auf Grund einer speziellen technischen
                    Veranschlagung, von welcher die Kosten für die Hand und- Spanndienste und das
                    auf den Gütern selbst gewonnenen Material abzusetzen sind, in einer öffentlichen
                    Urkunde genehmigt und nach Ausführung derselben in derselben Weise erklärt
                    haben, dass dieselbe anschlagmäßig ausgeführt sei. </p>
            <p>In keinem Falle ist der
                    neue Fideikommissübernehmer aber verbunden, mehr als Zehntausend Taler für
                    Meliorationen an den Allodialnachlass seines Besitzvorgängers zu erstatten, auch
                    ist er berechtigt, diese Erstattungen nur in Abschlagszahlungen von Eintausend
                    Talern jährlich ohne Zinsverpflichtung zu berichtigen. Liegt zwischen der
                    Ausführung der Melioration und dem Wechsel im Fideikommissbesitz ein Zeitraum
                    von mehr als zwanzig Jahren, so sind die Allodialerben eine Erstattung zu
                    verlangen nicht berechtigt.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 32</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Im Ansehung des unbeweglichen Beilasses</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Zu Artikel 4</hi>
            </p>
                <p>Die Gebäude und baulichen Einrichtungen auf den Fideikommissgütern hat der
                    jedesmalige Inhaber des Fideikommisses in gutem baulichen und Gebrauchszustand
                    zu erhalten und ist ihm nicht gestattet, Gebäude und bauliche Einrichtungen, die
                    er auf den Fideikommissgütern bereits vorgefunden, ohne Genehmigung der beiden
                    Anwärter fortzunehmen. </p>
            <p>Die bei jeder Besitzerledigung sich ermittelnden
                    Baumängel und Defekte an ganzen Gebäuden oder baulichen Einrichtungen haben die
                    Allodialerben nach Abzug der Hand- und Spanndienste sowie der aus den Gütern zu
                    erlangenden Materialien dem eintretenden Fideikommissnachfolger zu vergüten.
                    </p>
            <p>Zum Zweck dieser Feststellung sollen nach meinem Tod die Anwärter von der Fideikommissbehörde
                    veranlasst werden, ein spezielles <seg type="comment">
                  <orig>Verzeichnis der auf
                            den Fideikommissgütern vorhandenen Gebäude und baulichen Einrichtungen
                            nebst Beschreibung</orig>
                  <note xml:id="nujr_fjf_3fb">Konnte bisher nicht
                            aufgefunden werden.</note>
               </seg> der Fideikommissbehörde einzureichen,
                    was bei jedem Besitzwechsel zu wiederholen ist. </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 33 </hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">In Ansehung des beweglichen Beilasses </hi>
            </p>
                <list>
               <item>
                  <p>I. Den beweglichen Beilass von Gutsinventarien, den mein erster Nachfolger in dem Fideikommiss in
                            dem Umfang und in der Beschreibung des Artikel 5 ohne Beziehung auf ein
                            spezielles Verzeichnis übernimmt, hat derselbe zu konservieren und nach
                            den Bedürfnissen des Betriebes der Landwirtschaft und der sonstigen auf
                            den Gütern bereits vorhandenen oder neu von ihm eingerichteten Gewerbe
                            zu vermehren und zu verbessern, so dass den Gütern unausgesetzt ein
                            vollständiges Betriebs- und Nutzungsinventarium und die zum Betrieb der
                            vorhandenen Gewerbe erforderlichen Gerätschaften und Einrichtungen in
                            guter Qualität zu Gebote resp. auf verpachteten Gütern durch Kaution
                            sichergestellt bleiben. </p>
                  <p>Insbesondere hat aber jeder nach mir neu eintretende Fideikommissinhaber die Pflicht dafür Sorge
                            zu tragen, dass <seg type="comment">
                        <orig>auf den einzelnen Gütern
                                    Vorwerken und Grundstücken das darauf befindliche resp. vom
                                    Pächter durch Kaution sichergestellte Inventarium</orig>
                        <note xml:id="np4w_kjf_3fb">Inventarlisten von Gütern und Vorwerken in
                                    GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 739
                                    enden 1854. Aktuelle Inventare müssen vorhanden gewesen sein,
                                    vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 2: Sendung von
                                    Verzeichnissen und Akten für die Fideikommissakten von Steinort,
                                    13. April 1887, die Antwort Heinrich von Lehndorffs auf einem
                                    „Formblatt“ des Tribunals (Konzept, undatiert). Er hatte die
                                    Gutsinventare von Steinort mit den Vorwerken Labab, Kittlitz,
                                    Buddern, Wiesengrün sowie die <hi rendition="#u">Original</hi>-Pachtverträge über die Vorwerke Klein Steinort,
                                    Stawisken, Taberlack, Serwillen, Stobben, Pristanien, Stawken –
                                    Buddern war nicht verpachtet – mit der Bitte um Rückgabe und
                                    Verbleib der Abschriften bei den Fideikommissakten übermittelt.
                                </note>
                     </seg> nachstehende Minima in Geldwert repräsentiert: </p>
               </item>
               <item>
                  <list>
                        <item>1. für <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> 5.500
                                Rtlr.</item>
                        <item>2. für <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> 2.000
                                Rtlr.</item>
                        <item>3. für <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> 4.000
                                Rtlr.</item>
                        <item>4. für <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> 3.000
                                Rtlr.</item>
                        <item>5. für <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> 7.500
                                Rtlr.</item>
                        <item>6. für <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> 4.000
                                Rtlr.</item>
                        <item>7. für <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> 3.000
                                Rtlr.</item>
                        <item>8. für <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> 4.000
                                Rtlr.</item>
                        <item>9. für <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> 4.000
                                Rtlr.</item>
                        <item>10. für <placeName key="ed_frm_cwd_py">Buddern</placeName> 500
                                Rtlr.</item>
                    </list>
               </item>
               <item>
                  <p>endlich 11. für <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß Steinort</placeName>, jedoch mit Ausschluss
                            der unter Nummer II. III. IV. benannten Gegenstände, aber mit Einschluss
                            sämtlicher sonst auf diesem Gute befindlichen Mobilien, der Fabrikgeräte
                            und Maschinen und der etwa auf den Gütern vorhandenen Schafpepiniere
                            oder Stammherde vorzüglicher Rasse, die auf anderen Vorwerken, auf
                            welchen sie etwa steht, nicht in Betracht gezogen werden soll, 12.000
                            Taler. Nicht minder sollen zur Erfüllung dieses Minimalbetrages die
                            Inventarien und Sachen zugerechnet werden, welche sich auf den kleinen,
                            aber nicht aufgeführten Pertinenzen und Etablissements befinden oder zum
                            Waldbetrieb gehören. </p>
                  <p>Dieses Minimum hat jeder Fideikommissbesitzer bei Übergabe des Fideikommisses auf jedem der
                            genannten Fideikommissgrundstücke, unbeschadet des ihm zustehenden
                            Nachweises, dass veränderte Zeitumstände größere Wertgebote notwendig
                            machen, zu fordern, und ist der Allodialnachlass zu dessen Gewährung
                            verbunden. Das Plus verbleibt dem Fideikommissnachfolger und darf ein
                            etwaiges Plus auf dem einen Gute niemals auf ein Minus auf dem anderen
                            zur Ausgleichung gestellt werden. </p>
               </item>
               <item>II. <seg type="comment">
                     <orig>Familienpapiere und Urkunden, Familienbilder und Karten, Bücher,
                                Juwelen, Schmuck und Geschmeide, Münzen, Medaillen und Raritäten
                                werde ich seiner Zeit in spezielle Verzeichnisse aufnehmen und der
                                Fideikommissbehörde mit Bestimmung des Wertes oder der auf den
                                Verlust einzelner Gegenstände den Allodialnachlass treffender
                                Konventionalstrafen einreichen.</orig>
                     <note xml:id="nas5_tjf_3fb">
                                <p>Vgl. die Anmerkung zu I. Lehndorff hatte neben den o. g. Akten
                                    auch ein Verzeichnis der Bibliothek sowie Verzeichnisse der
                                    Medaillen, Münzen und Raritäten übermittelt. In Nr. 740 ist nur
                                    ein Inventar der 3. und 4. Abteilung der Lehndorffschen
                                    Bibliothek (medizinische Bücher bzw. Autoren der römischen
                                    Antike) o. D., in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                                    339 das Inventar des Allodialnachlasses des am 28. Oktober 1883
                                    verstorbenen Grafen Carl Meinhard von Lehndorff (1883)
                                    übrliefert, diese Akte ist stark beschädigt. </p>
                            </note>
                  </seg>Sollte dieses Verzeichnis aber von mir nicht eingereicht
                        werden, so sind bei meinem Ableben diese Verzeichnisse von den beiden
                        Anwärtern und dem Fideikommissnachfolger mit Bestimmung der Preise
                        einzureichen. worauf die Fideikommissbehörde zu dringen haben wird. </item>
            </list>
                <p>
                    <list>
                        <item>III. Alles Silber und Gold, was sich auf dem Schloss in Groß Steinort
                            und sonst in den Wohngebäuden befindet, das mein Nachfolger ohne
                            Verzeichnis und Taxe zu übernehmen hat, ist mindestens Sechstausend
                            Taler wert und soll mit dem Fideikommiss auf den späteren Nachfolger
                            übertragen und das Fehlende aus dem Allodialnachlass prästiert werden. </item>
                    </list>
                </p>
                <p>
                    <list>
                        <item>IV. Alle übrigen Mobiliargegenstände, im Gegensatz des ad I erwähnten
                            Gutsbesitzes, welche zum persönlichen Gebrauch des Fideikommissbesitzers
                            und seiner Familie bestimmt sind und sich in dem Schloss und den
                            sonstigen Wohngebäuden, Kutschställen und Wagenremisen von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß Steinort </placeName>befinden, haben eine
                            Wert von mindestens 8.000 Rtlr. und sollen in diesem Wertbetrage
                            mindestens bei jeder Besitzveränderung vorhanden sein und dem neuen
                            Fideikommissübernehmer gewahrt werden.</item>
                    </list>
                </p>
                <p>
                    <list>
                        <item>V. Der Fideikommissbesitzer soll befugt sein, über die Beilass-Stücke
                            ad I. III. und IV. unter Lebenden wie auch von Todes wegen zu verfügen,
                            soweit dadurch nur nicht eine Verminderung des Werts unter die
                            vorgeschriebenen Minimalsätze herbeigeführt wird. </item>
                    </list>
                </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 34</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Verschuldung der Revenuen</hi>
            </p>
                <p>Jeder Fideikommissbesitzer kann unter Verpfändung der Revenuen des Fideikommisses
                    Darlehen aufnehmen, will er indes auch seinen Nachfolger zur Rückzahlung
                    derselben haftbar machen, so dürfen diese Verbindlichkeiten nur zur Restitution
                    des Beilasses, sofern er durch Unglücksfälle gestört oder verkümmert ist, oder
                    zur Einrichtung von Meliorationen auf den Fideikommissgütern unter
                    ausdrücklicher Genehmigung der beiden Anwärter eingezogen werden, auch muss die
                    Rückzahlung in zwölf Jahren, und zwar in jährlichen Ratenzahlungen von gleichem
                    Betrage, erfolgen und gleich nach Restitution des Unglücksfalls resp. Vollendung
                    der Melioration beginnen. </p>
            <p>Die Darlehen zu Meliorationen dürfen den Betrag von 10.000 Talern nicht überschreiten. Die
                    Anwärter haben ihre Einwilligung zu derartigen Restitutions-Darlehen zu
                    verweigern, wenn die Unglücksfälle, welche die Zerstörung des Beilasses
                    herbeigeführt, in der Besitzzeit des Darlehnssuchers sich ereigneten und er
                    ihnen nicht binnen Jahresfrist davon Anzeige gemacht oder wenn die unter dem
                    Vorbesitzer stattgehabten Verringerungen aus dem Allodialnachlass desselben
                    beigetrieben werden konnten. Ist letzteres nicht der Fall, so hat der
                    darlehenssuchende Fideikommissbesitzer den Anwärtern die Insolvenz des
                    Allodialnachlasses glaubhaft darzutun und speziell die Gegenstände der
                    Restitution zu bezeichnen. </p>
            <p>Die Bewilligung von
                    Darlehen zu Meliorationen darf nur auf Grund einer technischen Veranschlagung,
                    in welcher die Kosten für Hand- und Spanndienste und der aus den Gütern zu
                    beschaffenden Materialien anzusetzen sind, und dann geschehen, wenn keine
                    Meliorationserstattungen an den Allodialnachlass vorliegen, die mit dem zu
                    demselben Zweck aufzunehmenden Darlehen zusammengenommen den Betrag von 10.000
                    Talern übersteigen. </p>
            <p>Die über die Konsentierung der Darlehen auszufertigenden gerichtlichen Urkunden sind mit den
                    Verzeichnissen und technischen Gutachten über den Umfang der Restitutionen und
                    Meliorationen in beglaubigter Abschrift von den Anwärtern der
                    Fideikommissbehörde zu überreichen, welcher innerhalb einer von ihr
                    festzusetzender Frist die wirkliche Herbeiführung der angeblichen Restitutionen
                    und Meliorationen von dem Fideikommissinhaber durch ein Abnahme-Attest der
                    beiden Anwärter nachgewiesen werden müssen. Wird dieses Attest nicht beschafft,
                    so kann die Fideikommissbehörde nach vorheriger Untersuchung die Anwärter
                    anweisen, auf die Herbeiführung der Restitutionen und Meliorationen in der
                    angeschlagenen Weise gegen den Fideikommissbesitzer zur Vermeidung der
                    Sequestration zu klagen und selbige demnächst einleiten lassen. </p>
            <p>Gibt der Gläubiger wegen der bestimmten Rückzahlungstermine Nachsicht, so geschieht dieses auf
                    seine Gefahr. Wenn der Fideikommissinhaber auf Restitutions-Darlehen jährlich
                    2.000 Rtlr. oder mehr außer den Zinsen zu amortisieren hat, so soll er während
                    dieser Abschlagszahlung von den Einzahlungen zum Fideikommissfonds befreit sein.
                    Auch kann er für den Fall, dass die auf dem Fideikommiss gegenwärtig bestandenen
                    Substanzschulden gedeckt sind, diese Darlehen zunächst aus dem anzusammelnden
                    Fideikommissfonds von 30.000 Rtlr. beanspruchen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 35</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Form, in welcher die Anwärter ihre Erklärungen abzugeben
                        haben</hi>
            </p>
                <p>Alle von den beiden Anwärtern abzugebenden Erklärungen und Genehmigungen müssen,
                    um Effekt zu haben, in einer öffentlichen Urkunde gefasst sein, die in jedem
                    Falle der Fideikommissbehörde in beglaubigter Abschrift von ihnen oder dem
                    Fideikommissbesitzer überreicht werden muss, da dieselbe alle diese Geschäfte
                    nach ihrer formellen Richtigkeit, und wenn sie es für notwendig hält ihrer
                    materiellen Angemessenheit, zu prüfen hat.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 36</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Prozesse</hi>
            </p>
                <p>Bei Prozessen, welche die Substanz betreffen, bewendet es bei den gesetzlichen
                    Bestimmungen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 37</hi>
            </p>
                <p>Im Falle ein Minorenner zum Besitzer des Fideikommisses gelangt, so soll es bei
                    den in der Vormundschaftsanordnung enthaltenen gesetzlichen Bestimmungen sein
                    Bewenden haben. Wird die Vormundschaft über den miniorennen Fideikommisserben
                    bei einem außerhalb der Provinz Ostpreußen belegenen Gerichte geführt, so soll
                    dem Fideikommissbesitzer ein besonderer Vormund in dieser Provinz in betreff des
                    Fideikommisses bestellt werden. </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 38</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">In Ansehung des Stammbaums</hi>
            </p>
                <p>Jeder Fideikommissbesitzer ist verpflichtet, den Stammbaum seiner Familie
                    vollständig und mit den nötigen Beweisen über die Todes- und Geburtsfälle belegt
                    zu erhalten, insoweit als die Familienmitglieder durch Männer von meinem Herrn
                    Vater oder einem Fideikommissbesitzer abstammen. </p>
            <p>Außer den Kosten der Legitimation der beiden nächsten Anwärter muss jedes andere Familienglied
                    die Kosten seiner Legitimation für den Stammbaum selbst tragen, auch ist jedes
                    Mitglied, auch solche, die nur vermittels der Abstammung durch Weiber zu der
                    berechtigten Familie gehören, berechtigt, seine Anrechte auf das Fideikommiss im
                    Hypothekenbuch vermerken zu lassen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt VI</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Übernahme des Fideikommisses und Auseinandersetzung mit den
                        Allodialerben</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 39</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Übernahme</hi>
            </p>
                <p>Mit dem Absterben des Fideikommissbesitzes gelangt das Fideikommiss unmittelbar
                    in den Besitz und die Verwaltung seines Nachfolgers, der die Verwaltung dessen
                    für sich und die Allodialerben bis zum Schluss des Jahres zu übernehmen, über
                    die Revenuen des letzten Wirtschaftsjahres den Allodialerben innerhalb
                    Jahresfrist Rechnung zu legen und dabei alle diejenigen Anforderungen
                    aufzustellen hat, welche er gegen den Allodialnachlass nach dem Inhalt dieser
                    Urkunde aufzustellen berechtigt ist und beabsichtigt.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 40</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Auseinandersetzung mit den Allodialerben</hi>
            </p>
                <p>Bei der Auseinandersetzung mit den Allodialerben werden die Revenuen des letzten
                    Wirtschaftsjahres, das vom 1. Juli bis 30. Juni läuft, pro rata temporis geteilt
                    und müssen bei Berechnung derselben alle vorhandenen Früchte und Vorräte an
                    Gutserzeugnissen, sofern sie zur Wirtschaft erforderlich, als unverkäuflich von
                    der Einnahme abgesetzt werden und von dem vorhandenen lebenden
                    Verkaufsinventarium nicht mehr, als im Betrieb der Viehzucht liegt, zur Einnahme
                    gebracht werden, was alles eventuell durch sachverständige Gutachter
                    festgestellt werden muss.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 41</hi>
            </p>
                <p>Besonders ist bei der Auseinandersetzung darauf Bedacht zu nehmen, dass die von
                    dem Besitzvorgänger vereinnahmten Pachtkautionen dem Nachfolger ausgehändigt
                    werden, während andererseits den Allodialerben die ihnen zu erstattenden
                    Meliorationen zugute zu rechnen sind. Nicht minder sind die Rückstände der
                    Zahlungen, welche dem Fideikommissbesitzer nach dieser Urkunde obliegen, sowie
                    etwaige Defekte an dem unbeweglichen und beweglichen Beilass dem
                    Allodialnachlass in Rechnung zu stellen und der Goldwert etwaiger Beilassdefekte
                    durch Sachverständige zu ermitteln.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 42</hi>
            </p>
                <p>Der über diese Auseinandersetzung zwischen dem Fideikommissbesitzer und den
                    Allodialerben abzuschließende Auseinandersetzungsrezess ist der
                    Fideikommissbehörde zu überreichen und hat die Folge, dass nunmehr der
                    Übernehmer für alle diejenigen Defekte  mit seinem Allodialvermögen haftet, die
                    er in dem Rezess nicht liquidiert und geltend gemacht hat oder später von dem
                    Allodialerben beizutreiben unterlässt. </p>
            <p>Wird dieser Rezess nicht eingereicht
                    oder abgeschlossen, so haftet der Übernehmer seinem Nachfolger für alle
                    demnächst sich herausstellenden Defekte mit seinem Allodialvermögen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt VII</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Austattungen der Witwen, Töchter, nachgeborenen Söhne des
                        Fideikommissinhabers</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 43</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Witwen</hi>
            </p>
                <p>Jede Witwe des Fideikommissinhabers erhält aus den Fideikommissrevenuen eine
                    jährliche Sustentation von 1.000 Talern vierteljährlich vorausgezahlt. Ist mehr
                    als eine Witwe vorhanden, so erhalten die späteren nur 500 Rtlr. jährlich in
                    gleicher Weise. Auch hat die Witwe des letzten Besitzers das Recht, während der
                    Minorität des Nachfolgers mit den bei ihr lebenden minorennen Kindern den Genuss
                    eines vollständig freien standesgemäßen Unterhalts auf den Fideikommissgütern zu
                    verlangen, welchenfalls sie dann aber nur die Hälfte der ihr ausgesetzten baren
                    Revenuen beanspruchen kann. Dieses Recht kann die Witwe des Vorbesitzers jedoch
                    nur dann prätendieren, wenn sich die Mutter des minorennen Fideikommissbesitzers
                    nicht auf den Gütern befindet. </p>
            <p>Die Witwe erhält ihre Wohnung in dem Schloss zu <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß
                        Steinort</placeName> selbst, in dem jedoch auch der minorenne
                    Fideikommissbesitzer Aufnahme finden muss.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 44</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Töchter und Söhne</hi>
            </p>
                <p>Jede unvermögende Tochter erhält aus den Fideikommiss-Revenuen eine jährliche
                    Unterstützung von höchsten 200 Rtlr., jeder unvermögende Sohn eine jährliche
                    Unterstützung von höchstens 300 Rtlr. vierteljährlich pränumerando gezahlt. </p>
            <p>Für unvermögend wird eine Tochter angesehen, die nicht durch Kapitalzinsen
                    oder rechtlich ihr zustehende Renten, zum Beispiel Pensionen, mindestens 300
                    Rtlr. jährliches Einkommen bezieht, ebenso jeder Sohn des verstorbenen
                    Fideikommissbesitzers, der nicht ein jährliches Einkommen von 500 Rtlr. durch
                    Kapitalzinsen, Renten oder festes Gehalt bezieht. </p>
            <p>Die Renten von 200 Rtlr.
                    und 300 Rtlr. an Töchter und Söhne ermäßigen sich um den Betrag, den diese
                    Personen aus den genannten anderen Quellen oder sonst als jährlich feste
                    Einnahme beziehen, so dass der Fideikommissbesitzer nur immer so viel zuzulegen
                    hat, dass die genannten Berechtigten ein jährliches Einkommen von 300 Rtlr.
                    resp. 500 Rtlr. wirklich beziehen. </p>
            <p>Die Renten erlöschen bei Töchtern und Söhnen durch ihre Verheiratung, nicht minder aber auch
                    dann, wenn die Töchter und Söhne eine jährliche sichere und dauernde Einnahme
                    von 300 Rtlr. resp. 500 Rtlr. einmal erhalten haben. Der ganze oder teilweise
                    Verlust dieses Einkommens verpflichtet demnächst den Fideikommissherrn nicht
                    mehr zu ferneren Unterstützungen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 45</hi>
            </p>
                <p>Geschiedene Ehefrauen erlangen durch diese Urkunde überall keine höheren Rechte
                    als ihnen sonst gesetzlich zustehen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 46</hi>
            </p>
                <p>Jedem Fideikommissinhaber müssen mindestens 2.000 Taler reine Revenuen aus dem
                    Fideikommisse zur eigenen Verwendung frei bleiben, und sind diejenigen, welche
                    aus dem Fideikommiss Unterstützungen zu erhalten haben verpflichtet, wenn dem
                    Fideikommissherrn diese Rente nicht übrig bleibt, sich verhältnismäßig die ihnen
                    konstituierten Unterstützungssummen insoweit kürzen zu lassen, dass sich die
                    legierte Revenue von 2.000 Rtlr. für den Fideikommissinhaber erübrigt. Eben
                    dieselbe Kürzung trifft in dem gedachten Falle auch die nach Artikel 15 zu
                    zahlenden Vergütungen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Abschnitt VIII</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Schlussbestimmungen</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 47</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Eintragung ins Hypothekenbuch</hi>
            </p>
                <p>Die Eintragung des von mir gestifteten Fideikommisses in die Hypothekenbücher der
                    demselben einverleibten Grundstücke wird hierdurch ausdrücklich bewilligt und
                    beantragt.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 48</hi>
            </p>
                <p>Da es mein entschiedener Wille ist, nicht bloß das Fideikommiss, sondern auch die
                    Ehre und das Ansehen der Familie zu erhalten, so lege ich jedem
                    Fideikommissbesitzer eine gewisse diskretionäre Gewalt über seine Deszendenz
                    bei, vermöge derer er befugt sein soll, diejenigen von seinen Deszendenten,
                    durch welche mein angegebener Wille ernstlich gefährdet erscheint, von der
                    Sukzession auszuschließen. Ich bin überzeugt, dass kein Fideikommissbesitzer
                    ohne dringende Veranlassung von diesem Recht Gebrauch machen wird, wünsche aber,
                    dass von den durch Geburt zur Sukzession Berufenen das Nachfolgerecht nicht als
                    ein vollkommen unbedingtes, sondern als ein solches betrachtet wird, welches
                    ihnen von ihren Deszendenten entzogen werden kann, wenn sie durch selbst
                    verschuldete geistige oder körperliche Verkommenheit, skandalösen, die
                    Standesehre verletzenden Lebenswandel oder unpassende, gegen den Willen des
                    Fideikommissbesitzers geschlossene Heirat die Erhaltung des Fideikommisses oder
                    das Ansehen der Familie gefährden. </p>
            <p>Die Ausschließung erfolgt auf
                    Provokation des betreffenden Fideikommissbesitzers durch schiedsrichterlichen
                    Ausspruch ohne Zulassung des Rechtsweges. </p>
            <p>Der Provokant und der Provokat erwählen jeder einen Schiedsrichter. Ist der Provokat minoren und
                    nicht schon bevormundet, so soll ihm von der zuständigen Vormundschaftsbehörde
                    ein Kurator bestellt werden, der den Schiedsrichter wählt. Wird die Wahl von dem
                    Provokaten oder dessen Vormund länger als drei Monate nach der ihm durch die
                    Fideikommissbehörde zugegangenen Aufforderung verzögert oder verweigert, so
                    ernennt die Fideikommissaufsichtsbehörde den zweiten Schiedsrichter. </p>
            <p>Können sich die beiden Schiedsrichter über den Spruch nicht vereinigen, so tritt der jedesmalige
                    Kanzler des Königreichs Preußen oder, wenn diese Charge unbesetzt oder
                    aufgehoben sein sollte, der erste Präsident des höchsten Gerichtshofes zu
                    Königsberg in Preußen als Obmann ein. Verweigert derselbe seinen Ausspruch, so
                    ernennt die Fideikommissaufsichtsbehörde den Obmann. Den Ausschuss dieses
                    Schiedsgerichts müssen beide Teile ohne Widerrede gelten lassen und behält es
                    dabei lediglich sein Bewenden, es sei denn, dass der Fideikommissbesitzer durch
                    neue Gründe zu einer neuen Provokation bewogen wird. </p>
            <p>Die Ausschließung erstreckt sich auch auf die Deszendenz des in dieser Art Ausgeschlossenen. Der
                    Fideikommissbesitzer kann jedoch derselben die Erbfolge vorbehalten, was jedoch
                    alsdann ausdrücklich in dem Schiedsrichterspruch bemerkt werden muss. Geschieht
                    dies, so erhält der Ausgeschlossene eine Rente von Eintauend Talern jährlich von
                    dem Zeitpunkte ab, wo ihm das Fideikommiss angefallen wäre; geschieht dies aber
                    nicht, so hat er nur das Recht, eine Abfindung von Fünfhundert Talern jährlich
                    von diesem Zeitpunkte ab zu fordern. </p>
            <p>Diese Abfindung wird vierteljährlich zum Voraus berichtigt. </p>
            <p>Der Spruch der Schiedsrichter muss zum gerichtlichen Protokoll erklärt und die Ausfertigung zu
                    den Fideikommissakten von dem Fideikommissinhaber selbst in Person
                    protokollarisch übergeben werden, wenn er rechtlichen Effekt haben soll. </p>
            <p>Übrigens kann derjenige Fideikommissinhaber, welcher die Ausschließung veranlasst hat, dieselbe
                    auch wieder zurücknehmen, was ebenfalls in gerichtlicher Form geschehen muss,
                    aber sofort durch seine alleinige Erklärung Geltung erhält ohne dass die
                    Einreichung der Urkunde an die Fideikommissbehörde hinzukommen darf.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 49</hi>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Vorbehalte des Fideikommiss-Stifters</hi>
            </p>
                <p>Als Stifter und erster Besitzer des Fideikommisses schließe ich für meine
                    Lebenszeit die den nächsten beiden Anwärtern in dieser Urkunde erteilten
                    Befugnisse hierdurch aus, so dass in allen Fällen, in denen ihre Mitwirkung oder
                    Genehmigung sonst einzutreten haben würde, zu meinen Dispositionen nur allein
                    die Genehmigung der Fideikommissbehörde genügen soll. Insbesondere behalte ich
                    mir bis zu meinem Tod das Recht zur Verpachtung der Güter und Empfangnahme der
                    von den Pächtern zu bestellenden Kautionen und das Recht zum Umtausch von
                    Gutsparzellen gegen andere sowie die Erhebung der für Rentenablösungen und
                    Expropriationen bewilligten Entschädigungsgelder und die freie Disposition über
                    selbige vor. </p>
            <p>Ferner behalte ich mir bis zu meinem Tod das Recht vor, etwaige Zweifel dieser Urkunde in dem
                    Text der gegenwärtigen Bestimmungen durch Interpretation zu beseitigen,
                    vorhandene Lücken der Fideikommissurkunde nach den in derselben ausgesprochenen
                    Grundsätzen zu ergänzen, imgleichen die Bestimmungen über den beweglichen
                    Beilass für den ersten sowie für die ferneren Sukzessionsfälle zu ändern, die
                    Abfindungen meiner Witwe und Töchter und sonstige Änderungen dieser Urkunden
                    anzuordnen, und sollen alle derartigen von mir getroffenen Verfügungen zu ihrer
                    Gültigkeit nur der Genehmigung der Fideikommissaufsichtsbehörde bedürfen, welche
                    nur in dem Falle versagt werden darf, wenn meinen Dispositionen klare
                    gesetzliche Vorschriften entgegenstehen. </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Artikel 50</hi>
            </p>
                <p>Von meinen Nachfolgern im Besitz dieses Fideikommisses erwarte und verlange ich,
                    dass sie nächst der Furcht Gottes und der Treue gegen den Landesherrn es als die
                    höchste Aufgabe ihres Lebens und Wirkens erkennen, den Zweck dieser Stiftung,
                    wie er in den Eingangsworten dargelegt ist, zu erfüllen. </p>
            <p>Ich halte es auch für angemessen, jeden Fideikommissbesitzer an die heilige Pflicht zu erinnern,
                    für die Zukunft seiner nicht zur Erbfolge in das Fideikommiss gelangenden
                    Deszendenz von seinem Besitzantritt oder spätestens von seiner Verheiratung an
                    durch Güterankauf oder <seg type="comment">
                  <orig>Einkauf in eine
                            Lebensversicherungsgesellschaft</orig>
                  <note xml:id="nts3_jlb_ycb">APO,
                            Bestand 382 FA Lehndorff,Nr. 573 und 574: Geschäftsverkehr von
                            Generalagenturen der Lebens- und Feuerversicherungsgesellschaften und
                            deren Agenten mit den Versicherten, 1863-1897. </note>
               </seg>oder sonst
                    zweckmäßige Weise, besser als in dieser Stiftung hat geschehen können, zu
                    sorgen. Ich zweifle nicht, dass jeder von meinen Nachfolgern im Besitz in dieser
                    seiner Stellung als Haupt einer ehrenwerten alten Familie das ganze Gewicht der
                    Verpflichtung zu untadelhaftem Wandel und ehrenwerten adeligen Gesinnungen
                    erkennen wird. Damit aber auch jedes Glied dieser Familie in ihm nicht nur ihr
                    geachtetes Haupt, sondern auch einen festen Halt und Stütze finde, sei es dem
                    Fideikommissherrn stets eine werte Pflicht, so viel es in seinen Kräften steht
                    die äußere Lebensstellung der Familie und der einzelnen Familienglieder
                    befestigen zu helfen, und um dazu imstande zu sein, von Luxus und Verschwendung
                    fern, die ihm ererbten Güter recht zu halten, zu pflegen und zu heben. Die
                    Frucht solchen Strebens wird zugleich mit Gottes Hilfe eine unabhängige,
                    sorgenfreie Stellung und mancherlei Lebenserfahrung sein, und welcher von meinen
                    Fideikommissnachfolgern diese erworben hat, der wird, so vertraue ich, nicht
                    lässig sein, dieselbe durch eifrige Vertretung gemeinnütziger Interessen und
                    öffentlicher Angelegenheiten in den Dienst des Vaterlandes zu stellen. </p>
                <p>So wolle denn der allmächtige Gotte dieses Fideikommiss und die Familie, zu deren
                    Gunsten es gestiftet ist, in seinen heiligen und gnädigen Schutz nehmen.</p>
                <p>Gerichtlich vollzogen</p>
                <p>Berlin, den 5. Februar 1870</p>
                <p>
               <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard Heinrich Friedrich Wilhelm August
                        Graf von Lehndorff</persName>, Königlicher Legationsrat zur Disposition,
                    Mitglied des Herrenhauses</p>
                <p>
               <persName key="ed_nml_dw2_cy">Ahasverus Heinrich August Otto Magnus Ferdinand
                        Graf von Lehndorff</persName>, Oberstleutnant und Flügeladjutant Seiner
                    Majestät des Königs</p>
                <p>
               <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg Herrmann Albrecht Graf von
                        Lehndorff</persName>, Königlicher Landstallmeister</p>
                <p>a. u. s.</p>
                <p>
               <unclear reason="illegible" cert="low">Zentrzyzki </unclear>Kosubek</p>
                <p>Assessor                                 Pfr.</p>
                <p>Verhandelt Berlin, den 5. Februar 18170</p>
                <p>Infolge der Requisition des Königlichen <orgName key="ed_zsz_nj5_c2b">Appellationsgerichts zu Insterburg</orgName> vom 27. v. M. in Sachen
                    betreffend die Graf Lehndorffsche Familienfideikommiss-Stiftung Steinort
                    erschienen vorgeladen:<list>
                        <item>1) der Königliche Legationsrat und Mitglied des Herrenhauses Herr
                                <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard Heinrich Friedrich
                                Wilhelm August Graf von Lehndorff</persName>,</item>
                        <item>2) der Königliche Oberstleutnant und Flügeladjutant Seiner Majestät
                            des Königs Herr <persName key="ed_nml_dw2_cy">Ahasverus Heinrich August
                                Otto Magnus Ferdinand Graf von Lehndorff</persName>,</item>
                        <item>3) der Königliche Landstallmeister Herr <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg Herrmann Albrecht Graf von Lehndorff</persName>.</item>
                    </list>Comparenten sind sämtlich dispositionsfähig und persönlich bekannt. </p>
            <p>Herr Comparent ad 1 erklärte: </p>
            <p>Der Entwurf betreffend die Urkunde des Gräflich Lehndorffschen Familienfideikommiss Steinort
                    Blatt 125 bis 142 ist mir soeben vorgelesen worden. </p>
            <p>Ich mache den Inhalt dieser Urkunde zum Gegenstand meiner gegenwärtigen Erklärung und will jene
                    Urkunde hiermit ihrem ganzen Wortlaut nach an dieser Stelle zum gerichtlichen
                    Protokoll gegeben haben. </p>
            <p>Als Nachtrag zur vorgelesenen Fideikommiss-Urkunde erkläre ich noch
                    Folgendes: <list>
                        <item>1. Zu Artikel VII. <lb/>Zur Deszendenz meines verstorbenen Herrn
                            Vaters gehören ferner vom heutigen Tage:</item>
                        <item>
                            <list>
                                <item>I. meine Kinder:</item>
                                <item>
                                    <list>
                                        <item>a. <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl Meinhard
                                                Friedrich Heinrich Max Georg</persName>, geboren 7.
                                            August 1860,</item>
                                        <item>b.<persName key="ed_vhr_wjh_cy"> Anna Pauline
                                                Agnes,</persName> geboren 26. Juli 1853,</item>
                                        <item>c. <persName key="ed_ggg_cbm_2y">Agnes Wanda Pauline
                                                Adelheid Therese Amalie</persName>, geboren 20.
                                            Dezember 1863,</item>
                                    </list>
                                </item>
                                <item>II. die Kinder meines Bruders <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg Herrmann Albrecht</persName>:</item>
                                <item>
                                    <list>
                                        <item>a. <persName key="ed_z3m_cbt_2y">Siegfried Heinrich
                                                Karl</persName>, geboren 11. April 1869,</item>
                                        <item>b. <persName key="ed_u4w_m1t_2y">Nancy Magdalena
                                                Julia</persName>, geboren 25. Juli 1858,</item>
                                        <item>c. <persName key="ed_nsh_r1t_2y">Emmy Anna
                                                Amalie</persName>, geboren 31. März 1861,</item>
                                    </list>
                                </item>
                                <item>III. die Kinder meiner Schwester <persName key="ed_mrr_p22_b2b">Pauline, verehelichte Gräfin
                                        Dönhoff-Friedrichstein</persName>:</item>
                                <item>
                                    <list>
                                        <item>a. <persName key="ed_gmh_w2s_d2b">August
                                                Carl</persName>, geboren 26. Januar 1845,</item>
                                        <item>b. <persName key="ed_g1t_3wt_22b">Carl
                                                Ludwig</persName>, geboren 26. Januar 1845,</item>
                                        <item>c. <persName key="ed_gwr_4wt_22b">Friedrich
                                                Heinrich</persName>, geboren 4. Januar 1850,</item>
                                    </list>
                                </item>
                                <item>IV. die Kinder meiner Schwester <persName key="ed_f5w_2fm_2y">Magdalena, verehelichte Gräfin
                                    Borcke-Stargard</persName>:</item>
                                <item>
                                    <list>
                                        <item>a. <persName key="ed_gdt_5wt_22b">Henning Adrian
                                                Eugen</persName>, geboren 18. August 1864,</item>
                                        <item>b. <persName key="ed_wfb_2xt_22b">Carl Matthias
                                                Bernhard</persName>, geboren 31. Oktober
                                            1861,</item>
                                        <item>c. <persName key="ed_rkl_fxt_22b">Ulrich
                                                Henry</persName>, geboren im Januar 1870.</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>2. Zu Artikel 13, 14 und 15 bestimme ich abändernd: dass Rasende und
                            Wahnsinnige, wenn sie nach bereits angetretenem Besitz des
                            Fideikommisses ausgeschlossen worden sind und ihre auf gesetzlichem Wege
                            nachgewiesene Heilung innerhalb zweier Jahre nach dem Verluste des
                            Fideikommisses eintritt, den Besetz desselben wieder erlangen
                            sollen.</item>
                        <item>3. Zu Artikel 28 bestimme ich: dass das Alinea 3, welches beginnt:
                            „die Anwärter sind auch befugt‟ und welches schließt: „zum Nachteil des
                            Fideikommisses bezwecken‟, gestrichen werden soll.</item>
                    </list>
            </p>
                <p>Es erklärten sodann ferner die Herren Comparenten ad 2 und 3: </p>
            <p>Wir sind mit dem Inhalt der uns vorgelesenen Urkunde überall einverstanden sowie auch mit den
                    heutigen Erklärungen des Comparenten ad 1. </p>
            <p>Wir genehmigen die Umwandlung der darin genannten Lehne und Allodien in ein beständiges
                    Familien-Fideikommiss für uns und unsere Linien laut Gesetz vom 23. März 1857
                    sowie auch für die ganze sukzessionsberechtigte Deszendenz unseres Herrn
                    Vaters.</p>
                <p>Die Herren Comparenten haben hierauf die Urkunde durch eigenhändige
                    Namens-Unterschrift vollzogen. </p>
            <p>w. g. u.</p>
                <p>Meinhard Heinrich Friedrich Wilhelm August Graf Lehndorff </p>
            <p>Ahasverus Heinrich
                    August Otto Magnus Ferdinand Graf Lehndorff </p>
            <p>Georg Herrmann Albrecht Graf
                    von Lehndorff</p>
                <p>Es wird noch registriert, dass der Herr Comparant ad 1 am Schluss des Artikels
                    VII bei dem Namen Magdalena zugesetzt hat „verehelichte Gräfin Borcke‟.</p>
                <p>g. w. v.</p>
                <p>gez. <unclear reason="illegible" cert="low">Zentzytzki</unclear> Kosubek </p>
            <p>Assessor
                    qua Pfr.</p>
                <p>Urkunden sind beweisender Form mit dem Bemerken aufgesetzt, dass diese
                    Verhandlung vor dem <orgName key="ed_pj4_1tp_tcb">Königlichen Stadtgericht zu
                        Berlin</orgName> auf Requisition des unterzeichneten Gerichts stattgefunden
                    hat. </p>
            <p>Insterburg, den 6. September 1870 </p>
            <p>(L. L.)
                    </p>
            <p>
               <orgName key="ed_zsz_nj5_c2b">Königliches Apellationsgericht</orgName>
                </p>
            <p>gez. Morgenbesser</p>
                <p>Von dem unterzeichneten Königlichen Apellationsgericht als der zuständigen
                    Fideikommissbehörde wird die zur vorstehenden Verhandlung vom 5. Februar d. Js.
                    gerichtlich verlautbarte, dieser Verhandlung vorgeheftete Urkunde der Stiftung
                    des Gräflich Lehndorffschen Familien-Fideikommisses Steinort mit den in der
                    vorbezeichneten Verhandlung enthaltenen Abänderungen und Ergänzungen unter
                    Vorbehalt der Allerhöchsten Genehmigung Seiner Majestät des Königs hierdurch
                    bestätigt. </p>
            <p>Urkundlich und in beweisender Form ausgefertigt </p>
            <p>Insterburg, den 6. September 1870 </p>
            <p>(L. L.) </p>
            <p>Königliches
                    Apellationsgericht </p>
            <p>gez. Morgenbesser</p>
                <p>Wir Wilhelm von Gottes Gnaden König von Preußen, Markgraf zu Brandenburg,
                    souverainer und oberster Herzog von Schlesien wie auch der Grafschaft Glatz,
                    Großherzog vom Niederrhein und von Posen, Herzog zu Sachsen, Engern und
                    Westphalen, in Geldern, zu Magdeburg, Cleve, Jülich, Berg, Stettin, Pommern, der
                    Cassuben und Wenden, zu Mecklenburg und Crossen, Burggraf zu Nürnberg, Landgraf
                    zu Thüringen, Markgraf der Ober- und Nieder-Lausitz, Prinz von Oranien,
                    Neuenburg und Valandis, Fürst zu Rügen, Paderborn, Halberstadt, Münster, Minden,
                    Cammin, Wenden, Schwerin, Ratzeburg, Mörs, Eichsfeld und Erfurt, Graf zu
                    Hohenzollern, gefürsteter Graf zu Henneberg, Graf zu Ruppin, der Mark zu
                    Ravensburg, Hohenstein, Tecklenburg, Schwerin, Lingen, Sigmaringen und Veringen,
                    Pyrmont, Bütow, zu Haigerloch und Warstein etc. etc.  </p>
            <p>urkunden und bekennen hiedurch, dass Wir auf Ansuchen des Legationsrates und Mitgliedes des
                    Herrenhauses, Grafen <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard Heinrich
                        Friedrich Wilhelm August von Lehndorff</persName>, zu dem aus seinen in
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> belegenen Lehngütern
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß</placeName>- und <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein-Steinort</placeName> nebst Zubehör, <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>, <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> nebst mehrerer Allododialgrundstücke errichteten,
                    unterm 5. Februar 1870 verlautbarten und von dem <orgName key="ed_zsz_nj5_c2b">Apellationsgerichte zu Insterburg</orgName> als dem zugehörigen
                    Fideikommissgericht unterm 6. September 1870 bestätigten Gräflich von
                    Lehndorffschen Familienfideikommiss Unsere landesherrliche Genehmigung in
                    Gemäßheit des § 56 Titel 4 Teil II Allgemeinen Landrechts zu erteilen geruht
                    haben. </p>
            <p>Wir genehmigen und bestätigen die gedachte Fideikommiss-Stiftung hierdurch vorbehaltlich Unserer
                    und der Rechte jedes Dritten und haben zu dessen Beurkundung die gegenwärtige
                    landesherrliche Genehmigungs-Urkunde Höchsteigenhändig vollzogen und Unser
                    Königliches Insiegel beifügen lassen.</p>
                <p>Gegeben im Hauptquartier </p>
            <p>
               <placeName key="ed_pvh_k2d_gy">Versailles</placeName>, den 26. Oktober 18170 </p>
            <p>(L. L.) (gez.) <persName key="ed_lwx_y32_cy">Wilhelm</persName>
                </p>
            <p> (gez.) A. Leonhardt </p>
                <p>Allerhöchste Genehmigung </p>
            <p>des von dem Legationsrat und Mitglied des Herrenhauses, Grafen Carl Meinhard Heinrich Friedrich
                    Wilhelm August von Lehndorff errichteten Gräflich von Lehndorffschen
                    Familienfideikommisses Steinort</p>
                <p>Urkundlich und in beweisender Form ausgefertigt. </p>
            <p>Insterburg, den 18. April
                    1871 </p>
            <p>(L. L.) </p>
            <p>Königliches Apellationsgericht </p>
            <p>Unterschrift</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
