<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_f35_phj_hdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Paula von Bülow an Anna Gräfin von Lehndorff. Schwerin, 14. April
                    1871</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_f35_phj_hdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 486, Bl. 5-6v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_fwq_yp5_22b">Bülow, P. von, geb. von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_g2l_jp5_22b">Schwerin</placeName>
                    <date when="1871-04-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Ob Fräulein <persName key="ed_az3_2q5_22b">Thiele</persName> Musiklehrerin
                    war, geht daraus nicht hervor. - Zur selben Zeit, am 12. April 1871, empfahl
                        <persName key="ed_qqj_fq5_22b">Eleonore Gräfin von Reuss</persName>, die
                    Anna Lehndorff <quote>seit einem hübschen <placeName key="ed_hvr_jq5_22b">Heringsdorfer</placeName> Aufenthalt</quote> kannte, eine
                    Musiklehrerin, die 32-jährige evangelische <persName key="ed_m2p_tq5_22b">Marie
                        Schlüter</persName> aus Berlin, die im vergangenen Sommer bei ihrer Tochter
                    sehr erfolgreich war, bei der zweiten sei <quote>musikalisch Hopfen und Malz
                        verloren</quote>. Sie sei eine Schülerin von <persName key="ed_jqk_24p_c3b">Hans von Bülow</persName>, habe gute Referenzen, gehe gern <quote>im Sommer
                        aufs Land</quote> und <quote>bewege sich gern in vornehmen Kreisen</quote>,
                    vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 496, Bl. 23-24v. - Seraphine <persName key="ed_amq_mgd_py">Kleinhans</persName> suchte dagegen später in <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName> für Annas Tochter <persName key="ed_ggg_cbm_2y">Agnes</persName> nach einer musikalischen
                    Französisch-Lehrerin, war aber erfolglos, da viele Kandidatinnen lieber in
                        <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> unterrichteten, wo sie
                    120 Pfund und mehr verdienen konnten, ebd., Nr. 521, Bl. 35-36v (19. Oktober
                    1879). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/486/str/1/1/10#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Schwerin, den 14. April 71</dateline>
					          <salute>Verehrte Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Ich beeile mich, Ihren Brief sofort zu beantworten, um Ihnen recht dringend abzuraten, dieses
                    Frl. <persName key="ed_az3_2q5_22b">Thiele</persName> zu engagieren. Sie ist
                    zwar ein sehr gewinnendes Wesen, ist äußerst praktisch und ordnungsliebend, das
                    ist aber auch alles, was ich rühmen kann. Sie ist ein ganz unehrlicher
                    Charakter, hat mir Unwahrheiten gesagt, wo ihr solche passten, und sie ist
                    keineswegs, was ich eine christliche Person nenne. Sie ist maßlos heftig, wird
                    einzig von ihren Launen geleitet, hat meine Kinder körperlich gestraft und an
                    den Ohren gezogen, sobald mich der Dienst aus dem Haus rief. Selbstlos und
                    liebevoll ist sie keineswegs, ihre einzige Lektüre Romane.</p>
                <p>Ich beklage sehr, dass ich mich in den ersten Monaten von ihr täuschen ließ; sie
                    kam Mitte Sommer 70 und Neujahr 71 wurde mir klar, was ich an ihr habe und brach
                    das Verhältnis ab. Trotz vieler Vorstellungen beharrte sie auf ihrem Weg,
                    isolierte sich und meine Kinder mehr und mehr von mir, kehrte sich an keine
                    meiner Einrichtungen und Wünsche, und wie ich nachträglich von den Kindern
                    hörte, erlaubte sie sich allerlei Tadel dagegen auszusprechen. Sie sollte bis
                    Mai bleiben, allein es fielen so fatale Dinge vor Ende März, dass ich sie am 1.
                    April entließ. Es tut mir leid, dass ich Ihnen, liebe Gräfin, nichts besseres
                    berichten kann und Sie nun von neuem suchen müssen. Gouvernanten - diese fatale
                    Notwendigkeit - sind rasend schwer zu finden, und sind auch die besten zumeist
                    unbequem im Haus, insofern ein fremdes Element immer mit in Kauf zu nehmen ist.
                    Ich freue mich schon jetzt auf die Zeit, wo auch meine Älteste keine mehr
                    braucht. </p>
                <p>Es freut mich sehr, meine liebe Gräfin, dass Sie noch eine Erinnerung an mich
                    bewahrt haben, und stehen Sie mir noch lebhaft vor Augen, obgleich es recht
                    lange her ist, dass wir uns gesehen haben. - Leben Sie recht wohl und gestatten
                    Sie mir, mich Ihnen angelegentlich herzlichst zu empfehlen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ihre ganz ergebene </salute>
					          <signed>P. v. Bülow <lb/>geb. Gräfin Linden</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
