<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cvn_hwd_gy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louise de Gonzague an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Amiens, nach dem 18.
                    März 1871</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cvn_hwd_gy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 27, Bl. 4-5v</idno>
                    </msIdentifier>
                     
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_shp_pwd_gy">Gonzague, Louise (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pnr_xrg_hy">Amiens</placeName>
                    <date from="1871-03-18" to="1871-03-20" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff, Carl Meinhard (Königsberg,
                        20.10.1826-Riola bei Bologna, 28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Euer Hochwohlgeboren <lb/>Geehrter Herr Präfekt.</salute>
                </opener>
                <p>Bevor ich die Antwort erhielt, worin Sie uns die Versicherung Ihres gnädigen
                    Wohlwollens geben, hatte ich schon dem lieben Papa die Befürchtungen meines
                    Herzens ausgesprochen über die Gefahr, worin unsere Gemeinde schwebte, da ihr
                    ein Lazarett bevorstand. Ich bat den guten Papa, Ihnen, geehrter Herr Graf,
                    einige Zeilen zu adressieren mit der Bitte, im Namen der Freundschaft der
                    Beschützer meiner geliebten Adoptivfamilie zu sein; ich bin ihr so viel Liebe
                    und Dankbarkeit schuldig. Wenn Ihnen demnach, Herr Präfekt, ein Brief von Eduard
                    zukommt, so ist dieses nicht der Erfolg eines neuen Schrittes, es wäre eine
                    unverzeihliche Undankbarkeit meinerseits nach dem Beweise so großer Güte und
                    Dienstfertigkeit, womit Sie uns beehren. Auch erlaube ich mir, Ihnen im Namen
                    unserer würdigen Mutter unsere innigste Dankbarkeit auszudrücken. Mein deutsches
                    Herz wird nie Ihre freundlichen Gesinnungen vergessen. </p>
            <p>Durch so große Güte aufgemuntert wage ich es, hochgeehrter Herr Graf, Ihnen im Interesse meiner
                    teuren Gemeinde eine Bitte auszusprechen, welche Sie gewiss gnädig gewähren
                    werden. Der Waffenstillstand gibt uns Hoffnung, unsere noch fehlenden Zöglinge
                    bald zu empfangen. Wäre es denn möglich, ohne die lieben preußischen Verwundeten
                    zu beeinträchtigen, uns die Betten zurückzugeben, welche wir in das Museum
                    geliehen haben; wir würden uns sonst in einer misslichen Lage befinden. </p>
            <p>Wir fügen hier die Liste bei,
                    worin alle Angebungen sich befinden. Die Betten sind in grünem Gusseisen und die
                    Springbetten in grünem Damast. Alles wurde mit Bezeichnungen versehen, sie
                    könnten jedoch durch das Hin- und Hertragen verloren sein. Jedenfalls aber wären
                    sie leicht erkennbar, da sie alle gleich sind. Es wäre uns jedoch unendlich
                    leid, wenn unsere neuen Landesgenossen dadurch leiden sollten.  </p>
            <p>Wenn Sie
                    mir wieder die Ehre Ihres gütigen Besuchs bereiten, wird es mich freuen, etwas
                    mehr von meinem lieben Bruder und von unserer Heimat zu sprechen.
                    </p>
            <p>Genehmigen Sie, Herr Präfekt, den Ausdruck der tiefen Hochachtung, welchen
                    unsere würdige Mutter Ihnen darbietet, und die Versicherung meiner steten
                    Dankbarkeit </p>
				        <closer>
					          <salute>Ihre ergebenste Dienerin</salute>
					          <signed>Sour Louise de Gonzague <lb/>Klarisse de la visitation Sainte Marie <lb/>Dieu doit
                        beni</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
