<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_qdc_lf4_my">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl von Wilmowski an Friedrich Mahsmann. Bad Gastein, 29. August
                    1871</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_qdc_lf4_my</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 320, Bl. 16-16v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_o5l_qw5_22b">Wilmowski, Karl von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_avy_p42_cy">Bad Gastein</placeName>
                    <date when="1871-08-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_l32_tf4_my">Mashmann, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Siehe in der Akte auch den von Adelheid von <persName key="ed_okx_gg4_my">Mühler</persName> am  28. Mai 1870 gezeichneten Überschlag für den Bau der
                    Kapelle. Auf der Habenseite standen Zuwendungen aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName> in Höhe von 12.769 Talern (v. Mühler, Laura <persName key="ed_ygc_jg4_my">Heye</persName>, <orgName key="ed_fz1_2w5_22b">Gustav-Adolf-Verein</orgName>, Zinseinnahmen aus dem Stiftungskapital, ein
                    Geschenk des <persName key="ed_lwx_y32_cy">Königs</persName>), die geplanten
                    Ausgaben (Baumeister, Bauausführung) beliefen sich auf 9.865 Taler. - Die Idee,
                    in Gastein ein evangelische Gotteshaus zu schaffen, hatten einige ständige
                    Kurgäste bereits 1867. Gräfin Lehndorff, Gattin des Generaladjutanten des
                    Kaisers, ermöglichte die Umsetzung, indem sie den ursprünglich zur Villa
                    Solitude gehörenden Baugrund unentgeltlich zur Verfügung stellte. Staatsminister
                    a. D. Mühler übernahm die Organisation eines Fonds. Laura Heye, Kaufmannstochter
                    aus Bremen, spendete 5.000 Taler und warb weitere Spenden von Privatpersonen und
                    Institutionen ein. <persName key="ed_nwb_ddc_jlb">Gustav Pröll</persName>,
                    Badearzt von Gastein, beteiligte sich als einziger Österreicher an der Stiftung;
                    mit seiner Frau, eine Niederländerin, hatte er die erste  evangelische Familie
                    in Gastein begründet. In Zusammenarbeit mit den Mühlers ebnete Heye den Weg zum
                    Kaiser, der das Patronat übernahm und der Kirche den Namen Christophoruskapelle
                    gab. Im April 1868 begann die erforderliche Sprengung der Felsen, am 19. Juli
                    fand die Grundsteinlegung durch Pastor Hävelke aus Danzig statt. Der Bau wurde
                    von den Baumeister Ceconi in Salzburg und Pescol in Schladming nach einem vom
                    Geheimen Oberbaurat Salzenberg in Berlin entworfenen Plan im neugotischen Stil
                    ausgeführt. Die Grundform der Kirche ist die eines griechischen Kreuzes. Der
                    Altar aus erzgebirgischem Serpentin stammt aus der Fabrik von Warmer in Berlin.
                    Die gemalten Fenster wurden im <orgName key="ed_c4p_mdc_jlb">Königlichen
                        Institut für Glasmalerei</orgName> in Berlin hergestellt. Die Orgel mit zwei
                    Manualen und 16 Registern baute die Firma Mauracher in Salzburg. Schlosser
                    Christ in Böckstein lieferte die Opferstöcke. Aufgrund des Krieges wurde an der
                    Kapelle sehr lange gebaut. Die feierliche Einweihung der <ref target="https://gastein-im-bild.info/fotogal/gyzbck1d.html">Christophoruskapelle</ref> vollzog der Berliner Garnisonpfarrer Emil
                    Frommel am 6. Juli 1872. Vgl. <ref target="https://gastein-im-bild.info/gekirchg.html">https://gastein-im-bild.info/gekirchg.html</ref> .</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/321/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Bad Gastein, 29. August 1871</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>Frau Adelheid von <persName key="ed_okx_gg4_my">Mühler</persName>, geborene
                    Goßler, aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und Fräulein Laura
                        <persName key="ed_ygc_jg4_my">Heye</persName> aus <placeName key="ed_e12_kg4_my">Bremen</placeName> haben Seiner <persName key="ed_lwx_y32_cy">Majestät</persName> dem Deutschen Kaiser und König von
                    Preußen mittels <seg type="comment">
                  <orig>Donations-Urkunde vom 23. d.
                            Mts.</orig>
                  <note xml:id="nf1b_rtl_3fb">Die Besitzrechte an der Kapelle
                            wurden zugusten Kaiser Wilhelms I. am Bezirksgericht in Hofgastein
                            eingetragen.</note>
               </seg> das von ihnen zu einer evangelischen <orgName key="ed_nty_1h4_my">Kapelle</orgName> bestimmte Gebäude als volles freies
                    Eigentum übertragen, welches sie auf dem ihnen von der Frau Gräfin Anna von
                        <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff</persName>, geborene Gräfin Hahn,
                    geschenkten Grundstücke hierselbst errichtet haben, und damit zugleich den
                    Wunsch verbunden, dass die Bewahrung der Schlüssel, die Beaufsichtigung der
                    Kapelle und ihres Inventars der <persName key="ed_s3g_5g4_my">Hausbeamtin</persName> der Frau Gräfin Lehndorff anvertraut, der letzteren
                    auch gewährt werde, die Parkanlagen und die Kapelle einzurichten und zu
                    unterhalten. Seine Majestät, mein Allergnädigster Herr, würde gern geneigt sein,
                    jener Bitte in der Voraussetzung zu entsprechen, dass die Frau Gräfin Lehndorff
                    ihr Einverständnis mit derselben erklären sollte, und haben mich beauftragt,
                    Euer Wohlgeboren als Bevollmächtigten der genannten Frau Gräfin hiervon zur
                    weiteren Veranlassung in Kenntnis zu setzen. Demgemäß erlaube ich mir, Euer
                    Wohlgeboren ganz ergebenst um diesfällige Mitteilung zu ersuchen, indem ich
                    zugleich die Erwartung mir gestatte, dass seine Majestät auf die Dauer
                    Allerhöchster Anwesenheit am hiesigen Orte selbst den Schlüssel zur Kapelle
                    bewahren wollen.</p>
				        <closer>
                    <salute>Der Geheime Kabinettsrat Seiner Majestät des deutschen Kaisers und
                        Königs von Preußen <lb/>v. Wilmowski</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
