<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_k2m_fcz_ny">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Agnes von Weiß an Anna Gräfin von Lehndorff. Insterburg, 17. September 1872 / Freienwalde, 27. Dezember 1874</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_k2m_fcz_ny</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 323, Bl. 12-13</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_erc_wyy_ny">Weiß, Agnes von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>
                    <placeName key="ed_kbf_hfz_ny">Freienwalde</placeName>
                    <date notBefore="1872-09-17" notAfter="1874-12-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Ob Agnes von Weiß auch Porträts nach Fotografien anfertigte, ist unsicher. Auf
                    jeden Fall ließen die Lehndorffs im Juni 1872 und nochmals im Juli 1873 diverse
                    Porträts aufnehmen, die ihnen <orgName key="ed_kl3_ldv_22b">Loescher &amp;
                        Petsch (Atelier für Fotografie, Berlin</orgName>, Leipziger Str. 132), am
                    18. Juli 1873 in Rechnung stellte, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff,
                    Nr. 262, Bl. 93. Diese wurden an verschiedene Personen verschickt, mit denen die
                    Familie in Kontakt stand vgl. u. a. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 483, Bl.
                    1-1v (26. Januar 1876).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/323/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Insterburg, 17. September 1872</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Frau Gräfin liebes Schreiben hat mich diesmal
                    doppelt erfreut, da dasselbe eine Anfrage wegen Kopieren eines Bildes enthält,
                    welche ich nun hiermit beantworte, dass es mir ein großes Vergnügen gewähren
                    wird, Ihrem Wusch nachzukommen;
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><note type="editorial"><?oxy_custom_end?>sie habe eine neue Wohnung mit mehr Licht
                        und Räumen bezogen und sie solle ihr das Bild möglichst bald senden, damit
                        sie in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> das nötige
                        Material besorgen könne.
                    </note>
               <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
            </p>
                <p><?oxy_custom_end?>
                    <note type="editorial">Sie erhält Geschenke aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, einen Rehbraten, einen Martinsbraten, und ist
                        bestürzt, als sie im Winter 1874 keine Briefe mehr erhält:</note> Ich kann
                    es mir nicht anders denken und muss annehmen, dass ich bei Ihnen verleumdet
                    worden bin und Tatsachen über mein Verhältnis entstellt worden sind. Diesen
                    Liebesdienst kann alsdann nur meine Cousine <persName key="ed_f3l_zdv_22b">Wallenrodt</persName> mir erwiesen haben. Ich liebe zu sehr die Wahrheit
                    und habe daher Ihnen gegenüber mein Lebensverhältnis ganz aufrichtig so
                    gezeichnet, wie es wirklich ist. <note type="editorial">Ihre Cousine sei voller
                        Tadel über ihre häuslichen Verhältnisse, deshalb habe sie dieser gegenüber
                    </note>mein Leben hier etwas anders geschildert <gap reason="insignificant"/>,
                    als es wirklich ist. Denn ihr hauptsächlicher Ärger besteht darin, dass ich
                    schon viele Jahre mit einer <persName key="ed_qvh_kbz_ny">Freundin</persName>
                    zusammenlebe, wodurch sie
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><seg type="comment">
                  <orig><?oxy_custom_end?>Selmas</orig>
                  <note xml:id="na2x_xcz_ny">Deren Tochter</note>
               </seg> einstiges kleines Erbe
                    geschmälert glaubt.</p>
                <p>
               <note type="editorial">Nach dem nächsten Brief vom 27. Dezember 1874 aus
                            <placeName key="ed_kbf_hfz_ny">Freienwalde</placeName> (Bl. 16-17v)
                        scheint es wieder Kontakt gegeben zu haben. Weiß war hierher gezogen in der
                        Hoffnung, mehr Schülerinnen zum Zeichenunterricht zu finden, darin habe sie
                        sich getäuscht:</note> Ich wundere mich sehr darüber und glaubte, so nahe
                    bei <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> mehr Kunstsinn zu finden.
                        <note type="editorial">Sie müsse durch Buntstickerei ihre Einnahmen
                        aufbessern. </note> Umso glücklicher machte mich Ihr liebes Schreiben, da
                    mir dasselbe die frohe Aussicht gab, dass die Eröffnung des in Rede stehenden
                        <seg type="comment">
                  <orig>Stiftes</orig>
                  <note xml:id="nh1m_p2m_3fb">in
                            Königsberg, siehe unten</note>
               </seg> nicht mehr so lange dauern würde,
                    als dies früher zu erwarten stand. <note type="editorial">Anscheinend gehörte
                        auch Komtess <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Anna</persName> zu ihren
                        Schülern, doch habe diese</note> sich in letzt verflossenen Jahren, wie es
                    den Anschein hat, in der Malerei so ausgebildet, da dieselbe Gelegenheit gehabt,
                    auswärtig Stunden zu nehmen, dass ich mit meinen bescheidenen Leistungen Frau
                    Gräfin jetzt unmöglich mehr erfreuen kann. <note type="editorial">Sie habe keine
                        Schülerinnen, da in <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>
                        jetzt die </note> Witwe eines früheren Oberlehrers am hiesigen Gymnasium
                    ohne Existenzmittel zurückgeblieben und 3 Kinder zu erziehen hat, Unterricht in
                    dieser Kunst zwar mangelhaft erteilen soll und nun, um sie zu unterstützen,
                    alle, welche Zeichnen lernen, zu ihr gehen. <note type="editorial">(Bl. 18-19,
                        Insterburg, 14. November 1877). Sie hofft auf weitere Unterstützung: </note>
                    Haben Frau Gräfin vielleicht einen Wunsch etwas kopiert zu haben, welche Arbeit
                    ich ausführen könnte, so bitte ich sehr, mir denselben zukommen zu lassen. <note type="editorial">(Bl. 20-22v, Insterburg, 27. Dezember 1877). Am 1. Oktober
                        1880 verlegte sie ihren Wohnsitz nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, Kirchhofstraße 12, Seiteneingang (Bl. 23-24, 7.
                        September 1880). Grund war eine Veröffentlichung in der Hartungschen
                        Zeitung, dass sich für das dortige Stift </note>Bewerberinnen <note type="editorial">melden sollen; sie wäre nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gegangen,</note> um meine Interessen <note type="editorial">besser wahrnehmen zu können, habe aber keine Antwort und
                        gehe davon aus, dass die Stelle bereits besetzt sei, denn sie glaube,</note>
                    es kommt dort sehr auf Begünstigungen an. </p>
                <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
