<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_e2b_byy_ny">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Baltzer an Anna Gräfin von Lehndorff. Gusow, 3. März 1873</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_e2b_byy_ny</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 321, Bl. 4-5</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_e3w_dyy_ny">Baltzer, Fräulein (-)</persName>
                    <placeName key="ed_y2f_y3g_hy">Gusow</placeName>
                    <date when="1873-03-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>In der Akte zahlreiche Fragmente. - Anna von Lehndorff scheint, auch nach
                    deren Ausscheiden aus dem Dienst, ein freundliches Verhältnis zu ehemaligen
                    Angestellten wie dem vormaligen Hauslehrer Baltzer gepflegt zu haben und nahm an
                    deren Leben weiter Anteil; diese gratulierten zum neuen Jahr und zu den
                    Geburtstagen. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/321/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Gusow, 3. März 1873</dateline>
                    <salute>Hochgeborene Frau! <lb/>Verehrte Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>Mit Ihrem so gütigen Schreiben, mit welchem Sie mich beim Eingang in das neue
                    Jahr beehrten und für welches ich hiermit meinen ganz ergebensten Dank
                    ausspreche, bereiteten Sie mir eine außerordentliche Freude. Dass ich nicht eher
                    darauf zu antworten mir erlaubte, wollen Frau Gräfin gütigst entschuldigen. Ich
                    dachte, es wäre besser, wenn ich Ihnen gleich von dem Ende meiner schwierigen
                    Lage, in die ich teils durch die Kriegsunruhe der Jahre 1870 und 1871, in denen
                    ich mit der unglücklichen Prüfung beschäftigt war, teils durch persönliche und
                    von dem Standpunkte einer allzu scharf zugespritzten Wissenschaftlichkeit aus
                    geführten Gegnerschaft eines Herrn Professors geraten war, mitteilen könnte. Ich
                    danke Euer Hochgeboren aufrichtig für die freundliche Teilnahme an meinem Leben,
                    wie in Ihrem werten Briefe vom 30. Dezember vorigen Jahres in derselben so
                    herzlichen Weise Ausdruck gegeben, und bin nun heute in der Lage, Ihnen
                    mitteilen zu dürfen, dass mir der Herr nun wieder die Freudenstunde hat schlagen
                    lassen. <seg type="comment">
                  <orig>Am 10. und 11. des Monats habe ich in
                                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> meine Prüfung
                            glücklich bestanden.</orig>
                  <note xml:id="nsnt_h1g_jfb">Baltzer war
                            früher als Hauslehrer in der Familie Lehndorff tätig.</note>
               </seg> Dem
                    Wunsche meines Vaters gemäß, bleibe in vorläufig in <placeName key="ed_y2f_y3g_hy">Gusow</placeName> und habe Aussicht, sehr bald die
                    Ordination als Hilfsprediger für Gusow und <placeName key="ed_is2_1kv_22b">Patkow</placeName> zu empfangen. </p>
                <p>Mein lieber Vater ist trotz seines hohen Alters noch recht rüstig und munter. Der
                    Herr hat ihn wunderbar gestärkt, dass er trotz der überaus schweren Zeit, die
                    jetzt über unsere Kirche hereingebrochen ist, und trotz der vielen Arbeit in
                    seinen beiden großen Gemeinden mit Freudigkeit und frischem Mut sein Amt führt
                    und ich so in ihm als einem treuer Seelsorger ein gar schönes Vorbild habe,
                    meine Schwachheit an seiner Stärke sich aufrichtet und, soweit es angeht, ich in
                    der Amtsführung da, wo seine Altersschwäche ihn hindert ausreichend zu wirken,
                    ergänzend und helfend eintreten kann.</p>
                <p>Wie sehr Frau Gräfin von den gewaltigen Zeitbewegungen auch mitgerissen sein
                    werden, kann ich mir wohl denken, und darum wage ich es, noch mit Wenigem darauf
                    Bezug zu nehmen. Eine große Freude war es mir, dass auch aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> eine so helle Posaune für die
                    Ehre des Sohnes Gottes ertönte in der <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberger</placeName> Versammlung. Gerade in Ostpreußen, wo die Zahl
                    bekenntnistreuer Prediger so klein ist, ist ein solches Zeugnis sehr wertvoll
                    und seine Bedeutung ist nicht zu unterschätzen. Oh möchte in den
                    Regierungskreisen wieder eine christliche Tapferkeit sich geltend machen, die
                    ihre Ehre darin sucht, die Kirche Christi zu schützen! Freilich ist das nicht
                    anders möglich, als bei einer Gesinnung, die die Knie beugt vor Jesu Christo dem
                    Hochgelobten. Aber die Zeit, wo solche Gesinnung Fürsten und Minister
                    beherrschte, liegt wohl weit in der Vergangenheit. Es sieht aus, als wollte der
                    Allmächtige mit unserem Vaterland in ein Gericht gehen, dessen Ernst wir
                    vielleicht nicht entfernt ahnen. Man bedarf wirklich jetzt eines starken
                    Trostes, den allein Gottes Wort uns bieten kann. Ich befinde mich oft in einer
                    Stimmung, in der die schönsten kräftigsten und durchschlagendsten Zeugnisse und
                    Erklärungen, die man in der Kreuzzeitung und in Kirchenzeitungen lesen kann,
                    doch nicht befriedigen. Ich glaube, es ist heilsam, in dieser Zeit gute
                    Schriften frommer Männer früherer Zeiten zu lesen, die in schlechten Zeiten
                    ähnliche Gerichtszeiten durchgemacht. Da fiel mir kürzlich ein schönes Buch in
                    die Hände, das ich Frau Gräfin angelegentlich empfehlen kann: „Die ewige Ruhe
                    der Heiligen‟, dargestellt von Richard Barxter (+ 1691; erlebte die schwere Zeit
                    der großen kirchlichen und politischen Kämpfe in England). Es wurde dieses Werk
                    zuletzt glaube ich 1833 aus dem Englischen übersetzt und erschien zu Berlin
                    (1833) im Verlag von G. Eichler. Es trägt das Motto: „Es ist noch eine Ruhe
                    vorhanden dem Volke Gottes‟ Hebräer 4,9.</p>
                <p>Zum Schlusse eilend bitte ich ergebenst, den Herrn Grafen und Gräfin <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Anna</persName> von mir zu grüßen, auch Komtess
                        <persName key="ed_ggg_cbm_2y">Agnes</persName>, die sich meiner wohl noch
                    erinnert, und besonders <seg type="comment">
                  <orig>Graf <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carolo</persName>, meinen lieben teuren Schüler,
                            </orig>
                  <note xml:id="ngw2_xm4_jdb">In  APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                            Nr. 494, Bl. 22 findet sich ein undatiertes Fragment, gezeichnet von
                            Puttkamer, über eine mögliche Einsegnung des Grafen Carol zum Osterfest.
                            Möglicherweise hatte er nach Baltzer die Ausbildung des Grafen
                            übernommen. Nach Puttkamer sei ein weiteres Hinauszögern nicht sinnvoll,
                            da er denke, er könne sich vieles erlauben, da er noch nicht eingesegnet
                            sei. Er werde ihm beim Verständnis der christlichen Lehre behilflich
                            sein und ihm den Ernst der Einsegnung begreiflich machen. Anna möchte
                            ihn zu <quote>angestrengterem Fleiß und größerer Aufmerksamkeit</quote>
                            ermahnen, da seine Arbeiten noch immer durch <quote>Flüchtigkeit und
                                wenig Lust</quote>, <quote>Zerstreutheit und
                                Gedankenlosigkeit</quote> gekennzeichnet seien. </note>
               </seg>bitte
                    ich recht herzlich zu grüßen.</p>
                <p>Der treue Gott segne, erfreue und bescheine immerdar das ganze teure gräfliche
                    Haus!</p>
                <closer>
                    <salute>In vollkommenster Ehrerbietung und Hochachtung zeichne ich Euer
                        Hochgeboren ganz ergebenster</salute>
                    <signed>Fr. Baltzer</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
