<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_sxf_zrl_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Graf von Dönhoff an Anna Gräfin von Lehndorff. Friedrichstein, 5. Dezember 1874</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_sxf_zrl_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 600, Bl. 102-102v</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_v43_db1_hy">Dönhoff-Friedrichstein, Louis (Ludwig Friedrich
                        Wilhelm Stanislaus) Graf von (1799-1877)</persName>
                    <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName>
                    <date when="1874-12-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/600/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Friedrichstein, 5. Dezember 1874</dateline>
					          <salute>Sehr verehrte teure Cousine,</salute>
                </opener>
				        <p>in der Angelegenheit der von Ihnen beabsichtigte Gründung eines adeligen Fräuleinstiftes für
                    die Provinz <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, auf welches
                    wohltätige Unternehmen, wie Sie mir mitteilen, Ihre Interessen und Ihre
                    Wirksamkeit schon seit Jahren gerichtet sind, haben Sie durch Ihr gütiges
                    Schreiben vom 25. v. M. mir anheimgestellt, durch einen entsprechenden Beitrag
                    zu den Gründungsmitteln auch meinerseits eine geringe Mitwirkung zu leisten. </p>
                <p>Je höher ich das mir darin erwiesene ehrende Vertrauen zu schätzen weiß, desto
                    mehr gereicht es mir zu großem Bedauern, dass meine Vermögensgrundlage mich
                    nicht in den Stand setzt, dem gedachten edlen Zweck durch Anerbieten eines
                    irgend angemessenen Beitrages förderlich zu werden.</p>
                <p>Mir ist zu einer Zeit, wo der Grundbesitz in unserer Provinz dem völligen Ruin
                    nahe war, ich darf im Verhältnis zu meiner Lebensstellung wohl sagen so gut als
                    gar kein Erbteil zugefallen, und ich habe mich dann meine langen Dienstjahre
                    hindurch mit meinen Kräften mühsam durchkämpfen müssen. Und wenn es mir später,
                    seitdem ich aus dem Dienst geschieden, bei eigenen geringen Bedürfnissen erst
                    möglich geworden ist, einige Gelder zurückzulegen, so habe ich über diese in
                    meinem Testament bereits anderweitig vollständig verfügt; unter welchen
                    Umständen ich nach langem Hin und Hersinnen mich habe entschließen müssen, mir
                    eine Mitwirkung an Ihrem hochherzigen Unternehmen zu versagen, wenn auch, wie
                    gesagt, mit lebhaftem Bedauern, einem mir ausgesprochenen Wunsch meiner
                    hochverehrten Cousine nicht entsprechen zu können, deren mir immer bewiesenes
                    Wohlwollen ich mir hoffentlich dadurch nicht verscherzt haben werde. </p>
                <p>Sie laden mich so gütig zu einem Besuch nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein. Allein, teure Cousine, ich bin durch vieljährige
                    Abgeschlossenheit ein ganz verrosteter alter Einsiedler geworden und für
                    geselligen Umgang ganz unbrauchbar; demnach ich schon längst jeden auswärtigen
                    Besucher meiner Angehörigen in <placeName key="ed_igr_4kd_gy">Friedrichstein</placeName> immer hätte um Entschuldigung bitten mögen, dass
                    er auch meine schwerfällige Umgebung hier mit hinnehmen müsse; diesen aber
                    freiwillig in andere Kreise zu tragen, halte ich längst schon für ganz
                    unerlaubt, und glaube das Wohlwollen meiner Freunde mir sicherer durch
                    Abwesenheit zu bewahren. Erhalten Sie mir gütigst auch das Ihrige, das mir
                    unschätzbar ist!</p>
                <p>Meine teure Schwägerin <persName key="ed_xnq_1fm_2y">Pauline</persName> hat in
                    diesen Tagen von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> kommend in
                        <placeName key="ed_ehn_vv2_g1b">Quittainen</placeName> eintreffen wollen; ob
                    es schon geschehen, weiß ich nicht; etwa 8 Tage später sollte sie ihr ältester
                    Sohn von dort abholen und hierher geleiten.</p>
				        <closer>
					          <salute>Mit der Bitte, meinem lieben Vetter <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl</persName> und
                        meiner Cousine <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Annily</persName> mich
                        angelegentlich zu empfehlen, Ihr in treuester Verehrung und Ergebenheit
                        gehorsamster</salute>
					          <signed>Dönhoff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
