<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_dft_3ml_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Otto Graf von Keyserlingk an Anna Gräfin von Lehndorff. Rautenburg, 11. April 1874</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_dft_3ml_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 600, Bl. 12-14v</idno>
                    </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_etv_33b_h2b">Keyserlingk, Graf von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_omp_ls5_vcb">Rautenburg</placeName>
                    <date when="1874-04-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <note>Den Aufruf beantworteten u. a. die Familien: Dohna-Schlodien,
                    Eulenburg-Prassen, Keyserlingk, Reibnitz, Groeben, Kunheim-Spandau,
                    Kleist-Nollendorf Domhard-Bestendorf, Brauchitsch, Benckendorff, Hindenburg,
                    Kalnein, Bardeleben, Horn, Haugdorf, Alvensleben, Finckenstein, Bassewitz,
                    Saucken, Wrangel, Perbandt, Goßler, Schulenburg, Krafft, Farenheid-Beynuhnen,
                    Klinckowström-Korklack, Mirbach, Dönhoff, Schmeling, Burgsdorf, Usedom,
                    Schlieben. - Fasst man die Antworten zusammen ist das Fazit eindeutig:
                    mehrheitlich klare Absage, einige wenige behalten sich ihre Entscheidung vor,
                    andere bieten Geld für die Stiftung, aber keine festen Beiträge, nur sehr wenige
                    Zusagen, dafür viel Kritik am Projekt. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/600/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Rautenburg, den 11. April 1874</dateline>
                    <salute>Hochgeborene Frau, <lb/>Hochverehrte gnädigste Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>Mit hohem Interesse und mit warmer Teilnahme habe ich die gütige Zuschrift und
                    den Plan der Begründung eines großartigen adligen Provinzial-Frauen- resp.
                    Fräuleinstiftes in ernste Überlegung genommen, die mir umso näher lag, <seg type="comment">
                  <orig>als ich nicht nur durch vieljährige Verwaltung der
                            Stiftungen der eigenen Familie als auch die stets benutzte Gelegenheit
                            der Prüfungen solcher Stiftungen in den anderen Gegenden und Ländern,
                            insbesondere in den russischen Ost-Provinzen mit solchen Stiftungen
                            recht bekannt bin und für sie Interesse habe. </orig>
                  <note xml:id="ngbf_wkh_jfb">Taube, Otto Freiherr von, Das Buch der
                            Keyserlinge. An der Grenze zweier Welten. Lebenserinnerungen aus einem
                            Geschlecht, Berlin 1937. </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Die hohe Achtung und das Vertrauen zu Ihrem edlen Streben, gnädigste Frau Gräfin,
                    verpflichten mich aber, neben dem Ernste der Prüfung auch zum vollen Aussprechen
                    meiner Überlegung und Ansicht, selbst wenn sie nicht ihre verehrte Billigung
                    finden. Daher gestatte ich mir hier manche Erwägung zu unterlegen, bei welcher
                    ich in den Prinzipien die Abweichung finde, die mir es gestattet, auf eine
                    Kritik im einzelnen zu verzichten.</p>
                <p>Als treuer Protestant bin ich grundsätzlich gegen alle <unclear reason="illegible" cert="low">diese</unclear> Einrichtungen, halte es für
                    Pflicht und Beruf, dass auch alte Personen, die der Unterstützung bedürfen, wo
                    nicht körperliche Gebrechen, das unbedingt verbieten, unter Menschen mit Pflicht
                    und Beziehungen leben, wie Luther allein ein gottgefälliges Leben anerkannt, und
                    habe auch in der Praxis das allein bewährt gefunden.</p>
                <p>Unsere heutigen sozialen Zustände und die Entwicklung der Gesetzgebung bis auf
                    die neueste Zeit hat alle gesetzliche Grundlage, Repräsentation und allen
                    Zusammenhang des Adels als solchen in der Provinz gelöst und damit das
                    Bewusstsein der Zusammengehörigkeit in der territorialen Begrenzung einer
                    Provinz aufgehoben. Damit ist für meine Auffassung der Boden und die Bedingung
                    für provinzielle Adelsstiftungen entzogen. </p>
                <p>Gerade dieselbe Anschauung haben in anderen Provinzen die Familientage, die
                    Geschlechtsvereinigungen hervorgerufen, die im Gegensatz gegen territoriale
                    Beschränkungen und zum Ersatz den historischen Zusammenhang der Familien über
                    die Grenzen der Provinz und des Landes hinausgehend beleben und zu gemeinsamer
                    Unternehmung für Vorsorge für ihre Angehörigen führen sollen.</p>
                <p>Auf diesem Standpunkte stehe ich theoretisch nicht nur, sondern in langjähriger
                    praktischer Verwaltung der Stiftungen der eigenen Familie, und bin dadurch auch
                    verpflichtet und verbunden, in diesem Sinn zu wirken. Auf diesem Standpunkte
                    stehen aber auch viele andere historische Adelsfamilien der Provinz und können
                    nicht wohl denselben für eine Provinzial-Verbindung aufgeben, der Gemeingefühl
                    und gesetzliche Grundlage der Zusammengehörigkeit fehlt.</p>
                <p>Sieht man in großartiger Provinzial-Stiftung aber ein Institut, das je nach der
                    Summe des Einkaufs und der Einzahlung an diese ein unbedingtes Recht der
                    Zeichnung von Pension und Vorteil anderer Art knüpft, so wird daraus eine
                    Gesellschaftsvertretung von Interessenten, die in den heutigen Instituten der
                    Renten-Kassen, Versicherungen etc. früher nicht gekannte Hilfsmittel für Eltern
                    und Verwandten bietet, für Verwandte zu sorgen.</p>
                <p>Es würde diese grundsätzliche Verschiedenheit der Überlegungen, verehrte Gräfin,
                    dazu genügen, meine Stellung zur Angelegenheit zu motivieren, <seg type="comment">
                  <orig>und darf ich dann hier schließen und mir vorbehalten,
                            bei der sehr herbeigewünschten Vorstellung auf weitere Entwicklung
                            einzugehen. </orig>
                  <note xml:id="nfz4_524_jdb">Siehe den Brief vom 31.
                            Mai 1874 in: APO, Bestand 382, Nr. 494, Bl. 3-3v.</note>
               </seg>
            </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Mit besonderer Hochachtung empfiehlt sich angelegentlich Ihro
                        Hochgeboren ganz gehorsamster</salute>
                    <signed>Gr. Keyserlingk</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
