<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zdv_d3l_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Burggraf und Graf zu Dohna an Anna Gräfin von Lehndorff. Schlodien, 6.
                    April 1874</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zdv_d3l_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 600, Bl. 8-9</idno>
                    </msIdentifier>
                  
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iy2_k2t_g2b">Dohna-Schlodien, Carl Burggraf und Graf zu
                        (1814-1890)</persName>
                    <placeName key="ed_c3f_wxz_g1b">Schlodien</placeName>
                    <date when="1874-04-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Die Antwort des Freiherrn von <persName key="ed_ybk_vmv_22b">Albedyll</persName>, <placeName key="ed_znc_cnv_22b">Karnitten</placeName>,
                    24. April 1874, in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 501, Bl. 1. Ob dieser mit
                    Dohna gesprochen hatte, geht daraus nicht hervor, ist aber war scheinlich, da
                    Albedyll ihm einen von Anna Lehndorff empfohlenen Hauslehrer weiter empfahl.
                    Eine definitive Antwort behielt er sich vor, war jedoch grundsätzlich
                    dafür.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/600/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Schlodien, 6. April 1874</dateline>
					          <salute>Gnädigste Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Das hochgeneigte Schreiben vom 2. d. Mts. nebst beiliegendem Entwurf zu einem adligen
                    Fräuleinstift habe ich mit gehorsamstem Dank empfangen, mit hohem Interesse
                    gelesen und ermangle nicht, gnädigster Gräfin befehlsgemäß nunmehr meine Ansicht
                    darüber mit gebührender Ehrerbietung und Aufrichtigkeit nachfolgend
                    auszusprechen. </p>
                <p>Die praktischen und materiellen Bedenken, welche sich in dem so sorgfältig
                    ausgearbeiteten Entwurf mir entgegenstellen, übergehe ich in der gewiss
                    richtigen Annahme, dass gnädigster Gräfin darüber sicher viel eingehendere
                    Erwägungen und ein viel begründeteres Urteil zur Seite stehen, als dies der Fall
                    bei mir sein kann.</p>
                <p>Dagegen kann ich über diejenigen Bedenken nicht fortkommen, welche sich gegenüber
                    unserer „modernen‟ Gesetzgebung in mir erheben. Eine Gesetzgebung, welche
                    getragen von einer alles nivellierenden Zeitströmung auf kirchlichem,
                    staatlichem und so vielem Gebiet unzweifelhaft und bewusst Tendenzen verfolgt,
                    welche alle Basen der stabilen Elemente auflösen und in dem Fluss der
                    Zeitströmung fortreißen müssen. Zunächst hat unser Oberhaus als Träger des
                    konservativen und aristokratischen Prinzips moralisch errichtet werden müssen,
                    um den modernen Prinzipien eine freie Bahn zu öffnen - <seg type="comment">
                  <orig>der Sturm gegen Fideikommisse und Majorate wird nicht auf sich
                            warten lassen und die Regierung wird demselben mit Rücksicht auf
                            „nationale und reale Politik‟ auf die Dauer einen wirklichen Widerstand
                            nicht entgegensetzen können.</orig>
                  <note xml:id="nv3q_qty_pdb">Zu den
                            Diskussionen um eine neue Fideikommissgesetzgebung: GStA PK, XX. HA,
                            Rep. 2 II, Nr. 1928/1 .</note>
               </seg> Weitere Schläge gegen die noch
                    übrig bleibenden konservativen Institutionen werden folgen, wo dieselben den
                    breiten Strom des Fortschritts, der seinen Lauf nach einem allgemeinen Meer des
                    Sozialismus und Kommunismus zu nehmen sucht, wenn nicht aufhalten, so doch
                    langsamer fließen lassen. In dieser Erwägung scheint es mir daher sehr
                    bedenklich, in gegenwärtiger Zeit eine Institution ins Leben zu rufen, die für
                    die Zukunft bestimmt, zugleich von der Zukunft bedroht erscheint. </p>
                <p>Es ist möglich, dass ich zu schwarz sehe und der Allmächtige kann ja den durch
                    finstere Wolken ringsum erfüllten Horizont wieder klären und aufheitern, aber es
                    ist <unclear reason="illegible" cert="low">schwer</unclear>, sich dem Eindruck
                    der Gegenwart zu entziehen.</p>
                <p>Endlich muss ich nun noch auf meine persönliche materielle Stellung zur Sache
                    kommen. Als Fideikommissbesitzer habe ich - meiner Meinung nach - die sehr nahe
                    liegende und <gap reason="illegible"/> Pflicht, für meine Allodialerben zu
                    sorgen, soviel ich es irgend im Stande bin, und ich kann es daher nicht über
                    mich nehmen, dem an sich so schönen und edlen Zweck wie demselben auch nur
                    einigermaßen entsprechende Geldsummen zuzuwenden.</p>
                <p>Gnädigste Gräfin wollen es nicht ungnädig aufnehmen, wenn ich meine Ansichten
                    unumwunden und aufrichtig ausgesprochen habe, und wollen überzeugt sein, dass
                    ich mit der aufrichtigsten Verehrung verharre als </p>
				        <closer>
					          <salute>Gnädigster Gräfin ganz gehorsamster Diener</salute>
					          <signed>Dohna-Schlodien</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
