<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_odc_tv4_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl von Horn an Anna Gräfin von Lehndorff. Königsberg, 19. November 1874</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_odc_tv4_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 602, Bl. 10-11</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ys5_pqq_mfb">Horn, Karl von (1807-1889)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1874-11-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 25. Dezember 1874 (Bl. 12-14) wünschte Horn m Auftrag des Ministers
                    Auskunft darüber, ob die <quote>Gaben, welche nach Ew. Hochgeboren Mitteilung
                        von Gönnern der zu gründenden Stiftung in den Beträgen von 14.000, 10.00,
                        5.000 Talern sowie als Legate zwischen 15.000-60.000 Rtlr. durch bindende
                        Zusagen seitens der betreffenden Personen gesichert seien</quote>, auch
                    solle sie die Anzahl des zum Beitritt willigen ansässigen Adels beziffern. Am
                    11. Mai 1875 (Bl. 13) sollte sie einen <quote>Nachweis darüber erbringen, welche
                        fortlaufenden oder einmaligen Zahlungen seitens der Adelsfamilien der
                        Provinz für die Stiftungszwecke zugesichert resp. bereits zur Disposition
                        gestellt sind.</quote> Auch müsse das Statut durch einen Juristen
                    überarbeitet werden. Da sie von einem Grundkapital von 200.000 Rtlr. und von
                    Kapitalisierung der Zinsen über 30 Jahre ausgehe, müsse überlegt werden, welche
                    Stiftsbeamten einzustellen wären und welche Natural- oder Geldabgaben den
                    Stiftsdamen ausgesetzt werden können. Am 29. September 1875 äußerte auch der
                    Oberpräsident (BL. 15-15v) Kritik am Statutenentwurf und gab zu bedenken, ob der
                    Bau <quote>den Bedürfnissen überall entspreche, und ob derselbe mit den Mitteln,
                        welche Ew. Hochgeboren in Aussicht nehmen zu können glauben, sich ausführen
                        lassen kann.</quote>
            </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/602/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 19. November 1874</dateline>
                    <salute>Hochgeborene, gnädigste Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>Aus Veranlassung der von Euer Hochgeboren an des Kaisers und Königs <persName key="ed_lwx_y32_cy">Majestät</persName>
                    <seg type="comment">
                  <orig>im August d. J.</orig>
                  <note xml:id="nl2b_3d3_jfb">am
                                <ref target="lehndorff_py4_fxk_ycb">19. Juli, vgl.
                        dort</ref>
                  </note>
               </seg>
               <ref target="lehndorff_py4_fxk_ycb"> </ref>gerichteten Immediatvorstellung wegen Gründung eines adligen
                    Fräuleinstifts für die Provinz Preußen und wegen Gewährung eines Allerhöchsten
                    Beitrags zu diesem Unternehmen hat der Herr Minister des Innern, dessen Vortrag
                    Sr. Majestät über diese Anträge zu befehlen geruht haben, mich beauftragt,
                    zunächst mehrere Vorfragen im Wege der Verhandlung mit Euer Hochgeboren zur
                    Erörterung und bzw. zur Klarstellung zu bringen.</p>
                <p>Wenn auch das von Euer Hochgeboren erörterte Bedürfnis zur Fürsorge für die
                    Töchter des Adels in der hiesigen Provinz durch eine aus der Mitte dieses
                    Standes hervorgehende Stiftung höheren Ortes nicht in Zweifel gezogen wird, so
                    wird doch vorerst der Anfang dieses Bedürfnisses näher festgestellt werden
                    müssen. In dieser Hinsicht wird von dem Herrn Minister des Innern namentlich die
                    Frage aufgeworfen, ob das Bedürfnis zur Gründung eines solchen Stiftes von den
                    der diesseitigen Provinz angehörigen Familien in dem Maße anerkannt wird, wie
                    Euer Hochgeboren nach den §§ XXIX und XXX des Statutenentwurfs voraussetzen
                    dürften. Wenn dies der Fall ist, so fragt es sich ferner, ob die Art der
                    Versorgung, wie dieselbe bis ins Speziellste im Statutenentwurfe ausgeführt
                    wird, auf den Beifall der Standesgenossen und auf deren ausreichende pekuniäre
                    Beteiligung zu rechnen haben wird, in welch letzterer Hinsicht dann weiter
                    geprüft werden muss, ob die in §§ XXIX und XXX des Entwurfs in Aussicht
                    genommenen und in einzelnen Fällen aufscheinenden schon zugesagten Mittel zu der
                    in großem Umfange gedachten Stiftung ausreichen werden.</p>
                <p>Euer Hochgeboren würde ich <gap reason="illegible"/> besonderen Dank wissen, wenn
                    Sie mir zunächst über die vorbezeichneten Fragen eine möglichst detaillierte
                    Auskunft baldgefälligst wollten zugehen lassen.</p>
                <p>Ich gestatte mir sodann ganz ergebenst zu bemerken, wie der Herr Minister des
                    Innern darauf hingewiesen hat, dass, selbst wenn das Inslebentreten der Stiftung
                    in finanzieller Hinsicht ausreichend gesichert erscheinen sollte, der
                    vorliegende Statutenentwurf mehrfache Abänderungen nach Form und Inhalt bedürfen
                    würde, um als eine geeignete Grundlage für die einzuholende landesherrliche
                    Bestätigung der Stiftung und die ihr dadurch zu erteilende juristische
                    Persönlichkeit erachtet werden zu können. Von dem Herrn Minister des Innern ist
                    hierbei als zweckmäßiger Anhalt für die weiteren Verhandlungen das Statut für
                    das <orgName key="ed_wbv_fcq_f2b">adelige Fräuleinstift in der Preußischen
                        Oberlausitz</orgName>, von welchem ich einen Abdruck mit der Bitte um
                    demnächstige Rücksendung hier anzuschließen mich beehre, bezeichnet worden. Im
                    Einzelnen hat der Herr Minister des Innern hervorgehoben, dass die im § IV des
                    Statutentwurfs vorgesehene Verleihung des Stiftskreuzes an die eingeschriebenen
                    Edelfräulein nach Vollendung des 20. Lebensjahres ebenso wenig Allerhöchsten
                    Orts zur Genehmigung empfohlen werden könne, als die im § XIX am Schluss
                    ausgedrückte Berechtigung der wirklichen Stiftsfräulein, das Stiftskreuz bei
                    festlichen Gelegenheiten an einem handbreiten Bande über der Schulter zu tragen.
                    Es würde vielmehr zunächst von der Entwicklung des Stifts abhängig bleiben, ob
                    für die <hi rendition="#u">wirklichen</hi> Stiftsdamen Allerhöchsten Orts die
                    Verleihung eines Gnadenzeichens zu erbitten sein dürfte.</p>
                <p>Ich behalte mir hiernach ganz ergebenst vor, nach Erörterung der oben
                    bezeichneten Vorfragen auf eine nähere Prüfung der einzelnen Bestimmungen des
                    Statutenentwurfs einzugehen, und mir hierbei die gefällige Mitteilung der
                    Ansichten Euer Hochgeboren zu erbitten.</p>
                <closer>
                    <salute>In größter Verehrung Euer Hochgeboren gehorsamster Diener</salute>
                    <signed>v. Horn</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
