<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_py4_fxk_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Gräfin von Lehndorff an Kaiser Wilhelm I. Gastein, 19. Juli 1874</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_py4_fxk_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 602, Bl. 4-5v</idno>
                    </msIdentifier>
                     
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                    <placeName key="ed_avy_p42_cy">Bad Gastein</placeName>
                    <date when="1874-07-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_lwx_y32_cy">Preußen, Wilhelm I. König von, deutscher Kaiser
                        (1797-1888)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vorbilder waren das von <persName key="ed_vfk_4xf_jlb">Emerentia von
                        Tettau</persName>, geb. von Rumohr, begründete <orgName key="ed_zbv_wvp_f2b">Tettausche Fräuleinstift zu Königsberg</orgName> und das <orgName key="ed_unv_xvp_f2b">Adlige Fräuleinstift Barth</orgName>. Der Schwedenkönig
                    Friedrich I. hatte 1733 den Grund und Boden der Ritterschaft von Nordvorpommern
                    und Rügen geschenkt hatte, an Stelle des verfallenen Schlosses entstand das
                    Adlige Fräuleinstift. Akten dazu in: Stadtarchiv Barth, Rep. 4 XI 1705
                    (1726-1928), 1706 (1801-1801). - Zum Lehndorffschen Projekt: APO, Bestand 382 FA
                    Lehndorff, Nr. 599 (Konzepte des Aufrufs und der Briefe an den Adel, 1866-1875),
                    Nr. 600 (87 Antwortschreiben, 1866-1889), Nr. 601 (Konzepte für das Statut,
                    Ratschläge, auch von Klosterhauptleuten und aus dem Innenministerium, 1866-1874)
                    und Nr. 602 (Immediatvorstellung an den Kaiser, Gesuche an Innenminister und
                    Oberpräsident, deren Antworten, 1874/75). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/602/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>z. Zt. Gastein, den 19. Juli 1874</dateline>
					          <salute>Großmächtigster Kaiser und König! <lb/>Allergnädigster Kaiser, König und Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>Euer Kaiserliche und Königliche Majestät wollen allergnädigst gestatten, dass ich eine Bitte
                    an das Landesväterliche Herz Euer Majestät zu richten wage, welche seit langen
                    Jahre der brennende Wunsch meiner Seele gewesen ist. </p>
                <p>Seit den schweren Zeiten, die Eure Majestät in Höchstdero Jugend mit Eurer
                    Majestät Höchstseligen Eltern in unseren heimischen Provinzen verlebt, wo
                    dieselben Gut und Blut für König und Vaterland opfern durften, hat sich der Adel
                    kaum wieder emporarbeiten können, und viele Eltern sind außerstande gewesen,
                    ihren Töchtern ein sorgenfreies Alter zu sichern. Fast seit fünfzehn Jahren hat
                    sich die Provinz als solche von den Drangsalen des ersten Viertels dieses
                    Jahrhunderts zu erholen angefangen, aber für die unversorgten Töchter unseres
                    Adels konnte nichts geschehen, da unsere Provinz ganz besonders arm an
                    Fräuleinstiften ist, wie sie die anderen Provinzen der Monarchie besitzen.</p>
                <p>Darum sann ich seit langen Jahren darüber nach, wie ihnen ein Asyl bereitet
                    werden könnte, wo sie ein Heim und eine ihrem Stande angemessene Tätigkeit
                    finden dürften. </p>
                <p>Der Stiftsgedanke nun, den ich Euer Majestät zu unterbreiten wage, entspricht,
                    wie ihn ähnlich auch Seine Majestät der Hochselige König für alle Prinzen der
                    Monarchie ausgeführt zu sehen wünschte, wie ich zu hoffen mich <gap reason="illegible"/>, auch den Landesväterlichen Gedanken Eurer Kaiserlichen
                    und Königlichen Majestät. </p>
                <p>Denn diese Stätte soll nicht trägem Genusse, sondern, dem Familienkreise
                    nachgebildet, allseitiger Tätigkeit der Stiftsfräulein dienen und Eurer Majestät
                    Edelfräulein der Provinzen Ost- und Westpreußen sollen dem edelsten Motto des
                    christlichen Adels gemäß: „Ich diene‟ ihr Leben selbstloser Arbeit in Werken
                    christlicher Barmherzigkeit weihen. </p>
                <p>Darum wagt mein Herz auf Euer Majestät allergnädigste Genehmigung der Gründung
                    eines solchen Stiftes zu hoffen, und indem Euer Majestät einen allergnädigsten
                    Beitrag gewähren, damit zugleich den Adel unserer Provinz angefeuert zu sehen,
                    diesen Gedanken bald ins Leben zu rufen. </p>
                <p>Zu meiner dankbarsten Freude erweckt Gott der Herr viele Herzen für diese Idee,
                    und wenn Euer Majestät Höchstihr Wohlgefallen derselben ausdrücken, dann kann
                    ich hoffen, dass binnen kurzem der Grund gelegt werden dürfte zu einem Bau, der
                    zur Ehre Gottes, zur Freude Euer Majestät Landesväterlichem Herzen, zum Segen
                    unseres Adels und zum Wohle vieler Armer und Verlassener in unserer Provinz
                    ausgeführt werden würde! Das walte Gott! </p>
				        <closer>
					          <salute>Ich ersterbe meines allergnädigsten Kaisers und Königs alleruntertänigste </salute>
					          <signed>Anna Gräfin Lehndorff <lb/>geb. Gräfin Hahn </signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
