<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zg2_czb_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Carl Borkowski an Anna Gräfin von Lehndorff. Rosengarten, 8. März
                    1875</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zg2_czb_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 576, Bl. 39-39a/v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_myw_dfy_ybb">Borkowski, Johann Carl (-1877)</persName>
                    <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>
                    <date when="1875-03-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Rosengarten, 8. März 1875</dateline>
					          <salute>Gnädigste Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Unter mannigfachen Arbeiten, unter welchen die Schulrevisionen den größten Teil meiner Zeit
                    in Anspruch nehmen, ward es mir trotz guten Willens nicht möglich, Ihnen für
                    Paket und Brief meinen gehorsamsten Dank sogleich abzustatten. Sei Ihnen darum
                    heute von ganzem Herzen gedankt! Die 7 Fragen über <seg type="comment">
                  <orig>Zivilehe</orig>
                  <note xml:id="nw54_gqh_jlb">Am 23. Januar 1874
                            hatte das preußische Abgeordnetenhaus dem „Gesetz zur Einführung der
                            Zivilehe und zur Beurkundung des Personenstandes“ mehrheitlich
                            zugestimmt, ein Jahr später wurde das Gesetz  im Deutschen Reich
                            eingeführt. Auf dem Höhepunkt des Kulturkampfes war damit das Recht der
                            Kirchen,  Eheschließungen zu vollziehen und zu beurkunden, massiv
                            beschnitten worden. Eine Ehe war fortan nur rechtsgültig, wenn sie vor
                            einem Standesbeamten geschlossen wurde. </note>
               </seg> p. enthalten
                    bekannte Sachen. Das Gebetbuch hat, man fühlt es ihm an, lauter Herzensgebete
                    und soll mir beten helfen. Der freundliche Brief aber ist mir das wertvollste
                    Ihrer Sendung. <gap reason="insignificant"/> es wird, hoffe ich, auch die Zeit
                    kommen, wo Frau Gräfin davon überzeugt sein wird, <seg type="comment">
                  <orig>dass
                            ich ein höheres Interessen am <orgName key="ed_pqq_g4d_gy">Waisenhaus</orgName> habe, als die <persName key="ed_ik4_f4k_ycb">Krafzig</persName> und für sein Gedeihen ungleich herzlichere
                            Wünsche habe, als <unclear reason="illegible" cert="low">Periche</unclear> oder selbst <gap reason="illegible"/>.</orig>
                  <note xml:id="ndln_k4k_ycb">Zur Tätigkeit des Waisenhauses
                            Rosengarten:  APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 595 (Monatsberichte der
                            Waisenmütter A. <persName key="ed_b2s_355_22b">Alex</persName> und K.
                                <persName key="ed_ik4_f4k_ycb">Krafzig</persName>,
                            1872-1892).</note>
               </seg> Glauben Sie, gnädigste Gräfin, nächst <persName key="ed_xgf_h1g_vdb">Pfeiffer</persName>, der ja sterben möchte, gönnte ich
                    ihm den Vorrang nicht, will ich in treuester Ergebenheit und aufrichtiger
                    Verehrung für mein Grafenhaus der Beste sein, und da erquickte es mich denn,
                    wenn meine Herrschaft gütig gegen mich ist.</p>
                <p>Die aus den Zeitungen, aus des Herrn <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen</persName> und aus <persName key="ed_zy1_xcq_dz">Pfeiffers</persName> Munde empfangenen Nachrichten über Ihre <seg type="comment">
                  <orig>nahen und herrlichen Beziehungen zum Hofe </orig>
                  <note xml:id="ncdj_rf3_jfb">Im Sommer desselben Jahres hielt sich der Kaiser
                            in <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName> auf, vgl. das
                            Dokument vom 2. September 1875. Siehe hierzu auch dien Bericht der <ref target="http://zefys.staatsbibliothek-berlin.de/index.php?id=auswahl&amp;no_cache=1&amp;tx_zefyskalender_pi2%5Bdate%5D=1875-07-21&amp;tx_zefyskalender_pi2%5Bzdb%5D=9838247">Provinzial-Correspondenz vom 21. Juli 1875</ref>.</note>
                    </seg>haben mir wohl Freudentränen in die Augen gebracht, aber doch mischte sich
                    in unsere Freude das Gefühl, als müssen wir mit stärkerem Anliegen vor den Herrn
                    treten, dass Er Sie stark mache, die unvermeidlichen Strapazen des Hoflebens zu
                    ertragen. Er hat es getan und nach den vielen Wochen <seg type="comment">
                  <orig>Ihres Reiselebens in <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>
                        </orig>
                  <note xml:id="nof4_h5h_2db">Briefe Lehndorffs nach Dresden in: APO,
                            Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 357. </note>
               </seg> werden wir unsere Frau
                    Gräfin gekräftigt hier wieder begrüßen. In dem Befinden unserer lieben verehrten
                        <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Komtess</persName> ist doch auch schon
                    Besserung eingetreten? <seg type="comment">
                  <orig>Und <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl</persName> gedeiht, Gottlob,
                            auch!?</orig>
                  <note xml:id="ne2j_vth_2db">Am 5. April 1876 telegrafierte
                            Lehndorff: Carl sei nicht versetzt, <quote>nach eingeholten Aussichten
                                sei wahrscheinlich Abgang von der Schule rätlich.</quote> (Bl. 162).
                        </note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Die Andeutungen des p. <persName key="ed_ewv_5ds_d2b">Moll</persName> bei der
                    Einführung des <gap reason="illegible"/> scheinen sich zu bewahrheiten. Man geht
                    damit um, die Konfirmandenstunden in eine Zeit zu verlegen, wo wir sie nicht
                    halten können. Was wird das werden? Wie wird das enden? Mag der Herr selber
                    wollen!</p>
                <p>Im Waisenhaus ist bis auf die Erkrankung der Emma <persName key="ed_jjd_wgq_f2b">Wittenberg</persName>
                    <gap reason="insignificant"/>, die zu Bette liegt und gut transpiriert, alles
                    gut. Das Schwein hat sie besser geschlachtet wie das vorige. Die schwarze Kuh
                    gibt 4 1/2 Liter magere, die andere 7 Liter fette Milch. <gap reason="illegible"/> klagt nicht, die Kinder sind fröhlich. An Kollekten habe ich für das Haus
                    eingenommen 24. Rtlr. 6 Gr. 5 D., davon 13 Rtlr., 6 Gr., 5 D. auf Wunsch des
                    Pfeiffer an Waschke gegeben. 10 Rtlr,. hat Herr Graf gezeichnet. 1 Rtlr. <gap reason="illegible"/> und 2 Schfl. Roggen, Werner wird etwas senden, Raabe
                    auch. W. soll Kartoffeln kaufen, da nur 2 Schfl. Vorrat. Das ist mir nicht ganz
                    klar, wo die große Scheffelzahl der erbetenen Kartoffeln geblieben sind. Warum,
                    wenn wir damit nicht auskommen konnten, sind im Herbst keine Kartoffeln gekauft?
                    - Herr Baron hat uns noch immer nichts geschickt - muss ihn wieder erinnern, da
                    er vieles vergisst.</p>
                <p>Die Hochzeit der Baronesse <persName key="ed_zsp_x1f_zgb">Julie</persName> wird
                    wohl bald nach Ostern statthaben. Wenn Reuter-<gap reason="illegible"/> nichts
                    dawieder hat, soll ich es machen.</p>
                <p>Für Ihre große Güte in Betreff der Abendmahlkanne sage ich Ihnen meinen
                    gehorsamsten Dank. Die Ausgabe von noch 25. Rtlr. ist gar hoch, deshalb wird
                    noch eine Steingutkanne als Aushilfe gekauft werden.</p>
                <p>Große herzliche Freude hatten wir am Besuch des Herrn Grafen <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich</persName> bei uns. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Das Schaf werde ich kaufen. <persName key="ed_hwn_j15_g2b">Jaski</persName> will
                    die Kuh nicht mehr frei zur Weide nehmen, ich meine die schwarze, denn die
                    rotbunte war ja auf meinem Namen drauf. Diesmal habe ich auch mein Vieh zu Hause
                    und so werden wir wohl 12 Rtlr. Weidelohn bezahlen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Mit dem herzlichsten Wunsche, dass Sie und Komtess glücklich rückkehren, verbinde ich
                        die Bitte, letzterer wie Carol, Rudolf und Mokritz von mir herzliche Grüße
                        zu bestellen. In treuester Ergebenheit bin ich Ihr gehorsamster
                        Diener</salute>
					          <signed>Borkowski</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
