<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hqc_v2v_hdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Lohmeyer an Anna Gräfin von Lehndorff. Königsberg, 23. Januar
                    1876</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hqc_v2v_hdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 496, Bl. 8-8v</idno>
                    </msIdentifier>
                     
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_kkv_g5l_gbb">Lohmeyer, Karl (1878-1957)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1876-01-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 15. Oktober 1879 (Bl. 9-10) übersandte Lohmeyer den ersten Teil seiner
                        <quote>Geschichte unserer Provinz</quote> [Ost- und Westpreußen, Bd. 1: Bis
                    1411, erschienen bei Perthes, Gotha 1880] und hoffte, die Schlusshälfte bis
                    Ostern nachliefern zu können. Das Buch sei eine <quote>für einen größeren
                        Leserkreis berechnete Zusammenstellung der seit Joh. Voigt gewonnenen
                        Resultate der wissenschaftlichen Forschung, eigener wie fremder</quote>, er
                    beabsichtige darüber hinaus <quote>die Ordensgeschichte noch einmal einer
                        eigenen Untersuchung zu unterziehen und in einem mehr wissenschaftlich
                        gehaltenen Werk zu veröffentlichen</quote>, falls seine Kräfte ausreichen. -
                    Nach einem Fehlschlag habe er sich nun auch endlich am letzten Sonnabend
                    verlobt, seine Braut sei Lehrerin an einer städtischen Schule in Berlin, Bertha
                        <persName key="ed_ur3_4ql_f2b">Heinrich</persName> aus Arys, die Anna
                    Lehndorff wohl kenne, und bei der sie <quote>gütigst dargeliehene Bücher
                        rechtzeitig abzuliefern versäumt hat</quote>, was sie nachzuholen
                    verspreche. - Im Mai 1886 erhielt Lohmeyer die Erlaubnis, aus den Steinorter
                        <quote>Schätzen eine Auswahl für unsere Ausstellung an Ort und Stelle
                        treffen zu dürfen</quote>, wozu er am 27. Mai persönlich <quote>mit dem
                        Vormittagszug der Südbahn bis <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName>
               </quote> reisen wollte. Bei seiner Anwesenheit in
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> hoffte er zu erfahren,
                        <quote>ob nicht etwa in der Nachbarschaft noch sonstwo Schätze für uns zu
                        heben sind, wo etwa dort noch anzuklopfen wäre</quote> (Bl. 11, Königsberg,
                    2. Mai 1886).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/496/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 23. Januar 1876</dateline>
					          <salute>Gnädigste Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren beeile ich mich für die geneigte Berücksichtigung, welche Sie meinem
                    neulichen Gesuch haben zuteil werden lassen, meinen wärmsten Dank abzustatten.
                    Wenn ich auch bei der lebhaften Teilnahme, welche die Durchforschung der älteren
                    Geschichte unserer Provinz stets bei Ihnen gefunden hat, nicht einen Augenblick
                    überhaupt an einem Erfolge meiner ergebensten Bitte zweifeln durfte, so habe ich
                    mir doch auf eine so bereitwillige und wohlwollende Unterstützung meines Werkes,
                    die ja ohne jede Belästigung nicht gut angehen kann, kaum Hoffnung zu machen
                    gewagt. Von der freundlichst geneigten Einladung, mit welcher Sie mich beehren,
                    werde ich sehr gern Gebrauch machen, nur sehe ich mich durch meine amtliche
                    Tätigkeit in der Wahl der Zeit etwas beschränkt. Die Sache bis zum September
                    hinauszuschieben, würde mir, fürchte ich, für meine ganze Arbeit eine sehr
                    unangenehme Verzögerung bereiten, von Ende April aber bis Ausgang Juli wären die
                    Vorlesungen, die nur durch die achttägigen Pfingstferien unterbrochen werden,
                    und für diese freie Woche, <seg type="comment">
                  <orig>die ja für meinen Zweck
                            sonst wohl ausreichen würde</orig>
                  <note xml:id="nl2g_gg3_jlb">Es ging um
                            die Vorarbeiten zu: Herzog Albrecht von Preußen. Eine biographische
                            Skizze. Festschrift zum 17. Mai 1890, Danzig 1890. </note>
               </seg>, <seg type="comment">
                  <orig>habe ich mich bereits der hiesigen K. <orgName key="ed_ewq_4lq_f2b">physikalisch-ökonomischen Gesellschaft
                            </orgName>gegenüber zur Vornahme einer archäologischen Untersuchung
                            verpflichtet,</orig>
                  <note xml:id="nppt_yd2_kfb">Am Ende des Jahres nimmt
                            die physikalisch-ökonomische Gesellschaft Carl Meinhard von Lehndorff
                            zum auswärtigen Mitglied auf, siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_xkw_w4z_3fb">4. Dezember 1876</ref>.</note>
               </seg>
                    es würde mir also nichts erübrigen, als innerhalb der Osterferien den mir
                    freundlichst gestatteten Besuch in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> auszuführen, und da das Osterfest in diesem Jahr auf
                    den 16. April fällt, würde mir unmittelbar nach demselben gewiss noch
                    ausreichende Zeit dazu verbleiben. Ich darf es kaum erwähnen, dass ich sofort
                    bereit bin, eine andere mir freistehende Zeit zu wählen, wenn die eben
                    bezeichnete Ew. Hochgeboren aus irgendwelchen Rücksichten nicht zusagen
                    sollte.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ich verbleibe, Hochverehrte Frau Gräfin, in schuldigster Ehrerbietung und Dankbarkeit
                        <lb/>Ew. Hochgeboren ganz ergebenster</salute>
					          <signed>Lohmeyer</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
