<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hps_hgd_py">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Seraphine Kleinhans an Anna Gräfin von Lehndorff. Odessa, 4. Oktober
                    1876</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hps_hgd_py</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 521, Bl. 30-31v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_amq_mgd_py">Kleinhans, Seraphine (-)</persName>
                    <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName>
                    <date when="1876-10-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 2. Dezember 1877 (Bl. 32-34) gratulierte sie nachträglich zur silbernen
                    Hochzeit und beschrieb ihren Tagesablauf: Montagabend gäbe es Singstunden, man
                    übe einen Weihnachtsgesang ein. <quote>Ein alter Herr, ein Schotte, wohnt immer
                        dieser Stunde bei. Er arbeitet schon 50 Jahre in Russland im Dienste der
                        Londoner <orgName key="ed_yfp_f3d_py">Bibelgesellschaft. </orgName> Sein
                        gewöhnlicher Wohnort ist <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName>.</quote> Mit der russischen Sprache tue sie sich schwer.
                        <quote>Was den <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Russisch-Osmanischer_Krieg_(1877%E2%80%931878)">Krieg</ref> betrifft, so wissen Sie gewiss mehr darüber als wir, die
                        unsere Nachrichten meistens aus fremden Blättern entnehmen. Wir fühlen den
                        Krieg eigentlich nur durch den erhöhten Preis der Lebensmittel und durch den
                        empfindlichen Mangel an Kohlen und überhaupt Brennmaterialien. Sollte es
                        ferner so fortfahren, so würde die Armut diesen Winter eine entsetzliche
                        sein – davor behüte uns der Herr! Es werden viele Verwundete hierher
                        transportiert, Tausende! Wenn welche besser werden, so befördert man sie
                        nach dem Inneren, um anderen Platz zu machen. Es sind auch oft deutsche
                        Soldaten dabei – aus den östlichen Provinzen und den in ganz Russland
                        gestreuten deutschen Kolonien.</quote> Die Sonntagsschule ihres Bruders
                    werde von 80 bis 90 Kindern besucht, er habe auch eine Bibliothek eingerichtet.
                    - Im Herbst 1879 (Bl. 35-36v) berichtete sie über die Ankunft einer Judenfamilie
                    aus <placeName key="ed_fsn_mtp_tdb">Konstantinopel</placeName> in <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName>, die bereits vor 4 Jahren zum
                    Christentum konvertiert war. Sie <quote>waren in großem Elend, von den Juden
                        verfolgt, von den Christen verachtet.</quote> Sie versuchten, in Odessa Fuß
                    zu fassen, jedoch vergebens, sie seien nach Konstantinopel zurückgekehrt. -
                    Seraphine Kleinhans, aus <placeName key="ed_wzh_wmq_f2b">Faulenort</placeName>
                    gebürtig, hatte lange als Hauslehrerin gearbeitet, vgl. APO, Bestand 382, Nr.
                    521, Bl. 24-25 (4. Januar 1855). <quote>Seraphine</quote>, an die man
                        <quote>jahrelange liebe Erinnerungen habe</quote>, wird  am 22. Januar 1861
                    im Brief aus Kings College an Anna Lehndorff erwähnt, vgl. ebd., Nr. 522, Bl.
                    22-23v. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/521/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Odessa, 4. Oktober 1876</dateline>
                    <salute>Meine geliebte und verehrte Frau Gräfin.</salute>
                </opener>
                <p>
               <note type="editorial">Aufgrund einer Erkältung habe sie nicht früher schreiben
                        können. Sie denke gern an den <seg type="comment">
                     <orig>Aufenthalt in
                                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                            </orig>
                     <note xml:id="ngtg_5x4_jdb">Siehe den Brief aus Eaton vom 9.
                                April 1876 in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 521, Bl. 28-29.
                                Sie habe durch einen Brief aus <placeName key="ed_ysp_f5h_wz">Stargard</placeName> erfahren, dass sie nach Steinort
                                eingeladen sei, <quote>als Sie von meiner Reise nach Deutschland
                                    hörten</quote>. Graf <persName key="ed_php_rqg_hy">Borcke</persName> habe ihr geschrieben, dass jetzt der direkte
                                Weg nach <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName> über
                                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gehe,
                                    <quote>so dass, wenn Sie mich Anfang oder Mitte Oktober in
                                    Steinort haben könnten, ich sehr glücklich darüber sein
                                    würde.</quote>
                     </note>
                        </seg>zurück.</note>
                    <gap reason="insignificant"/> Hier bin ich nun, nach einer ermüdenden, dennoch
                    nicht sehr beschwerlichen Reise. Mir wurde etwas wehmütig zumute, als ich mich
                    nun wirklich auf russischem Boden befand. Die unermesslichen Ebenen, selten von
                    weit sich erstreckenden Wäldern unterbrochen, machten auf mich einen fast
                    erdrückenden Eindruck. Ich war froh, als ich <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName> erreichte. Gott sei Dank habe ich meinen Bruder und die
                    Seinen viel gesünder aussehend gefunden als in Bern. Die Kinder freuen sich sehr
                    über die hübschen Geschenke, die Sie so freundlich waren, ihnen zu schicken.
                    Meine kleinen <gap reason="illegible"/> habe ich auf einem kleinen Tisch im
                    Salon, wo ich einige meiner liebsten kleinen Angedenken aufgestellt habe, so
                    dass ich sie immer vor Augen habe. Sehr weise ist es wohl nicht, die Sehnsucht
                    nach Freunden zu nähren, die durch eine so große Entfernung von mir getrennt
                    sind. - Ich hoffe, mich nach und nach an <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName> zu gewöhnen, <seg type="comment">besonders, wenn ich die
                        mich immer noch quälenden Kopfschmerzen überwunden habe. </seg>Odessa ist
                    eine große, schöne Stadt. Die Straßen sind gerade, breit und mit Akazien
                    bepflanzt, es sind die einzigen Bäume, die hier ordentlich fortkommen. Die
                    Leute, die ich hier habe bis jetzt kennenlernen können, sind reiche Kaufleute,
                    Banquiers. Es herrscht überall ein großer Unrat, aber ich fürchte <note type="editorial">um</note> mein geistiges Leben. <note type="editorial">Sie
                        habe die Erziehung ihrer zwei ältesten Nichten übernommen und hoffe auf
                        weitere Schülerinnen. Abends denke sie beim Lesen mit den Kindern oft an
                            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, die Gräfin möchte
                        ihr die Bücher benennen, die sie gemeinsam gelesen haben, sie wolle sie sich
                        besorgen. </note> - Wir leben hier in einer ziemlich großen Aufregung, <note type="editorial">der englische Prediger habe vorgestern mitgeteilt, dass für
                        Odessa der Belagerungszustand erklärt werden würde.</note> England scheint
                    sich wieder abgekühlt zu haben und der Türkei wieder gewogen zu sein. Es werden
                    fortwährend hier Feste gegeben „au prosite‟ etc. des <gap reason="illegible"/>;
                    der Enthusiasmus ist allgemein.</p>
                <p>Möchten Sie bitte so gut sein, mich dem Herrn <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen</persName> zu empfehlen und ihm von mir zu danken für alle
                    Freundlichkeit, die er mir erwiesen. An <gap reason="illegible"/> habe ich
                    geschrieben, aber die Briefe gehen hier so langsam, dass ich wohl lange ohne
                    Antwort sein werde. Die Zeiten sind sehr ungünstig um eine Stellung, wie er sie
                    wünscht, für ihn zu finden, meine Leute und ich werden jedoch tun, was wir
                    können, ihm behilflich zu sein. - Wenn Sie etwas Zeit erübrigen könnten ein paar
                    Zeilen an mich zu schreiben, so würden Sie mich gewiss recht glücklich machen,
                    denn ich sehne mich danach zu hören, wie es Ihnen jetzt geht.</p>
                <closer>
                    <salute>Ihre Ihnen von ganzem Herzen und in tiefster Liebe ergebene</salute>
                    <signed>S. Kleinhans</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
