<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_qqt_np1_my">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bethel Henry Strousberg an Carl Meinhard Graf von Lehndorff. Moskau, 15./27.
                    Februar 1877</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_qqt_np1_my</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 24, Bl. 16-23v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_cws_vm1_my">Strousberg, Bethel Henry (1823-1884)</persName>
                    <placeName key="ed_act_bq1_my">Moskau</placeName>
                    <date when="1877-02-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_zkm_whl_2y">Lehndorff, Carl Meinhard Friedrich Wilhelm
                        Heinrich Graf von (Königsberg, 20.10.1826-Riola bei Bologna,
                        28.10.1883)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Akte liegt ein Brief <persName key="ed_z5w_xl1_my">Wilds</persName> bei
                    (Bl. 24-24v), in dem er Lehndorff um finanzielle Unterstützung bittet. Siehe
                    auch: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 406: Hypothek
                    auf das Gut Iberow des Fürsten Hugo von Hohenlohe zur Stützung der
                    Unternehmungen des Herrn Strousberg (1868-1877).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/2/24/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Hotel Dusaux, Moskau, 15./27. Februar 1877</dateline>
                    <salute>Hochgeehrter Herr Graf!</salute>
                </opener>
                <p>
               <persName key="ed_z5w_xl1_my">Wild</persName> hat eigentümlicherweise Ihnen,
                    meiner <persName key="ed_lzj_l41_my">Frau</persName> und mir über Herrn
                        <persName key="ed_gpj_mq1_my">Jansen</persName> geschrieben. Dr. Jansen ist
                    wenigstens so viel als <persName key="ed_qtn_4q1_my">Dielitz</persName>, er ist
                    ein höchst achtbarer Mann, ein Bruder und <seg type="comment">
                  <orig>Erbe des
                            verstorbenen Konkursverwalters <persName key="ed_ph2_xcc_ffb">Jansen</persName>, den ich persönlich als einen wahren, guten,
                            edlen Menschen kenne, der den größten Teil seines Vermögens den ihm
                            anvertrauten Schuldnern geopfert hat. </orig>
                  <note xml:id="nbn5_bdc_ffb">Jansen hatte im November 1875 das Beweisaufnahmeverfahren <quote>In
                                Sachen des Königlichen Justizrat von <persName key="ed_bm5_jq3_kfb">Groddeck</persName> in <placeName key="ed_bp5_xch_ldb">Bromberg</placeName> Kläger wider 1. den Rittergutsbesitzer
                                    <persName key="ed_cws_vm1_my">Dr. Bethel Strousberg</persName>
                                in Berlin, 2. den <persName key="ed_fnx_kp5_g2b">Herzog Victor von
                                    Ratibor Fürsten von Corvey</persName> ebenda, 3. den <persName key="ed_orj_lj3_jfb">Herzog Hugo von Ujest Fürsten von
                                    Hohenlohe</persName> ebenda, 4. den Legationsrat a. D. und
                                Rittmeister <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen von
                                    Lehndorff</persName> auf Steinort</quote> sowie die <orgName key="ed_t5f_4sh_jlb">Rumänische
                                Eisenbahnen-Actien-Gesellschaft</orgName> im Berliner Stadtgericht
                            eröffnet. Die Verklagten wurden solidarisch <quote>gegen Rückempfang der
                                nachstehend aufgeführten fünf Stück 7 1/2 % Rumänischer
                                Eisenbahnobligationen im Nominalbetrag von je 400 Rtlr.</quote> -
                            4.260 Mark zzgl. der Prozesskosten - verurteilt, vgl. GStA PK, XX. HA,
                            Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, n. f. </note>
               </seg>Ich zweifle,
                    ob die trockene Herzlosigkeit des Herrn Dielitz damit zu vergleichen ist. Dr.
                    Jansen ist mir nicht bekannt, ist mir aber durch einen hiesigen Freund, einen
                    Verwandten, rekommandiert; derselbe hat kein anderes Interesse als mir zu
                    dienen, da er keine Renumeration beansprucht oder empfangen würde. Allen
                    Anzeichen nach hat er denselben Charakter wie sein Bruder. Durch seine und
                    seines Bruders langjährige Beziehungen zum Konkursgericht dort hat er Einfluss,
                    wo ich ihn brauche. <seg type="comment">
                  <orig>Der Grund, warum ich Herrn Jansen
                            gebeten habe mich zu vertreten ist, dass nach meiner Meinung alles bis
                            jetzt gegen mein Interesse geschehen war und ich wünsche, dass er
                            vorbereitend wirke und er das Nötige konstatiere, damit ich, wenn ich
                            zurückkomme, die mir geeignet erscheinenden Schritte nehmen kann. Im
                            Wesentlichen ist das Geschehene nicht gut zu machen.</orig>
                  <note xml:id="npfh_2cm_xcb">Er bezieht sich auf die Generalversammlung, die
                            vor dem 21. November stattgefunden haben muss, und auf der Lehndorff
                            Strousbergs Wünsche vertreten sollte, wie er dem <quote>lieben
                                Wild</quote> am 21. November 1875 mitteilte (Bl. 5-7v).</note>
               </seg>
                    Vieles ist mir indessen nicht gleichgültig. Es ist mir nicht egal, dass meine
                    Güter <gap reason="illegible"/> verschleudert sind; dieses muss ich beweisen, um
                    zu beweisen, dass meine <rs type="term" key="ed_skk_q3n_4y">Masse</rs> eine
                    bessere hätte sein können. Ich weiß, Herr Graf, dass niemand für mich ein so
                    stetes und mich zu Dank verpflichtendes Wohlwollen an den Tag gelegt hat als
                    Sie, unglücklicherweise sind Ihre Überzeugungen mir aber in manchen Sachen
                    ungünstig. Sie haben z. B. keine Meinung von dem Werte meiner Güter und noch
                    weniger von meinem Verständnis für die Bewirtschaftung. Ich finde dies
                    natürlich. Als Edelmann, Besitzer eines alten Familiengutes, müssen Sie anders
                    denken als ich, nicht hinsichtlich einer konservativen Bewirtschaftung, sondern
                    bezüglich einer eigenen Bewirtschaftung überhaupt. Ein Majorat stirbt nicht und
                    der Besitzer hat Zeit, mit der Bodenkultur vorzugehen, ich wollte aber in einer
                    Zeit großer geschäftlicher Erträge die Kultur beschleunigen, damit ich, wenn ich
                    mich zur Ruhe setze, fertige, ertragsfähige Güter besitze. Ich weiß, dass dieses
                    viel kostet, ich war aber in der Lage, dieses zu ertragen; im Resultate in Folge
                    unvorhergesehener Unglücksfälle habe ich es nicht ausgehalten. Die Felder waren
                    aber nicht falsch angelegt. Der Reichtum lag im Boden, die Erträge waren
                    ziemlich sicher und solche Güter dürften nicht zu ungünstige Zeiten auf den
                    Markt gebracht werden. </p>
                <p>Es ist kein Beweis besonderer Fürsorge für mich, dass Dielitz eine höchst
                    konservative Wirtschaft überall außer in <placeName key="ed_l4h_yq1_my">Diepensee</placeName> geführt hat. Aber hier war mein Sohn, dort die
                        <orgName key="ed_utq_cr1_my">Disconto-Gesellschaft</orgName> interessiert.
                    Dieser gegenüber beugt sich alles und der kluge Mann, welcher meinen Sohn bei
                    Diepensee und mich bei <placeName key="ed_fvl_2r1_my">Neustadt</placeName> zu
                    schädigen weiß, hat es nicht vermocht, <seg type="comment">
                  <orig>verbrecherischen Machinationen seitens der
                            Disconto-Gesellschaft</orig>
                  <note xml:id="necq_km2_j1b">In seinem
                            Widerspruch zur Einkommensteuererklärung 1875 verweist Lehndorff darauf,
                            dass er durch <quote>eine der Berliner Disconto-Gesellschaft und der
                                Deutschen Aktiengesellschaft gegenüber übernommenen
                                Hypotheken-Garantie in einen Verlust von 160.000 M geraten</quote>
                            sei, LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 286, Bl. 12. Hierzu
                            auch: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 285
                            (intus: Vertrag der Rumänischen Eisenbahn AG mit Strousberg, Berlin, 27.
                            April 1872; Vertrag mit der Deutschen AG für Bergbau-, Eisen- und
                            Stahlindustrie, Berlin, 27. Mai 1874) und Burhop, Carsten, Die
                            Kreditbanken in der Gründerzeit, Wiesbaden 2004, S. 222 ff.
                        </note>
               </seg> bei <placeName key="ed_exg_3r1_my">Peißen</placeName> und
                    anderweitig vorzubeugen. Die Herren, die nicht mitgeboten und von der Disconto
                    gekauft haben, sind trotz der Mehrzahlung sicher nicht der Meinung, dass sie
                    teuer bezahlt haben. In Diepensee werden Stroh und Kartoffeln verkauft und das
                    Gut <gap reason="illegible"/> und verwahrlost. In Peißen hat man selbst zum
                    Verkauf bereite Pferde zurückgelassen. Es lag kein Grund vor, die Fabrik in
                        <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> für weniger als die Kessel
                    und Maschinen allein wert sind zu veräußern. <unclear reason="illegible" cert="low">Krasnosielce</unclear> konnte warten und nicht für 1/5 seines
                    Wertes verschleudert werden. Die Disconto-Gesellschaft war nirgends berechtigt,
                    die Veräußerungen zu forcieren. Herr Dielitz hat ihr das möglich gemacht. Ich
                    kann hier nicht logisch in Details eingehen, mein Blut kocht, wenn ich daran
                    denke, wie frevelhaft verfahren ist. Ich kenne zwar unsere Kammergesetze, nichts
                    rechtfertigt indessen die Handhabung und ich glaube nicht an deren gesetzliche
                    Notwendigkeit. Die vorliegenden Umstände möchten berücksichtigt werden. Den
                    Verkauf meines Familienbildes, worauf mein verstorbener Sohn und meine Frau und
                    Töchter dargestellt sind, wollte mein Sohn durch Ankauf desselben zum Tax-Preis
                    verhindern. Dieses abzuschlagen und das Bild in fremde Hände zu geben ist sicher
                    kein Freundschaftsakt. Die Inanspruchnahme der Mobilien der <placeName key="ed_ed2_4r1_my">Elbinger</placeName> Fabrik war nicht gerechtfertigt und
                    werde ich dieses rügen. Mir die Kassen eines Advokaten beim Kommerz-Gericht zu
                    refüsieren, wodurch ich in erster Zeit keine Vertretung hatte, ist unerhört.
                    Hätte ich gleich einen Anwalt engagieren können, so wäre die Sache hier nie so
                    weit gekommen. Ich kann tausenderlei aufzählen, welches mich empört und mich
                    wünschen lässt, endlich von jemand vertreten zu sein, der meine Instruktionen
                    befolgt, der fähig ist, das Kaufmännische zu beurteilen und mir behilflich ist,
                    das zu erreichen, was ich bezwecke: <list>
                        <item>a.) zu verhindern, das Schurken wie <persName key="ed_ulx_mnw_f2b">Rauschning</persName> und andere nicht Forderungen geltend machen,
                            die sie nicht haben, und so damit prahlen zu können und einen Einfluss
                            bei neuerlicher Regelung auszuüben. Im Hinblick auf mein Renommee und
                            eine Einigung mit meinen Gläubigern darf kein Heller mehr als notwendig
                            anerkannt werden;</item>
                        <item>b.) die Interessen meiner Frau wahrzunehmen;</item>
                        <item>c.) einleitend für die Beseitigung des Konkurses zu wirken;</item>
                        <item>d.) Schritte zu verhindern, die Schaden bringen, andere wie die <seg type="comment">
                        <orig>Klage gegen Hannover-Altenbeken </orig>
                        <note xml:id="ngjz_gpw_f2b">Vgl. Glagau, Otto, Der Börsen- und
                                    Gründungsschwindel in Berlin, Leipzig 1877, S. X.</note>
                            </seg>zu veranlassen und</item>
                        <item>e.) mir verdächtig Erscheinendes zu klären. </item>
                    </list>
            </p>
                <p>Ich bezweifle, ob Herr Jansen Wesentliches hierbei vor meiner Rückkehr wird
                    ausführen können, er wird sich aber teilweise orientieren, die nötigen
                    Verbindungen anknüpfen etc. und alles andere wird dann meine Sache sein. Ich
                    habe auch hierbei noch ins Auge gefasst, der Disconto-Gesellschaft ihre
                    Schurkenstreiche und ungebührenden Beeinflussungen nachzurechnen, damit sie von
                    Ihnen nichts fordern kann.</p>
                <p> Inwieweit diese möglich sein wird, weiß ich nicht, so viel wird indessen sich
                    ergeben, dass man den eventuellen Richter gegen sie einnehmen kann, denn im
                    Augenblick sind unsere großen Bankiers und Institute geheiligte Personen bei
                    Richtern und Beamten, sonst müsste Herr Geheimer Finanzrat <persName key="ed_usb_3nw_f2b">Wilkens</persName> im Verwaltungsrat der
                    Disconto-Gesellschaft laut meiner Äußerung <seg type="comment">
                  <orig>in meinem
                            Buche</orig>
                  <note xml:id="nmz4_lqw_f2b">Dr. Strousberg und sein Wirken,
                            von ihm selbst geschildert, erschienen im September 1876.</note>
               </seg>,
                    die auf absoluten Tatsachen beruht, zur Untersuchung gezogen worden sein und die
                    Disconto würde für die Handhabung ihrer Emissionen während der Gründerperiode in
                        <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> unbedingt <seg type="comment">
                  <orig>as guilty of fraud an conspiracy</orig>
                  <note xml:id="nunp_5nw_f2b">des Betrugs und der Verschwörung
                        schuldig</note>
               </seg> verurteilt worden sein. Kurz, aus vielen Gründen ist
                    mir eine klare Einsicht in alle Handlungen der Konkursverwaltung seit meinem
                    Hiersein wünschenswert. Mit einer solchen Bürde dürfte ich Sie nicht zu belasten
                    suchen. Dielitz ist mir fremd und ich glaube an ihn nicht, mein Gefühl, eine
                    innere Stimme, sagt mir, dass er falsch und scheinheilig ist. Ich mag mich
                    irren, aber, wie gesagt, eine innere Stimme warnt mich vor Dielitz und ich
                    glaube an <seg type="comment">
                  <orig>the divine of the soul</orig>
                  <note xml:id="nf3n_14w_f2b">das Göttliche der Seele</note>
               </seg> und habe
                    immer gefehlt, wenn ich dieser Stimme nicht gefolgt bin.</p>
                <p>
               <persName key="ed_z5w_xl1_my">Wild</persName> hat mein Vertrauen nie besessen und
                    halte ich ihn jetzt nicht nur, wie ich dieses immer getan, für eine nicht
                    integre intrigante Natur, sondern jetzt auch für einen absolut boshaften, bösen
                    Menschen. Zur Erläuterung: Wild trat in meine Dienste vor über zwanzig Jahren,
                    damals wohnte ich in der Lenné-Straße und war erst kurz vorher von England
                    gekommen, den deutschen wie auch den Berliner Verhältnissen entfremdet. Wild war
                    in Magdeburg Bürovorsteher bei einem Rechtsanwalt gewesen und so mit den Formen
                    vertraut. Zur höheren Anschauung hatte ich ihn nicht nötig, denn dazu besaß ich
                    die nötige allgemeine und juristische Bildung. Er war in Folge früheren
                    unmoralischen, liederlichen Lebenswandels verschuldet, abgerissen und
                    heruntergekommen, hatte <unclear reason="illegible" cert="high">schlechte</unclear> Manieren, wusste sich nützlich zu machen, und als ich
                    auf seine Fehler aufmerksam gemacht wurde, heuchelte er Reue und versprach
                    Besserung. Ich war nie streng im Richten anderer und so hoffte ich, ihn auch zu
                    bessern. Ich fand bald, dass ihm durch seine Schulden auch nicht gänzlich zu
                    trauen war, wo er sich durch Geschenke oder sonst helfen konnte und um ihn
                    Versuchungen nicht zugänglich zu machen, habe ich seine Schulden von Zeit zu
                    Zeit bezahlt, und ihn sonst wie ein ungeratenes Kind behandelt, dessen Fehler
                    man kennt, dem man aber immer wieder von neuem verzeiht und Besserung zutraut.
                    Später trat die Blindheit ein in Folge von anhaltenden Exzessen und hier war
                    mein Mitleid erst recht angeregt, und indem er sich grade in Folge seiner
                    Blindheit den Geschäften ernster als sonst widmete, glaubte ich an eine
                    wirkliche Besserung. Kurz vor meiner Reise hatte ich indessen Gelegenheit
                    wahrzunehmen, dass alles beim Alten geblieben und hatte schon vorbereitende
                    Schritte getroffen, dass ihm weder meine Privatkanzlei noch die für die Zukunft
                    bestimmten Papiere zugänglich sein sollten. Dieses gerade, weil durch Wild und
                    einige andere die Geheimnisse meines Geschäfts aus unlauteren Motiven nicht
                    streng geheim gehalten wurden. <note type="editorial">Deshalb wollte er nach der
                        Rückkehr aus Moskau Wild für neue Projekte, beispielsweise Geschäfte in
                        Paris-Narbonne, nicht mehr verwenden und in den Ruhestand versetzen, durch
                        die eingetretene </note>
               <note type="editorial"> Katastrophe sei es dazu
                        nicht gekommen. Inzwischen sei er der Überzeugung, dass Wild zu schlechten
                        Handlungen fähig sei und seine Stellung bei Dielitz und ihm für sich
                        ausgenutzt habe, wofür er Beispiele anführt. Alles, was er über Wild sage,
                        geschehe im strengsten Vertrauen. - Im Folgenden schreibt er über den Stand
                        seines Prozesses in Petersburg; er sei abhängig vom Wohlwollen des
                        Justizministers. In Deutschland hätten <persName key="ed_cwd_3cb_dy">Bleichröder</persName> und die <orgName key="ed_utq_cr1_my">Disconto-Gesellschaft </orgName>großes Interesse daran, die Zbirower
                        Werke zu bekommen. Von Deutschland aus könne er vieles besser bewirken. Es
                        käme darauf an, und hier könne Lehndorff für ihn wirken, in Deutschland eine
                        günstige Stimmung für ihn zu erzeugen. </note>
            </p>
                <p>Ich bin weit davon entfernt, Sie zu einer Reise anzuregen. Sie haben sich bereits
                    viel Mühe gegeben. Da Sie indessen mich gefragt haben, so sage ich Ihnen, was
                    nach meiner Idee mir nützen könnte.</p>
                <p>Ich wäre auch bereit, hier schon mich mit der Liquidationskommisison bezugs der
                    zu machenden Offerte, im Falle mir die <seg type="comment">
                  <orig>Zbirower Werke
                            </orig>
                  <note xml:id="nfbp_v4w_f2b">In Böhmen; diese gingen an die
                            Disconto-Gesellschaft, vgl. Glagau, Otto, Der Börsen- und
                            Gründungsschwindel in Berlin, Leipzig 1877, S. 62 f.
                    </note>
               </seg>gerettet werden, in Verbindung zu setzen. Zu bemerken ist hierbei,
                    das die Zeit außerordentlich drängt, wenn nicht alles verloren gehen soll.</p>
                <p> </p>
                <closer>
                    <salute>Mit vorzüglichster Hochachtung Euer Hochgeboren ganz ergebener</salute>
                    <signed>B. Strousberg</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
