<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_lqw_ws4_jdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>D. Gerlach an Anna Gräfin von Lehndorff. Garz bei Wildberg, 14. Februar 1878</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_lqw_ws4_jdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 521, Bl. 43-44</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_snz_4xw_f2b">Gerlach, D. (-)</persName>
                    <placeName key="ed_spf_qxw_f2b">Garz b. Wildberg</placeName>
                    <date when="1878-02-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Weitere undatierte Briefe in der Akte, in denen es um einen früheren Besuch in
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> bzw. (nach dem Tod des
                    Grafen) um fehlende Nachrichten von der Familie geht. Er habe von <persName key="ed_wms_mh2_cy">Gräfin Anna</persName> manchmal in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> gehört, sonst sei er <quote>ohne
                        Nachricht von den Ereignissen in Ihrem hohen Familienkreise, da ich eine
                        politische Zeitung nicht halte, da mir zum Lesen die Zeit fehlt, und ich
                        mich deshalb mit einer täglich hier erscheinenden Zeitung begnüge.</quote>
                    Er fragt, ob Graf <quote>'<persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carolo</persName>'
                        Schlossherr von Steinort</quote> sei. Seine Frau trage das <quote>Steinorter
                        Medaillon</quote> noch immer an ihrer Uhr. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/521/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Garz bei Wildberg, 14. Februar 1878</dateline>
					          <salute>Gnädigste Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>Mit der größten Freude habe ich aus Ihrem heut eingehenden Brief ersehen, dass
                    Sie mir nach so vielen Jahren noch ein so freundliches Andenken bewahrt haben;
                    mit welch innigster Dankbarkeit ich an die <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinorter</placeName> Tage und an die ganze Zeit zurückdenke, da ich durch
                    Sie vielfache Anregung und Förderung empfing, und des <persName key="ed_zkm_whl_2y">Herrn Grafen</persName> Güte mir so vielfache Freude
                    verschaffte, brauche ich wohl kaum versichern! <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Komtess Anna</persName> war eine Schülerin, wie ich sie mir oft wieder
                    gewünscht hätte, und ich hoffe, sie hat auch mir etwas von der alten Zuneigung
                    bewahrt, die ich für sie stets bewahren werde. Wie glücklich es mich also macht,
                    Ihnen, gnädigste Gräfin, heut schreiben zu dürfen, werden Sie mir deshalb gewiss
                    glauben; wenn es mir nur möglich wäre, in irgendeiner Weise Ihnen in Beziehung
                    auf das kunstvolle Werk zu dienen! Bekannt sind mir von kleinen Bildergalerien,
                    aus denen sich brauchbare Motive entnehmen ließen, nur zwei: 1. etwa 250 Bilder
                    (historische und biblische Bilder) von großer Innigkeit und Feinheit im Detail à
                    10 D.; <seg type="comment">
                  <orig>Verlag von Benziger in Einsiedeln</orig>
                  <note xml:id="nv12_ycm_zhb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Benziger">https://de.wikipedia.org/wiki/Benziger</ref>
                  </note>
               </seg>, vorrätig
                    auch in der (kath.) Buchhandlung von <persName key="ed_t1b_5yw_f2b">Schoppmeyer</persName>, Berlin, hinter der Hedwigskirche. Ich erlaube mir
                    beizulegen, was ich von diesen Bildern noch besitze; andere ansprechende Bilder
                    dieser Art habe ich vielfach verschenkt. 2) <seg type="comment">
                  <orig>biblische
                            Bilder von König und <unclear reason="illegible" cert="low">Thäter</unclear> in München, für die ganze Heilige
                            Schrift</orig>
                  <note xml:id="notz_nzw_f2b">Möglicherweise der 1869
                            gegründete Wilhelm Köhler Theaterverlag in München</note>
               </seg>. Der
                    Preis ist mir nicht mehr genau erinnerlich, ich glaube ca. 5 D. pro Stück. Das
                    einzige Bild, das ich noch vorfinde, lege ich gleichfalls bei, und würden die
                    Bilder in jeder Kunst- oder Buchhandlung zur Ansicht beschafft werden. Wie weit
                    diese Sammlungen brauchbares bieten, werden Sie aus den Proben beurteilen
                    können; heut fällt mir Mehreres nicht ein, doch will ich weiter Umschau halten,
                    ob ich vielleicht passenderes finde. Ihre gütige Anfrage nach meinem Ergehen
                    erlaube ich mir dahin zu beantworten, dass ich mich seit 6 Jahren nun hier als
                    Pfarrer (mit Emeritus) befinde, zu wenig Arbeit bei 450 Seelen und sehr
                    unangenehme Gemeindeverhältnisse habe, <seg type="comment">
                  <orig>da mein Herr
                            Patron mir sehr schroff gegenübertritt. </orig>
                  <note xml:id="nfm1_g1x_f2b">Garz befand sich seit Beginn des 15. Jahrhunderts
                            im Besitz der Familie von Quast.</note>
               </seg> Ich habe deshalb die
                    Absicht, sobald es sich irgend tun lässt, von hier fortzugehen und mir Arbeit
                    und Frieden zu suchen. Ich habe mich um <placeName key="ed_mj3_t1x_f2b">Golßen</placeName> (Patron <persName key="ed_wgs_w1x_f2b">Graf
                        Solms-Baruth</persName>) beworben, leider aber keine Beziehung zu dem Herrn
                    Grafen, die mich empfehlen könnte. Doch fehlt es auch nicht an Freude im Amt und
                    Haus; eigene Kinder hat uns der liebe Gott bisher versagt, doch haben wir seit 5
                    ¼ Jahre eine nun bald 11 Jahre alte Waise aufgenommen, an der wir viel Freude
                    haben und die uns eine gute Tochter ist. </p>
				        <closer>
					          <salute>Meine liebe Frau empfiehlt sich mit mir Ihnen, gnädigste Frau Gräfin, gehorsamst und
                        bitte ich, dem Herrn Grafen meine herzlichste Empfehlung auszusprechen und
                        treuen Gruß an Comtes Anna und den jungen Herrn Grafen übermitteln zu
                        wollen, sowie ferner Ihr gütiges Wohlwollen zu bewahren Ihrem ganz
                        gehorsamsten</salute>
					          <signed>D. Gerlach</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
