<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_yt4_bxt_hdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl  August Graf von und zu Egloffstein an Anna Gräfin von Lehndorff. Arklitten, 24. Mai
                    1878</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_yt4_bxt_hdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 492, Bl. 11-14v</idno>
                    </msIdentifier>
                     
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_djk_4gx_f2b">Egloffstein-Arklitten, Graf von und zu
                        (-)</persName>
                    <placeName key="ed_i4y_jgx_f2b">Arklitten</placeName>
                    <date when="1878-05-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Noch am 7. Februar 1778 bedankte er sich für <quote>Zusendungen aus der Arbeit
                        der Inneren Mission in Berlin</quote> (Bl. 15), schickte im September sein
                        <quote>Scherflein</quote>, bat aber gleichzeitig fortan von der Zusendung
                    von Denkschriften abzusehen, da er diese nicht mehr lesen könne (Bl. 16). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/492/str/1/1/10#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Arklitten, den 24.5.78</dateline>
                    <salute>Geliebte Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>Betrachten Sie dies Blatt als Abschiedswort eines 83-jährigen Pilgers <gap reason="illegible"/> (1 Mose 49,18 Römer 8,23), denn ich fühle mich am Ende
                    meiner langen Pilgerschaft und möchte gern nach allen Richtungen mein Haus
                    bestellen.</p>
                <p>So hat mir Ihr letztes gütiges Schreiben bei allem Vertrauen, welches es für mich
                    ausspricht, doch den Eindruck gemacht, dass Sie mich in meinen <unclear reason="illegible" cert="low">Ansichten</unclear> befangen halten
                    hinsichtlich meiner Tätigkeit für das Reich Gottes unseren Standesgenossen
                    gegenüber, und das legt mir die Pflicht auf, Ihnen gegenüber, obschon
                    wiederwillig, weil meine Person dabei so nahe beteiligt ist, diesen Gegenstand
                    noch einmal zu berühren. </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Als ich die Güter vor fast 50 Jahren nach dem Heimgang
                            meines Vaters übernahm, fand ich sie in dem traurigsten
                            Zustande,</orig>
                  <note xml:id="nlln_3y3_kfb">Vgl. Swat, Tadeusz, Dzieje
                            Wsi, in: Bałanda, Aniela u. a., Kętrzyn. Z dziejów miasta i okolic.
                            Pojezierze, Olsztyn 1978, S. 161 (Seria monografii miast Warmii i
                            Mazur); Wagner, Wulf D., Stationen einer Krönungsreise. Katalog zur
                            Ausstellung vom 14. April 2001 – 31. Oktober 2001 im Renaissance-Schloss
                            Demerthin, Berlin 2001, S. 121–125; Ders., Kultur im ländlichen
                            Ostpreußen. Geschichte. Güter und Menschen im Kreis Gerdauen, Bd. 1,
                            Husum 2008. </note>
               </seg> gänzlich desavouiert, die Gebäude in Ruinen,
                    die Wälder ausgehauen, das Inventarium in den Kriegsjahren weggenommen. Dabei
                    schwere Majoratsverpflichtungen, Ehrenschulden für meinen Vater und nicht einen
                    Groschen Allodial-Vermögen. Mit geborgtem Geld fing ich an zu wirtschaften,
                    konnte aber nur die Hälfte der Güter in Administration nehmen. Um mir zu helfen,
                    richtete ich eine Brennerei ein, erkannte aber nur zu bald das Verderben des
                    Branntweins und dass ich es nicht mit meinem christlichen Gewissen verbinden
                    könne, mich bei der Produktion dieses Getränks zu beteiligen. Ich ließ die
                    Brennerei eingehen, obschon ich nicht wusste, was nun aus meiner Wirtschaft
                    werden würde, die ganz auf die Brennerei basiert war, wobei Ihr verstorbener
                        <seg type="comment">
                  <orig>Schwiegervater</orig>
                  <note xml:id="ntb3_py3_kfb">
                            <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl Friedrich Ludwig Graf von
                                Lehndorff</persName>. Vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 743 und 744.  </note>
               </seg> mir seinen Rat
                    erteilt hatte. Ich hoffte, Gott werde mir wenigstens eine gute Ernte schenken,
                    statt dessen ließ er mich total verhageln (ich habe es nie vermocht, mich
                    dagegen zu assekurieren), die Felder der Pächter aber blieben intakt. <seg type="comment">
                  <orig>Ich gründete einen Enthaltsamkeitsverein und hatte oft
                            im Garten 800 Mitglieder.</orig>
                  <note xml:id="natr_p3x_f2b">Vgl.
                            Boettcher, Johann Heinrich, Geschichte der Mäßigkeits-Gesellschaften in
                            den norddeutschen Bundes-Staaten oder General-Bericht über den Zustand
                            der Mäßigkeitsreform bis zum Jahre 1840, Hannover 1841, S. 178.
                        </note>
               </seg> Da kam das Jahr der Strafe 1848 und von den 800 blieben nur 8.
                    Das hat mich nicht irre gemacht. Aber wo sind die Standesgenossen, die meinem
                    Beispiel folgten? Im Herrenhaus wurde sogar opponiert gegen die vom Staat
                    beabsichtigte Erhöhung der Branntweinsteuer. Ich ließ meinen Aufruf zur
                    Sonntagsheiligung ergehen an meine Standesgenossen, er fand keinen Anklang noch
                    Folge. Man suchte seine Prärogative und Geldbeutel zu konservieren, keinerlei
                    Interessen aber für die Förderung des reiches Gottes, für Innere und Äußere
                    Mission waren vorhanden und ich verlor alle Freudigkeit dazu, meine
                    Standesgenossen aufzufordern, welche sich immer mehr von mir zurückzogen, so
                    dass ich bald ganz isoliert mich fühlte und unter solchen Umständen doch nicht
                    mich geeignet halten konnte, der Auserkorene zu Werken der Liebe im Glauben zu
                    sein, wo die Prämissen bei mir fehlten, die ich in Anspruch hätte nehmen müssen.
                    Können Sie mich, liebe Frau Gräfin, unter solchen Umständen wohl der Passivität
                    anklagen, wie Sie es doch, wenn auch nur indirekt in Ihrem Brief tun? So lange
                    der Adel nicht erkennt, was der rechte Adel ist, nämlich ein Christ ohne Tadel
                    sein zu wollen, zu <gap reason="illegible"/> (denn der Geist ist stets ein <gap reason="illegible"/>), so lange es möglich ist, dass der Adel bei allem
                    nominellen politischen Konservatismus den alten Menschen zensuriert, sind auch
                    pekuniäre Beiträge für einzelne Liebeswerke ohne Wert und ohne Segen von oben.
                    Dass ich ohngeachtet meiner Isolierung mich nicht habe abhalten lassen, meinen
                    Standesgenossen gegenüber Zeugnis abzulegen, mögen sie <gap reason="illegible"/>
                    Anlagen bekennen, auch meine Ihnen mitgeteilten gedruckten Zeugnisse. Was hilft
                    der Johanniter-Orden und Johanniterkrankenhäuser, wenn die tiefste Krankheit
                    nicht erkannt wird vom Adel, das Hängen am irdischen Besitz und Gewinn? Die
                    falsche Ehre? </p>
                <p>Und hat der Adel bei dem Gründer<gap reason="illegible"/>, der so viel Verderben
                    ins Volk gebracht und der Pionier des Sozialdemokratismus geworden, nicht die
                    schwersten Schulden auf sich geladen? Hat er da nicht das erste Wort: Noblesse
                    oblige ganz vergessen? Möchten Sie das vor Gott erwägen, liebe Frau Gräfin, und
                    mit mir trauern, statt mich, ich sage es nochmals, wenn auch nur indirekt, der
                    Passivität anzuklagen. </p>
                <p>Auch auf dem Gebiet der Armenhilfe habe ich die traurigsten Erfahrungen gemacht,
                    besonders an den abscheulichen Heucheleien <gap reason="illegible"/>. Ich bin zu
                    dem Entschluss gekommen, keine Bittschrift eines mir unbekannten Hilfesuchenden
                    mehr zu berücksichtigen, weil ich Lüge und Heuchelei nur zu oft befördert habe
                    bei meinen Gaben. Ich habe den betreffenden Geistlichen in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, <placeName key="ed_frm_cwd_py">Buddern</placeName>, <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>
                    Geldmittel übersandt, damit sie nach bestem Wissen und Gewissen, aber nicht in
                    meinem Namen helfen. Ein <seg type="comment">
                  <orig>Brief</orig>
                  <note xml:id="nrks_5jx_f2b">Liegt nicht bei.</note>
               </seg> des Pfarrers
                        <persName key="ed_cnv_4jx_f2b">Tribukait</persName>, welchem ich abermals 50
                    Mark als milde Gabe übersandte, dürfte Sie interessieren. Ich muss es Ihrer
                    Prüfung überlassen, teure Frau Gräfin, was Sie nach dieser Darstellung über
                    meinen Standpunkt und mein Handeln denken und urteilen. Ich glaube es aber
                    Ihnen, deren Urteil ein nicht gleichgültiges sein darf, da wir einem Herrn
                    dienen, nach einem Ziele streben, schuldig zu sein, ausführlich darauf
                    einzugehen. </p>
                <p>Vor 65 Jahren war ich in diesen Tagen nach der verlorenen Schlacht von Lützen und
                    Bautzen auf dem Rückzug nach Schlesien. Als freiwilliger Jäger war ich
                    ausgezogen fürs Vaterland, selbst aber noch in der Knechtschaft des Unglaubens
                    und der Sünde aller Sünden (Joh. 16,9). Wir hielten unsere Sache für verloren.
                    Da trat Österreich dem Bunde bei und nun meinten wir, könne der Sieg nicht
                    fehlen. Statt dessen wurden wir bei Dresden total geschlagen und in Böhmen
                    drohte uns Vernichtung. Da musste, nach Gottes Willen, im entscheidenden
                    Augenblick das <gap reason="illegible"/> Preußische Corps <gap reason="illegible"/> dem siegestrunkenen Feinde in den Rücken kommen und uns
                    ward der völlige Sieg zuteil. Als wir noch zum Dankgottesdienst (ich aber noch
                    ohne Gott) geschart standen, kamen die Nachrichten der gewonnenen Schlacht bei
                    Berlin und an der Katzbach, Nun ging es zur Völkerschlacht nach Leipzig und über
                    den Rhein nach Frankreich hinein, und endlich, nach manchen Niederlagen, durch
                    welche wir wieder ganz entmutigt waren, kam es zum Einzug in Paris, das moderne
                    Babel. </p>
                <p>Das ist das Bild des Christenlaufs hienieden, nur Unterliegen <gap reason="illegible"/> und zuletzt Einzug in die Stadt Gottes, denn Babel muss
                    fallen! <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <closer>
                    <salute>Liebe Frau Gräfin, betrachten Sie es als das Vermächtnis eines bald
                        Scheidenden, was er Ihnen aus seinem Herzen geschrieben. Das verweltlichte
                        Christentum hat das jetzt zu Tage geförderte Verderben mit hierher gebracht,
                        umso mehr gilt es jetzt, in allen Stücken Ernst zu machen mit dem
                        Christentum. Dazu helfen aber nicht adlige Fräuleinstifte, ja nicht einmal
                        Frauenvereine für christliche Zwecke, welche die Welt mit hineinziehen durch
                        allerlei Kunststücke, theatralische Darstellungen, Aufforderungen. Wer in
                        unseren Tagen sehen will, wie es aussieht, und sich mit dem Herzen getrieben
                        fühlt, bedarf keiner äußeren Aufforderung. Und bei anderen bringt sie keinen
                        Segen, sondern Schaden.</salute>
                    <signed>In herzlicher Liebe bis zum Ende Ihr alter väterlicher Freund</signed>
                </closer>
                <closer rend="paragraph">
                    <signed>Egloffstein</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
