<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xf5_1kn_jdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gustav Peter Westphal an Anna Gräfin von Lehndorff. Drengfurth, 12. März
                    1878</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xf5_1kn_jdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 521, Bl. 94-94v</idno>
                    </msIdentifier>
                     
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ojh_v2m_gbb">Westphal, Gustav Peter (-)</persName>
                    <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>
                    <date when="1878-03-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/521/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Drengfurth, den 12. März 1878</dateline>
					          <salute>Hochverehrte Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Die Kisten, worin die Gewinne ankamen, konnten nicht gleich wieder mit der Fähre
                    zurückgeschickt werden. Dieselbe kam spät an und das Auspacken erforderte Zeit,
                    konnte auch im Augenblick nicht vorgenommen werden. Ich werde sie durch
                    Hegemeister <persName key="ed_hkh_3pg_my">Walter</persName> zurückbefördern.</p>
                <p>Da in diesem Jahr überall große Not und Klage ist, glaubte ich, die Lose schwer
                    los zu werden. Dem ist aber nicht so, sie sind bereits alle verkauft und wir
                    werden noch einige darüber hinaus absetzen. Die Gewinne sind nunmehr ausgestellt
                    und die Ausstellung wird vielfach besucht - sie macht auch einen schönen
                    Eindruck um der vielen prächtigen Sachen willen. In nächster Woche findet die
                    Verlosung unter Mitwirkung des Hegemeisters und des Herrn <unclear reason="illegible" cert="low">Schinck</unclear> statt. Ersterer hat den Tag
                    zu bestimmen. </p>
                <p>Das eingekommene Geld werde ich am Schluss des Verkaufs und am besten wohl durch
                    den Herrn Hegemeister Ihnen, hochverehrte Frau Gräfin,zustellen. </p>
                <p>Im <seg type="comment">
                  <orig>Häuschen</orig>
                  <note xml:id="nabp_5bx_f2b">Gemeint
                            ist das <orgName key="ed_smh_zgj_ycb">Waisenhaus</orgName>
                            Drengfurth.</note>
               </seg> geht alles ganz schön. Das macht die
                    ausgezeichnete Frau <persName key="ed_a3z_rbx_f2b">Lamprecht</persName>. Auch
                    ihre ganze Erziehungsmethode ist vortrefflich, weil christlich. Ein Kind macht
                    durch seine Unordentlichkeit und Lügenhaftigkeit ihr manche Sorge - natürlich,
                    Engel haben wir nicht hineingenommen, sondern sündige und vernachlässigte
                    Kinder, die der Erziehung mehr bedürfen als andere. Aber Frau Lamprecht ist
                    darin geschickt und weise, sie kann durch ihre Vorstellungen in Liebe sehr aufs
                    Gemüt wirken und freut sich selbst wie ein Kind, wenn es ihr gelingt. Der Stock
                    ist nicht ihre Waffe, nur ich und Herr Schinck, wenn wir hinkommen, drohen
                    manchmal mit diesem Instrument, denn neben aller Liebe muss bei der Erziehung
                    von Kindern auch immer etwas Furcht mithelfen.</p>
                <p>Bei dieser knappen Zeit hat der Ortsvorstand in der Vorstadt bei uns angetragen,
                    das Pflegegeld von 1 1/2 Rtlr. auf 1 Rtlr. pro Monat herabzusetzen, da ein Kind,
                    das aus der Vorstadt aufgenommen ist, für diesen geringen Preis überall
                    untergebracht werden könne. Wir haben nachgegeben, es ging nicht anders.</p>
                <p>Herr <persName key="ed_mqn_1cx_f2b">Siegfried</persName> auf <placeName key="ed_wrc_ccx_f2b">Jäglack</placeName> hat uns gestern 20 Mark Geschenk
                    fürs Waisenhaus zugehen lassen. Es sind Baugelder, die er als Schiedsrichter
                    eingezogen. Ich habe den Betrag an Herrn Schinck abgegeben, der noch zu bauen
                    hat. - Nachdem ich die Kaufangelegenheit ganz zu Ende gebracht und vollkommen
                    reine Hypothek erzielt habe, nehme ich kein Geld mehr an mich, das gibt in der
                    Kassenführung nur Verwirrung. Von jeder Einnahme wird Ihnen, Hochverehrte Frau
                    Gräfin, Nachricht gegeben werden.</p>
                <p>Die Freude des Herrn sei mit Ihnen!</p>
				        <closer>
					          <salute>Mit inniger Verehrung Ihr ganz gehorsamster</salute>
					          <signed>Westphal Pfr.</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
