<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_y3f_bqd_3db">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fritz von Farenheid an Anna Gräfin von Lehndorff. Beynuhnen, 24. September
                    1879</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_y3f_bqd_3db</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 Lehndorff, Nr. 513, Bl. 1-2v</idno>
                    </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_qsh_tbg_h1b">Farenheid, Friedrich Wilhelm (Fritz) Graf von
                        (1815-1888)</persName>
                    <placeName key="ed_wkm_lx5_sy">Beynuhnen</placeName>
                    <date when="1879-09-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. Fritz von Farenheid und seine Kunstschöpfung Beynuhnen. Zum Gedächtnis an
                    seinen 100. Todestag: <ref target="http://www.angerapp.com/geschichte/fritz-von-farenheit/">http://www.angerapp.com/geschichte/fritz-von-farenheit/</ref>; Faensen,
                    Bertram, Arkadien in Ostpreußen. Fritz von Farenheid und die Kunstsammlung in
                    Beynuhnen, in: Deutsches Kulturforum östliches Europa (Hrsg.), Kulturlandschaft
                    Ost- und Westpreußen, Potsdam 2005, S. 67–74. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/513/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Beynuhnen, 24. Sept. 79</dateline>
					          <salute>Sehr hochgeehrte Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Ihren so liebenswürdigen Brief habe ich erhalten und bin durch seinen warmen Ausdruck tief
                    gerührt. Ich fühlte voraus, dass Sie mir eine warme Teilnahme schenken würden
                    und dass Sie weit davon entfernt sind, das, was <placeName key="ed_wkm_lx5_sy">Beynuhnen</placeName> bietet, als ein zufälliges Sammelwerk anzusehen,
                    sondern die innere Einheit empfinden, welche das Ganze verbindet, woraus alles
                    so entstehen musste.</p>
                <p>So sind <seg type="comment">
                  <orig>Beynuhnens Kunstsammlungen</orig>
                  <note xml:id="ns1r_4ml_gfb">Vgl. zu dieser GStA PK, I. HA, Rep. 76 V<hi rendition="#sup">e</hi> Sekt. 2 Abt. III Nr. 4.</note>
               </seg> nur
                        <gap reason="illegible"/> entstanden aus einem unbewussten, dunklen Drange,
                    viel <unclear reason="illegible" cert="low">geängstet</unclear> und gequält, bis
                    dieser Drang Gestalt annahm; zuerst im kleinen, schüchternen <gap reason="illegible"/>, denn niemand wollte sich desselben freuen - dann
                    endlich mit erneutem Mute zu größeren Versuchen. - Jedes Zufällige, Heterogene
                    wurde nun ausgeschlossen, um dies innere ideale Ziel <gap reason="illegible"/>
                    zu wahren. - Alle diese Werke der Christen und Römer bis hinab zu der
                    Renaissance der Italiener, Werke verschiedenster Epochen der <gap reason="illegible"/> der Menschengeister, Werke aus den tausendfach neu
                    befruchteten und bewegten Künstlerseelen entquollen - sie sollten hier nicht
                    stören eins das andere, sondern in schöner Harmonie ihrer idealen Einheit eine
                    umfassende harmonische Schöpfung gründen. - Sie sollten Bekenntnis gewähren, wie
                    die Menschenseele stets nach ihrer Befreiung verlangt und in großen,
                    eigenartigen Zügen, gemäß der Muse ihrer inneren Kultur, die Züge ihres Ideals
                    immer höher und schöner und stets von neuem zu gestalten wusste.</p>
                <p>Dass es Nahrung des Herzens und des Geistes gewährt, jenen hohen Geistern in
                    ihren erfülltesten Stunden nachzufühlen, und was sie in so gereifter Stunde für
                    eine Welt erschafften, andächtig zu betrachten, sich zu dem Verständnis
                    annähernd hinauf zu zwingen und das Geschaute tief in dem eigenen Herzen zu
                    bewahren - ist sicher wohl Gewinn! Ein stetes Streben, ein stetes Leben! </p>
                <p>Aus diesem Geiste ist meine schwache Schöpfung entstanden und aus diesem Geiste
                    will sie verstanden sein! - Ihre so schönheitsbedürftige Natur, verehrteste
                    Gräfin! wird mir ein beifälliges Urteil nicht versagen.</p>
                <p>Den verehrten Ihrigen meine herzlichen Empfehlungen. Ein baldiges Wiedersehen
                    wird mich sehr erfreuen. </p>
				        <closer>
					          <salute>In alter treu ergebener Gesinnung</salute>
					          <signed>Fr. von Farenheid</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
