<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ozf_k1n_v1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Wilhelm Graf von Redern an Karl von Wilmowski. Berlin, 21. Mai
                    1879</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ozf_k1n_v1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 89, Nr. 1682, Bl. 94 (mit Anlagen)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_gyk_1hm_gbb">Redern, Friedrich Wilhelm Graf von
                        (1802-1883)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <placeName key="ed_zy5_jhm_gbb">Wiesbaden</placeName>
                    <date when="1879-05-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_o5l_qw5_22b">Wilmowsky, Karl Freiherr von
                        (1817-1893)</persName>
                </correspAction>
                <note>Marginalie Wilmowskis vom 26. Mai: <quote>S. M. haben sich dahin entschieden,
                        den Grafen zu <persName key="ed_k2n_dvx_f2b">Dohna-Schlodien</persName> zum
                        Obermarschall zu ernennen und den Grafen <persName key="ed_zkm_whl_2y">von
                            Lehndorff</persName> für eine spätere Vakanz vorzubehalten.</quote> -
                    Zweite Marginalie: <quote>Bei der Anwesenheit <persName key="ed_lwx_y32_cy">Sr.
                            Majestät</persName> in der <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Provinz
                            Preußen</placeName> ist dem Grafen Lehndorff-Steinort mittels
                        Allerhöchster Ordre 7/9 79 der <ref target="lehndorff_gmb_5zf_l3b">RAO II
                            mit Stern ohne Eichenlaub</ref> verliehen.</quote> - Die Patente für den
                    Grafen zu <persName key="ed_gd4_25x_f2b">Dohna-Schlobitten</persName> als
                    Landhofmeister und für den Grafen zu Dohna-Schlodien als Obermarschall im
                    Königreich Preußen wurden am 11. Juni 1879 vollzogen, in der Akte, Bl. 100. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 21. Mai 1879</dateline>
                </opener>
                <p>Auf <seg type="comment">
                  <orig>die gefälligen Schreiben vom 1.</orig>
                  <note xml:id="nz2g_w1n_v1b">Liegt der Akte bei, Bl. 93.</note>
               </seg> und <seg type="comment">
                  <orig>20. d. Mts.</orig>
                  <note xml:id="nkdg_x1n_v1b">Liegt der
                            Akte bei, Bl. 93.</note>
               </seg> betreffend die Erledigung eines der
                    großen Hofämter im Königreich Preußen übersende ich Ew. Exzellenz den von mir
                    heute erstatteten Immediatbericht, welchem <seg type="comment">
                  <orig>ein Bericht
                            des Herrn Oberpräsidenten von <persName key="ed_ys5_pqq_mfb">Horn</persName> beigefügt ist</orig>
                  <note xml:id="nkzj_cbn_v1b">Liegt der Akte bei, Bl. 97-98v.</note>
               </seg>, mit dem ganz ergebensten
                    Bemerken, dass in Betreff des <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen
                        Lehndorff-Steinort</persName> in dem Berichte des Oberpräsidenten auf die
                    bekannte <seg type="comment">
                  <orig>Beteiligung desselben an dem Rumänischen
                            Eisenbahn-Unternehmen und die finanziellen Verwicklungen, in die der
                            Graf Lehndorff dadurch geraten sein soll,</orig>
                  <note xml:id="ng4f_xvx_f2b">Gemeint ist die Strousberg-Affaire. Siehe hierzu
                            GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 285 und u.
                            a. die Dokumente vom <ref target="lehndorff_ukv_ql1_my">1. Dezember
                                1875</ref>, <ref target="lehndorff_bph_kn1_my">5. Dezember
                                1875</ref>, <ref target="lehndorff_qqt_np1_my">27. Februar
                                1877</ref>.</note>
               </seg>
                    <hi rendition="#u">nicht</hi> Bezug genommen worden ist. Da ich über die Lage
                    der Sache anderweitige Information einzuziehen Anstand nehmen zu müssen geglaubt
                    habe, so ist auch in meinem Bericht dieser Punkt nicht berührt, überlasse Ew.
                    Exzellenz Erwägung vielmehr ganz ergebenst, ob Sie beim mündlichen Vortrage der
                    Sache eine hierauf bezügliche Bemerkung einfließen lassen wollen. </p>
				        <closer>
                    <signed>Redern</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Anlage 1</p>
                <p>Berlin, den 21. Mai 1879</p>
                <p>Der Geheime Kabinettsrat Eurer Kaiserlichen und Königlichen Majestät, Wirklicher
                    Geheimer Rat von <persName key="ed_o5l_qw5_22b">Wilmowski</persName>, hat mir
                    unter dem 1. d. M. mitgeteilt, dass Allerhöchstdieselben für die durch das
                    Ableben des Direktors der Hauptverwaltung der Staatsschulden, <persName key="ed_mx4_p3r_d2b">Grafen zu Eulenburg</persName>, erledigte Würde des
                    Landhofmeisters im Königreich Preußen den <persName key="ed_gd4_25x_f2b">Grafen
                        zu Dohna-Schlobitten</persName> und für die durch diese Berufung zur
                    Erledigung gelangende Würde des Obermarschalls im Königreich Preußen den
                        <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen von Lehndorff auf Steinort</persName>
                    in Aussicht zu nehmen geruht haben, vor definitiver Entschließung jedoch meinen
                    alleruntertänigsten Bericht über diese Vorschläge entgegennehmen wollen. </p>
            <p>In dem ehrfurchtsvollst angeschlossenen Berichte des Oberpräsidenten Wirklichen Geheimen Rats von
                    Horn vom 14. d. M. ist hervorgehoben, <list>
                        <item>a. was die Ernennung des Grafen zu Dohna-Schlobitten zum
                            Landhofmeister betrifft; dass derselbe unter den gegenwärtigen Inhabern
                            der Preußischen Landeswürden der Älteste sei, und dass es dem Herkommen
                            entspreche, stets den nach dem Patente <hi rendition="#u">Ältesten</hi>
                            zur Landhofmeisterwürde, als derjenigen, welcher der Vorrang vor den
                            übrigen Landeswürden gebühre, zu berufen. Auch in allen anderen
                            Beziehungen qualifiziert sich der Graf zu Dohna-Schlobitten in
                            hervorragender Weise zu der gedachten Auszeichnung. </item>
                    </list>Was <list>
                        <item>b. den Grafen von Lehndorff auf Steinort betrifft, so spricht für
                            seine Berufung zu der Würde des Obermarschalls im Königreich Preußen der
                            Umstand, dass sowohl sein <persName key="ed_csb_mdf_cy">Großvater</persName> als sein <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Vater</persName> mehrere Jahre hindurch die Landhofmeisterwürde
                            bekleidet haben. <seg type="comment">
                        <orig>Sowohl seine persönliche
                                    Stellung und die Stellung seiner Familie, als auch sein
                                    ausgedehnter Grundbesitz lassen ihn der ihm Allerhöchst
                                    zugedachten Auszeichnung würdig erscheinen, obschon der
                                    Oberpräsident es als einen Mangel bezeichnet, dass derselbe
                                    einer ausgedehnten öffentlichen Tätigkeit ferngeblieben
                                    sei.</orig>
                        <note xml:id="nmxz_swx_f2b">Vgl. GStA PK, XX. HA,
                                    Rep. 2 II, Nr. 2896, Bl. 149-150, 236 und 269. Carl Graf von
                                    Lehndorff, Oberleutnant der Reserve, war Mitglied des
                                    Herrenhauses <quote>in Folge der Präsentation seitens des
                                        Grafenverbandes.</quote> Für die Belehnung und Inbesitznahme
                                    des Rittergutes wird hier der 16. April 1554 angegeben. Am 5.
                                    Februar 1870 war der Besitz in ein Fideikommiss umgewandelt
                                    worden und umfasste 1908 eine Größe von 6159 ha, 65 ar und einen
                                    Ertrag von 48.000 M. </note>
                     </seg>
                  </item>
                    </list>Mehr jedoch als der Graf Lehndorff verdient nach der Ansicht des
                    Oberpräsidenten von Horn bei Wiederverleihung der Obermarschallwürde der Graf zu
                        <persName key="ed_iy2_k2t_g2b">Dohna-Schlodien</persName> Berücksichtigung,
                    und zwar wegen <hi rendition="#u">persönlicher</hi> Eigenschaften als erbliches
                    Mitglied des Herrenhauses und als seit langen Jahren <hi rendition="#u">in
                        ständischen Angelegenheiten der Provinz</hi> in hervorragendem Maße
                    beteiligt, dann aber auch, weil er dem Grafen Lehndorff hinsichtlich des
                    Vorteils einer günstigen Vermögenslage und ausgedehnten Grundbesitzes überlegen,
                    endlich, weil er um elf Jahre älter sei als der Letztere. </p>
            <p>Der Oberpräsident von Horn hebt die Lauterkeit des Charakters des Grafen zu Dohna-Schlodien neben
                    seiner Hingabe an die Interessen der Provinz besonders hervor und glaubt
                    deshalb, dass die Berufung desselben zu einem der großen Hofämter der Provinz in
                    derselben mit großer Befriedigung werde aufgenommen werden. </p>
            <p>Dieser Auffassung glaube ich in tiefster Ehrfurcht beitreten zu sollen, zumal der Graf zu
                    Dohna-Schlodien dem Grafen Lehndorff an Jahren so erheblich vorgeht und dieser
                    bei der nächsten Vakanz Berücksichtigung finden kann. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>In dem Berichte des Oberpräsidenten wird ein Präzedenzfall vom Jahre
                            1834 bezeichnet</orig>
                  <note xml:id="ncxl_jfn_v1b">Liegt der Akte bei,
                            Bl. 82.</note>
               </seg>, wonach gleichzeitig zwei Burggrafen zu Dohna mit
                    Hofämtern der gedachten Art begnadigt gewesen sind. Auch Ew. Majestät haben
                    durch Allerhöchsten Erlass an mich vom 1. April 1867 gleichzeitig das
                    Landhofmeisteramt im Königreich Preußen dem <persName key="ed_mk1_kdr_gz">Grafen
                        zu Dohna-Lauck</persName> und die Obermarschallwürde dem Grafen zu
                    Dohna-Schlobitten zu verleihen geruht. </p>
            <p>Eurer Kaiserlichen und Königlichen Majestät stelle ich
                    hiermit alleruntertänigst anheim, mich huldreichst von der getroffenen
                    Allerhöchsten Entscheidung in Kenntnis setzen zu lassen, damit ich die Patente
                    seinerzeit vorlegen kann. </p>
                <p>An des Kaisers und Königs Majestät</p>
                <p>Redern</p>
                <p>Anlage 2</p>
                <p>Abschrift. </p>
            <p>Der Oberpräsident der Provinz Ostpreußen. </p>
            <p>Königsberg, den
                    14. Mai 1879.</p>
                <p>Euer Exzellenz gestatte ich mir auf das sehr geehrte Schreiben vom 6. d. M. - No.
                    423 H. A. S. - betreffend die Ergänzung der durch den Tod des Landhofmeisters
                    Grafen zu Eulenburg entstandenen Lücke in den großen Hofämtern im Königreich
                    Preußen gehorsamst anzuzeigen, dass die Ernennung des gegenwärtigen
                    Obermarschalls des Königreichs Preußen, Legationsrats a. D. Grafen zu
                    Dohna-Schlobitten zum Landhofmeister des Königreichs Preußen dem auf die
                    Regimentsnote des Herzogs Albrecht vom Jahre 1542 gegründeten und in der
                    Kabinettsordre des hochseligen Königs Friedrich Wilhelm III. Majestät vom 9.
                    März 1834 anerkannten und bestätigten Herkommen entsprechen würde, nach welchem
                    der Landhofmeisterwürde im Königreich Preußen der <seg type="comment">
                  <orig>Vorrang vor den anderen Landeswürden</orig>
                  <note xml:id="ne5h_vmj_kfb">Siehe hierzu in der Akte den Bericht Schöns vom
                            20. Dezember 1833, Bl. 14-14v.</note>
               </seg> gebührt, und im Falle einer
                    Erledigung dieser Würde derjenigen der Inhaber der drei anderen Würden mit
                    Ausschluss des Kanzlers mit derselben bekleidet zu werden pflegt, welcher dem
                    Patente nach der Älteste ist, welcher Fall aber bei dem Obermarschall Grafen zu
                    Dohna-Schlobitten zutrifft, da derselbe mit seiner gegenwärtigen Würde bereits
                    durch den Allerhöchsten Erlass vom 1. April 1867 bekleidet worden ist, während
                    der Inhaber der anderen in Betracht kommenden Würde, Graf von
                    Keyserlingk-Rautenburg, erst mittels Allerhöchsten Erlasses vom 25. Februar 1874
                    zum Oberburggrafen ernannt worden ist. </p>
            <p>Dürfte von dem gedachten Herkommen aber auch abgesehen werden, so würde der Obermarschall Graf zu
                    Dohna-Schlobitten doch vermöge seines ausgedehnten Besitzes und seines hoch
                    verdienstvollen Wirkens als Kommendator des Johanniter-Ordens, auch abgesehen
                    von der Stellung als Königlicher Kammerherr und von den geleisteten
                    Staatsdiensten, den Vorrang vor dem <seg type="comment">
                  <orig>Grafen von
                            Keyserlingk-Rautenberg</orig>
                  <note xml:id="np1m_rr5_vcb">Otto Reichsgraf
                            von Keyserlingk zu Rautenburg, Mitglied des Reichstages. </note>
               </seg>
                    verdienen. </p>
            <p>Sollte die Gnade seiner Majestät des Kaisers und Königs den vorläufig bereits kundgegebenen
                    Allerhöchsten Intentionen gemäß die Würde eines Landhofmeisters des Königreichs
                    Preußen in Berücksichtigung der vorgetragenen Umstände auf den Grafen zu
                    Dohna-Schlobitten übertragen und damit die Würde des Obermarschalls erledigt
                    werden, so stehe ich nicht an, die Wahl des Majors a. D. und Legationsrates z.
                    D. Grafen von Lehndorff auf Steinort, dessen Großvater im Jahr 1803 zum
                    Landhofmeister ernannt worden ist und dessen Vater vom Jahr 1843 ab die Würde
                    eines Obermarschalls des Königreichs Preußen und demnächst vom November 1845 ab
                    bis zu seinem Tode die Würde des Landhofmeisters bekleidet hat, zum
                    Obermarschall als eine an sich durchaus geeignete zu bezeichnen. Derselbe ist
                    aus einer Familie hervorgegangen, welche dem Könige und dem Vaterland eine Reihe
                    verdienter und ausgezeichneter Diener gegeben hat und führt einen Namen, welcher
                    durch die patriotischen Tugenden seines Vaters, zu deren voller Entfaltung
                    demselben Gelegenheit gegeben war, sowie durch die Humanität, desselben zu einem
                    allgemein gekannten und geachteten geworden ist. Sein ausgedehnter Grundbesitz
                    sichert ihm eine unabhängige und hervorragende Stellung unter dem alten
                    angesessenen Adel der Provinz, während seine loyale königstreue Gesinnung, seine
                    politische Haltung und seine kirchliche Gesinnung ihn der Ehre würdig erscheinen
                    lassen, welche ihm durch die Bekleidung mit der Würde des Obermarschalls zuteil
                    werden würde. Es liegt wohl nur an äußeren Verhältnissen, dass der Graf von
                    Lehndorff einer ausgedehnten öffentlichen Tätigkeit fern geblieben ist; jedoch
                    hat er dargetan, dass es ihm nicht an der Hingebung und dem Talent zu
                    umfassenderem gemeinnützigen Wirken fehlt, als es sich darum handelte, durch
                    Herstellung der wichtigen, unter sehr schwierigen Verhältnissen geschaffenen
                    Ostpreußischen Südbahn die Hilfsquellen der Provinz zu erschließen. </p>
            <p>Unter solchen Umständen könnte ich meinen Bericht hier abschließen, wenn ich mich nicht gedrungen
                    fühlte, die geneigte Aufmerksamkeit Euer Exzellenz auf einen Mann ehrerbietigst
                    hinzulenken, welcher die soeben hervorgehobenen Vorzüge des Grafen von Lehndorff
                    in vollem Maße teilt, hinsichtlich des Vorteils einer günstigen Vermögenslage
                    und ausgedehnten Grundbesitzes ihm vielleicht überlegen ist und jedenfalls in
                    höherem Lebensalter steht, da er sein 64. Lebensjahr vollendet hat, während der
                    Graf von Lehndorff erst im 53. Lebensjahr steht. Es ist dies der Rittmeister a.
                    D. und Kammerherr, erbliches Mitglied des Herrenhauses, Burggraf und Graf zu
                    Dohna-Schlodien. Derselbe hat seit langen Jahren bei der Verwaltung der
                    ständischen Angelegenheiten der Provinz mitgewirkt und ist auch nach der in
                    Folge der Provinzialordnung eingetretenen Änderung der provinziellen Verfassung
                    mit Eifer und Erfolg als Mitglied des Provinzial-Landtages, des
                    Provinzial-Ausschusses und während des letzten Provinzial-Landtages als
                    stellvertretender Vorsitzender desselben bei der Lösung der dem
                    Provinzial-Verbande durch die veränderte Verfassung zugewiesenen wichtigeren
                    Aufgaben tätig gewesen, und hat sich in dieser Tätigkeit durch seine
                    Pflichttreue und durch die Lauterkeit seines Charakters sowie durch seine milde
                    und zugleich feste und taktvolle Haltung allgemeine Anerkennung und Vertrauen
                    erworben, so dass seine Wahl zum Obermarschall des Königreichs Preußen in der
                    Bevölkerung der Provinz mit lebhafter Befriedigung und vielleicht mit größerer
                    Teilnahme aufgenommen werden würde, als die Erhebung des Grafen von Lehndorff zu
                    der gedachten Würde, welcher, wie erwähnt, dem öffentlichen Leben der Provinz
                    ferner gestanden hat. Ich habe geglaubt, dieses Moment nicht unerwähnt lassen zu
                    dürfen, weil die beregten großen Hofämter im Königreich Preußen auf das engste
                    mit der geschichtlichen Entwicklung der Provinz zusammenhängen, und weil, der
                    traditionellen Auffassung zufolge, durch die Erhebung von Eingesessenen der
                    Provinz zu denselben ebensowohl den durch die Allerhöchste Gnade zu denselben
                    berufenen Männern wie der Provinz selbst eine Ehre zuteil wird, auf welche Wert
                    gelegt wird. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Der Umstand, dass ein Burggraf und Graf zu Dohna bereits Inhaber einer
                            der Würden ist</orig>
                  <note xml:id="ngzd_jpx_kfb">Vgl. Dohna, Lothar Graf
                            zu, Die Dohnas und ihre Häuser, 2 Bde., Göttingen 2013. </note>
               </seg>
                    und demnächst zu der ersten derselben aufrücken soll, kann m. E. den Burggrafen
                    und Grafen zu Dohna-Schlodien von der Berücksichtigung bei der Verleihung der
                    vakant werdenden Würde des Obermarschalls nicht ausschließen; ich darf in dieser
                    Beziehung auf den Präzedenzfall, dass der Graf zu Dohna-Wundlacken unter dem 12.
                    Januar 1834 neben dem bereits im Jahr 1833 zum Oberburggrafen ernannten Grafen
                    zu Dohna-Schlobitten zum Obermarschall ernannt worden ist, gehorsamst Bezug
                    nehmen. </p>
            <p>Euer Exzellenz gebe ich danach die weitere geneigte Entschließung
                    mit dem Bemerken gehorsamst anheim, dass ich mich nicht in der Lage sehe, eine
                    Persönlichkeit zu benennen, welche neben oder vor den beiden genannten Männern
                    bei der Ergänzung der Lücke in den beregten großen Hofämtern in Betracht gezogen
                    werden könnte. </p>
                <p>gez. von Horn</p>
                <p>An den Oberst-Kämmerer, Wirklichen Geheimen Rat und General der Kavallerie Herrn
                    Grafen von Redern Exzellenz zu Berlin.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
