<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ib2_pzx_pz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ludwig Heim an Bauinspektor Krause. Berlin, 28. Juni 1879</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ib2_pzx_pz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LA Berlin</institution>
                   <idno>A Rep. 010-01-02, Nr. 2573, n. f. </idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yp2_hfm_gbb">Heim, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1879-06-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_abj_hqs_g2b">Krause, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Enthält zahlreiche Randbemerkungen, die aufgrund der Verfilmung der Akte nicht
                    lesbar sind. - Anscheinend verzögerte sich der geplante Baubeginn, denn am 25.
                    Juli antwortete <persName key="ed_yp2_hfm_gbb">Heim</persName>
                    <persName key="ed_abj_hqs_g2b">Krause</persName> auf dessen Schreiben vom 21.
                    Juli, dass <persName key="ed_zkm_whl_2y">Graf von Lehndorff</persName> es
                    bedauern würde, wenn die Herstellung des Pflasters für die Unterbaum- und
                    Friedrich-Carl-Straße sich bis zum nächsten Jahr verzögert; er würde die
                    betreffenden Arbeiten unterstützen. Eine Legitimation zur Vertretung Lehndorffs,
                    wie sie Krause wünsche, habe er nicht, und würde die Beschaffung mit erheblichen
                    Weitläufigkeiten verbunden sein. Er habe ihm von dem Schreiben Krauses Kenntnis
                    gegeben mit der Bitte, seine Zustimmung zu erteilen. Aus Gastein erteilte
                    Lehndorff am 31. Juli 1879 die gewünschte Zustimmung zur Lagerung von
                    Pflastersteinen. Am 12. August 1879 teilte Heim der X. Bauinspektion mit, dass
                    Lehndorff seine Einwilligung zur <quote>Nutzung von 100 Quadratruten auf einer
                        Fläche von 10x10 im Anschluss an den von der Stechbahn berührten Streifen
                    </quote>erteilt habe unter der Voraussetzung, dass <quote>bis zum genannten Tage
                        die Umpflasterung der vorgenannten Straßen, soweit sie durch die Neuanlage
                        der Unterbaumbrücke involviert wird</quote>, durch den Magistrat erfolge.
                    Sollte Lehndorff beabsichtigen, Teile des Platzes zu verkaufen oder zu
                    vermieten, müsse der Platz binnen vier Wochen geräumt werden. Alle Schreiben in
                    der Akte. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Heim Baumeister W. Berlin Kurfürsten-Strasse 9 <lb/>Berlin, den 28.
                        Juni 1879</dateline>
                    <salute>An die X. Bauinspektion <lb/>zu Händen des Herrn Bauinspektors Krause,
                        Moabit 119</salute>
                </opener>
                <p>Im Auftrag des Herrn <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen von Lehndorff
                    </persName> teile ich Euer Hochwohlgeboren ergebenst mit, dass der Herr Graf der
                    X. Bauinspektion einen Platz von 80 Quadratruten auf seinem Terrain an der
                    Unterbaum-Straße und Friedrich-Carl-Straße bereitwilligst zum Lagern von
                    Pflastersteinen zur Verfügung stellt in der Erwartung, dass die Neupflasterung
                    genannter Straßen mit Prima-Material noch im Laufe des Jahres erfolgt. Nur lässt
                    derselbe bitten, dass das Terrain des <persName key="ed_hnc_qqs_g2b">Grafen
                        Pourtalès</persName> und Grafen <persName key="ed_g15_r1m_gbb">Stolberg</persName> zur Vermeidung von Differenzen unberührt bleibe. </p>
            <p>Die Lagerplätze werden auch auf Wunsch zu
                    verschiedenen Zeiten an verschiedenen Stellen zur Verfügung gestellt werden
                    können. </p>
            <p>Ich werde mir deshalb erlauben, am Dienstag, den 1. Julius, vormittags 10 Uhr zur Rücksprache
                    nach dem Bureau Moabit Nr. 119 zu kommen.</p>
                <closer>
                    <salute>Hochachtungsvoll und ergebenst</salute>
                    <signed>Heim</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
