<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_fq5_n2y_pz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ludwig Heim an die X. Bauinspektion des Berliner Magistrats. Berlin, 11.
                    September 1879</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_fq5_n2y_pz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LA Berlin</institution>
                    <idno>A Rep. 010-01-02, Nr. 2573, n. f.</idno> 
               </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yp2_hfm_gbb">Heim, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1879-09-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_v3n_jfm_gbb">Bauinspektion des Magistrats zu Berlin</orgName>
                </correspAction>
                <note>Krause setzte handschriftlich dazu, dass Heim in mündlicher Rücksprache
                    erklärt habe, dass der Graf lediglich keine Kosten haben wolle und beanspruche,
                    dass der Zaun wieder aufgerichtet werde. Siehe auch das Dokument vom <ref target="lehndorff_ib2_pzx_pz">28. Juni 1879</ref>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Heim Baumeister W. Berlin Kurfürsten-Strasse 9 <lb/>Berlin, den 11.
                        September 1879</dateline>
                    <salute>An die X. Bauinspektion <lb/>hier<lb/>
               </salute>
                </opener>
                <p>In Erwiderung der gefälligen Zuschrift vom 21. August c. teile ich ergebenst mit,
                    dass ich am 9. huj. dem Herrn <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen von
                        Lehndorff</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> in der Angelegenheit Vortrag gehalten habe und
                    derselbe sich damit einverstanden erklärt hat, dass dortseits eine Fläche bis zu
                    400 Quadratruten zur Lagerung von Pflastermaterial benutzt werde unter der
                    Bedingung meines Schreibens vom 12. August c. Auf dem <seg type="comment">
                  <orig>anbei folgenden Plane</orig>
                  <note xml:id="nxtz_tgy_pz">Der Plan
                            des Lehndorffschen Grundstücks mit den angrenzenden Straßen und dem zur
                            Verfügung gestellten Areal liegt der Akte bei.</note>
               </seg> sind die zur
                    Disposition gestellten Flächen charakterisiert, und wird zur Vermeidung von
                    Unannehmlichkeiten wiederholt darauf aufmerksam gemacht, dass das mit <persName key="ed_hnc_qqs_g2b">Graf Pourtalès </persName>bezeichnete Terrain nicht dem
                    Herrn Grafen von Lehndorff gehört. Es können jedoch nur die in meinem Schreiben
                    vom 12. v. Mts. beschriebenen 100 Quadratruten bis 1. Juli 1880 garantiert
                    werden, und muss für die übrigen 300 Quadratruten jederzeitiger Widerruf der
                    erteilten Erlaubnis vorbehalten bleiben. </p>
            <p>Es muss ferner,
                    abgesehen von den Bedingungen meines Schreibens vom 12. v. Mts., verlangt
                    werden, dass das vom Magistrat benutzte Terrain mit einer neuen dauerhaften
                    Umzäunung versehen zurückgegeben wird, da in der beabsichtigten Benutzungsweise,
                    wie es sich schon jetzt gezeigt, der gegenwärtige Zaun sehr beschädigt wird;
                    auch muss für die Zeit der Benutzung auf der Linie a. b. des Platzes ein Bauzaun
                    seitens des Magistrats gezogen werden. </p>
            <p>Ich sehe der gefälligen Akzeptierung
                    dieser Bedingungen wie der Bedingungen vom 12. August c. ergebenst entgegen.
                    </p>
            <p>Der Herr Graf von Lehndorff glaubt in dieser Proposition der X. Bauinspektion ein besonderes
                    Entgegenkommen zu beweisen, indem zur pachtweisen Nutzung des qu. Terrains
                    täglich sich Gelegenheit bietet und pro Quadratrute und Jahr 30 Mark und darüber
                    offeriert werden.</p>
                <closer>
                    <salute>Hochachtungsvoll</salute>
                    <signed>Heim</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
