<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hpr_z4n_jdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gustav Peter Westphal an Anna Gräfin von Lehndorff. Drengfurth, 3. Februar
                    1879</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hpr_z4n_jdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 521, Bl. 95-96v</idno>
                    </msIdentifier>
                     
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ojh_v2m_gbb">Westphal, Gustav Peter (-)</persName>
                    <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>
                    <date when="1879-02-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. in der Akte den Brief vom 22. April 1879, Bl. 97, mit einer
                    Zusammenstellung von Einnahmen und Ausgaben. Demnach brachte die Hauskollekte
                    nur 55,52 M ein - <quote>der Notstand ist im allgemeinen groß, daher die Gaben
                        so sehr kärglich geflossen sind</quote>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/521/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Drengfurth, den 3. Februar 1879</dateline>
					          <salute>Hochverehrte Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Gottes Gnade sei mit Ihnen und die Sonne der Gerechtigkeit leuchte in der Ferne über und in
                    Ihnen!</p>
                <p>Über die Hauskollekte hätte ich längst berichtet, wenn sie nur erst eingegangen
                    wäre. Im November, wo sie hätte sein sollen, waren die Wege grundlos, so dass
                    gar nicht kollektiert werden konnte. Im Dezember wurde die Hauskollekte für die
                    dringendsten Notstände der evangelischen Kirche abgehalten, da wollten wir die
                    unsrige nicht unmittelbar darauf folgen lassen in der Besorgnis, es könnte dann
                    zu wenig eingehen. Im Januar ist sie zum Teil gesammelt, aber noch nicht ganz.
                    Einen besonderen Kollektanten gegen Entschädigung umhergehen zu lassen ist zu
                    teuer, wir haben sämtliche 8 Lehrer um die Einsammlung ersucht, aber von zweien
                    ist uns erst die Kollekte abgeliefert. Dieses Mal tun sie es uns noch zum
                    Gefallen, aber künftig nicht mehr, indem sie sagen, das Geschäft sei zu
                    verdrießlich, sie müssten zu viel anhören. Es zeigt sich allerdings keine
                    besonders wohlwollende Stimmung gegen das <orgName key="ed_smh_zgj_ycb">Waisenhaus</orgName>, man hält sich darüber auf, dass immerfort gesammelt
                    wird, während Waisenmädchen nicht vorhanden sind und das Haus leer bleibt. Man
                    hat daher immer zu beschwichtigen mit der Erklärung, dass durch die
                    eingebrachten Gaben besonders auch die zukünftige Selbständigkeit des
                    Waisenhauses begründet werden soll. Dazu kommt die gegenwärtige Kalamität in
                    Handel und Wandel, die Ernte war nicht sonderlich, die Getreidepreise sind
                    äußerst niedrig, der Landmann ist überbürdet mit Abgaben, Handwerker und
                    Arbeiter haben keine Arbeit. Es ist eine Not, ein Klagen und Jammern unter den
                    Leuten, wie selbst im Notjahr nicht. Ich verspreche mir daher von unserer
                    Kollekte äußerst wenig, wie sich das auch schon zeigt. Sobald sie jedoch
                    zusammen ist, werde ich über den Ertrag berichten.</p>
                <p>Die von mir im Herbst gesammelten 300 M habe ich schon am 1. Dezember
                    untergebracht, indem ich sie an einen wohlhabenden Bekannten gegen 5 Proz.
                    Zinsen auf ein Jahr leihweise ausgegeben habe, bei dem sie durchaus sicher sind,
                    und der, wenn es gerade nötig werden sollte, sie auch früher wieder zurückzahlen
                    kann. - Mag das dann so bleiben. Verlust ist nicht zu befürchten.</p>
                <p>Außerdem sind noch 80 Mark aus derselben Sammlung eingegangen. Davon habe ich der
                    Frau <persName key="ed_a3z_rbx_f2b">Lamprecht</persName> gegeben: für Setzung
                    des Ofens in der vermieteten Stube 20 M 55 Pf., dazu Herrn Hegemeister <persName key="ed_hkh_3pg_my">Walter</persName> Feuerkassengelder pro 29. Dez. 1879
                    bis dato 1879 9 M, so dass noch übrig sind: 50 M 45 Pf., welche der Frau
                    Lamprecht zur Disposition stehen.</p>
                <p>Möglicherweise kann noch mehr eingehen, bis jetzt hat es noch immer
                    getröpfelt.</p>
                <p>Wenn die Rechnung pro 1878 durchaus abgeschlossen werden soll, so ist ja kein
                    Hindernis da. Die Hauskollekte kann in die Jahresrechnung pro 1879 aufgenommen
                    werden. Dagegen bitte ich die benannten 380 M in die Einnahmen pro 1878 zu
                    setzen, sowie die ausgegebenen 29 M 55 Pf. in die Ausgabe und dann damit
                    abzuschließen.</p>
                <p>Dass die <seg type="comment">
                  <orig>Marienthaler
                            Waisen-Verpflegungsgelder</orig>
                  <note xml:id="namw_zjj_kfb">Vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Haus_Marienthal">https://de.wikipedia.org/wiki/Haus_Marienthal</ref>. </note>
               </seg>
                    noch nicht eingezahlt sind, liegt lediglich an der Saumseligkeit des neu
                    gewählten Schulzen. Der Mann lässt alles liegen und tut für sein Amt gar nichts,
                    es sei denn durch Zwang. Der vorige Schulze war viel pünktlicher. An den
                    jetzigen habe ich schon viermal geschrieben und aufs ernstlichste moniert, aber
                    umsonst. Die Sozietät ist so arm nicht, dass sie nicht zahlen könnte, weigert
                    sich auch nicht, es liegt eben nur am Schulzen, der das Geld nicht einzieht.
                    Bekommen werden wir es schon. </p>
                <p>Für Ihre gnädige Gabe von 15 M an die Armen zu Weihnachten sage ich im Namen
                    derselben herzlichsten Dank. Wir haben noch 40 M zugelegt und damit 75 Arme bei
                    einer kleinen Weihnachtsfeier beschenkt, außerdem noch 15 Scheffel Kartoffeln
                    und 2 Scheffel Erbsen, welche eingegangen waren, verteilt</p>
                <p>Der „Jonas‟ oder „Schule des Lebens‟ von <persName key="ed_dgn_2tx_f2b">Funk</persName>, welchen Sie so freundlich waren, mir als Weihnachtsgabe zu
                    schenken, wofür ich innigst danke, hat mich ungemein erbaut. <seg type="comment">
                  <orig>Das nenne ich doch noch in der Schrift forschen und aus dem
                            Reichtum der Schrift schöpfen! </orig>
                  <note xml:id="nr53_gkj_kfb">Vgl.
                                <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Nikolaus_Funk">https://de.wikipedia.org/wiki/Nikolaus_Funk</ref>.
                    </note>
               </seg>Man sieht, wie der Herr auch in den schlimmsten Zeiten sich seine
                    Leute erweckt und dadurch seinen heiligen Geist geschickt macht, mit tüchtigen
                    Waffen für seine Kirche zu kämpfen oder mit ihren Gaben Herzen für ihn zu
                    gewinnen. Unter den gebildeten Ständen herrscht eine entsetzliche Unwissenheit
                    in der Schrift, von deren Erhabenheit und göttlichen Schätzen sie keine Ahnung
                    haben. Aber es ist Selbstverschuldung, denn sie wollen blind sein, weil Luzifer
                    sie mit seinem falschen Licht geblendet hat. </p>
                <p>Verdenken Sie es mir nicht, hochverehrte Frau Gräfin, wenn ich nicht immer gleich
                    antworte, und deshalb manchmal sogar unbescheiden erscheinen muss. Mir tut das
                    leid, ich kann es aber nicht ändern, denn meine amtliche Arbeitslast ist zu
                    groß.</p>
                <p>Dem Schutze des Allmächtigen Sie empfehlend, bleibe ich ehrerbietigst </p>
				        <closer>
					          <salute>Ihr gehorsamster </salute>
					          <signed>Westphal, Pfarrer</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
