<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cgq_ytm_xz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Robert Victor von Puttkamer an die Direktion der Berliner Charité. Berlin,
                    30. April 1880</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cgq_ytm_xz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 76 Va, Va Sekt. 2 Tit. XIX Nr. 32, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_hw2_gq2_cy">Puttkamer, Robert Victor von
                        (1828-1900)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1880-04-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_usb_pfm_gbb">Charité zu Berlin</orgName>
                </correspAction>
                <note>Am 17. Juni 1880 schrieb <persName key="ed_hw2_gq2_cy">Puttkamer</persName> an
                    Finanzminister <persName key="ed_oll_w2t_g2b">Bitter</persName>, es sei den
                    Bemühungen seines Amtsvorgängers nicht gelungen zu verhindern, dass die Strecke
                    der Stadtbahn zwischen Unterbaumstrasse und Alexanderufer über das Gräflich
                    Lehndorffsche Terrain in eine Richtung geführt worden ist, welche zusammen mit
                    der projektierten Anlage einer neuen Straße (Nr. VI) zwischen der
                    Unterbaumstraße und dem Alexanderufer die Interessen der <orgName key="ed_usb_pfm_gbb">Charité</orgName> beeinträchtige. Das im Besitz der
                        <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen Lehndorff</persName> gebliebene Terrain
                    liege als abgestumpftes Dreieck zwischen Stadtbahn, Unterbaumstraße und Straße
                    VI, es sei ca. 281,3 Quadratruten groß. Dem Erwerb des Grundstücks für die
                    Erweiterung der Charité stehe die Preisforderung des Grafen Lehndorff entgegen,
                    der zuerst 3.000 M, neuerdings nach dem Bericht der Charité-Direktion 2.790 M
                    pro Quadratrute beanspruche. Der Kaufpreis würde demnach 784.827 M betragen, von
                    welcher Summe 1/3 sofort, die anderen 2 Drittel in 2 Jahresraten zu zahlen
                    seien. <quote>Ich glaube nicht auf die Annahme verzichten zu dürfen, dass Graf
                        Lehndorff sich dazu verstehen wird, sich mit einem geringeren Preis zu
                        begnügen, der nach allseitiger Erwägung der für die Schätzung des Terrains
                        an sich und speziell mit Rücksicht auf das Interesse der Charité daran
                        maßgebenden Verhältnisse sich als angemessen herausstellen wird. Es ist von
                        mir eine eingehende Ermittelung in letzterer Richtung angeordnet worden.
                        Ohne einen Zuschuss aus Staatsfonds werde es auf keinen Fall gehen, die
                        Charité sei nicht im Stande, mehr als 200.000 M aus eigenen Mitteln
                        beizusteuern.</quote> Am 22. Juli 1880 schrieb Kultusminister <persName key="ed_tgh_2ft_g2b">Goßler</persName> an Finanzminister Bitter, die Charité
                    könne nur 180.000 M beisteuern und Lehndorff habe auf 2.250 M/Quadratrute
                    ermäßigt. Am 2. November 1880 teilte Puttkamer Innenminister <persName key="ed_vcq_4ft_g2b">Eulenburg</persName> mit, dass es keinen Grund für eine
                    Kostenübernahme seitens der Stadt gäbe, der Bau werde am Neuen Tor auf dem zum
                    Charité-Kirchhof belegenen Platz auszuführen sein. Siehe auch: LAB, A Rep.
                    010-02 Magistrat der Stadt Berlin, Städtische Baupolizei, Nr. 5099: Bauakte
                    Pulvermühlenstraße o. Nr. (Tiergarten) 1863-1882 (Eigentümer: Holzhändler
                    Pfeffer, Gausel, Seidel, Graf Lehndorff). Demnach war das im April 1872 von
                    Lehndorff erworbene Grundstück noch im Juli 1882 unbebaut und diente als
                    Holzlager. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 30. April 1880</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>Der pp. erwidere ich auf den Bericht vom 10. v. M., dass ich die Erwägungen,
                    welche sowohl den Erwerb eines gewissen Teils von dem Gräflich Lehndorffschen
                    Terrain an der Stadteisenbahn, als auch die Beseitigung der Straße VI für die
                        <orgName key="ed_usb_pfm_gbb">Charité</orgName> erwünscht machen, in vollem
                    Maße anerkenne und würdige. </p>
                <p>Die Realisierung beider Absichten wird indessen durch die hohe Preisforderung des
                        <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen Lehndorff</persName> in dem Grade
                    erschwert, dass ich einstweilen außer Stande bin, meinerseits der Sache näher zu
                    treten und namentlich mit dem Herrn <persName key="ed_oll_w2t_g2b">Finanzminister</persName> über die Frage, ob und in welchem Maße ein
                    Zuschuss aus den allgemeinen Staatsfonds für den Ankauf gewährt werden könnte,
                    mich in Verbindung zu setzen. Ich muss dies bis dahin aufschieben, dass die
                    (Tit.) sich in der Lage befindet, die Angelegenheit mir unter wesentlich
                    günstigeren finanziellen Bedingungen nochmals vorzulegen. Unter diesen Umständen
                    habe ich auch von einer direkten Eröffnung meinerseits an den Grafen Lehndorff
                    zur Zeit Abstand genommen, ermächtige aber die pp. mit demselben vorbehaltlich
                    einer späteren Entschließung zu dem angegebenen Zwecke in weitere Verhandlungen
                    zu treten. </p>
                <p>Die Handzeichnung, welche dem Bericht vom 10. v. Mts. beigelegen, folgt zurück. </p>
                <closer>
                    <salute>Der Minister pp. <lb/>gez. von Puttkamer </salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
