<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_sfd_fzr_bbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernst Theodor Teschner an Anna Gräfin von Lehndorff. Rosengarten, 11. Oktober
                    1880</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_sfd_fzr_bbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 82, Bl. 3-3v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_rvp_z2m_gbb">Teschner, Ernst Theodor (-)</persName>
                    <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>
                    <date when="1880-10-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Die Bilanz des Angerburger Siechenhauses nach zweijähriger Arbeit (1882) in:
                    LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 88, die <ref target="http://www.angerburg.de/rosengarten_kirchenchronik.htm">Chronik aus
                        dem Jahr 1883, ebd., Nr. 90</ref>. Weiteres Material: APO, Bestand 382 FA
                    Lehndorff, Nr. 603-64 (1882-1896). Auf das Angerburger Siechenhaus gehen die
                    Bethesda-Wohltätigkeitsanstalten (1922) zurück, die über fünfzig Jahre von dem
                    Superintendenten D. <persName key="ed_v5g_pvf_2y">Hermann Adalbert
                        Braun</persName> geleitet wurden. - Mit Teschner und anderen Geistlichen
                    stand Lehndorff über die Missionstätigkeit in regelmäßigen Kontakt durch den
                    Austausch von Büchern, <quote>frommen Blättern</quote> und Zeitschriften, vgl.
                    APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 622, Bl. 20 (21. April 1882). Später übernahm
                    Pfarrer <persName key="ed_zl4_tnt_g2b">Wolter</persName> in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> auch den Vertrieb des Kalenders
                    der <orgName key="ed_bnt_4lz_ny">Berliner Stadtmission</orgName> „Der Deutsche
                    Volksbote‟ (1893), ebd., Bl. 29-30v.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Rosengarten, den 11. Oktober 1880</dateline>
					          <salute>Hochverehrte, gnädigste Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Sehr leid tut es mir noch immer, bei der Einweihung des <orgName key="ed_zxf_yqt_ncb">Siechenhauses in Angerburg </orgName> nicht zugegen gewesen zu sein. Um nun
                    aber bei der Kreissynode am Mittwoch meine Anträge stellen zu können, auch weil
                    ich sonst die Synode mit den Arbeiten der Inneren Mission im Kreise <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> bekannt machen will, ist es nötig,
                    dass ich auch in Betreff des Siechenhauses in Angerburg unterrichtet bin, und
                    bitte ich Sie daher, hochverehrte Frau Gräfin, weil ich vor dem Tage der Synode
                    nicht mehr nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> kommen kann,
                    mir gütigst schriftlich einige Mitteilungen über das Siechenhaus zukommen zu
                    lassen. Dass das Haus Montag den 4. d. eingeweiht ist, weiß ich nun schon, aber
                    ich wünsche auch gerne zu erfahren, ob schon einige und wie viel Sieche sich im
                    Haus befinden, ob das Grundstück in Angerburg dazu angekauft ist, ob die Anstalt
                    ein Hospital besitzt, wie sie sonst unterhalten wird, wieviel Kranke überhaupt
                    darin aufgenommen werden können. <seg type="comment">
                  <orig>Wenn ich darüber
                            etwas Näheres der Synode berichten könnte, so wäre ich auch in der Lage,
                            den Antrag zu stellen, dass der Kreis für diese Anstalt noch etwas tue,
                            und umso mehr bin ich dazu berechtigt, weil ich auf der Synode überhaupt
                            über die Arbeiten der Inneren Mission im Kreise Bericht erstatten
                            werde.</orig>
                  <note xml:id="ns1y_hsk_ycb">Vgl. APO, Bestand 382 FA
                            Lehndorff, Nr. 596, passim.</note>
               </seg> Vielleicht wäre es auch gut,
                    wenn Sie, hochverehrte Frau Gräfin, es gestatten den Antrag zu stellen, dass die
                    Innere Mission die Anstalt als Synodalinstitut übernehme. Ich bitte Sie daher,
                    gnädigste Frau Gräfin, mir darüber gütigste Antwort zukommen zu lassen, so dass
                    ich dieselbe morgen, Dienstag, mit der Post um 1 Uhr mittags schon hier erhalten
                    kann. Ich wäre persönlich gekommen, um Sie um Rat zu fragen, doch wird es mir
                    morgen meine Zeit nicht mehr erlauben. </p>
            <p>Die <orgName key="ed_ocb_krt_ncb">Kleinkinderbewahranstalt in Angerburg</orgName> ist doch mit
                    dem Siechenhaus verbunden, und wie Sie, hochverehrte Frau Gräfin, mir einmal
                    mitteilten, sind es 90 Familien in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>, welche diese Anstalt noch unterstützen, indem
                    dieselben der Schwester Freitisch geben. </p>
				        <closer>
					          <salute>Mit der größten Hochachtung Ew. Hochgeboren treu ergebener</salute>
					          <signed>Teschner</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
