<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_qwg_2s4_jdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Eduard Cludius an Anna Gräfin von Lehndorff. Rhein, 13. Juni 1881</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_qwg_2s4_jdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword"> </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 521, Bl. 12-13v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_i3s_4wt_g2b">Cludius, Carl Eduard (1826-)</persName>
                    <placeName key="ed_qw4_wyj_gy">Rhein</placeName>
                    <date when="1881-06-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/521/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Rhein, den 13. Juni 1881</dateline>
					          <salute>Hochgeborene Frau, <lb/>Gnädigste Gräfin und Frau!</salute>
                </opener>
                <p>Euer Hochgeboren haben fort und fort mich mit Sendung von ausgezeichneten
                    Blättern, die ganz mit meinem Streben übereinstimmen, beehrt und erfreut und
                    wollen mir huldvoll gestatten, Hochdenselben meinen untertänigsten Dank dafür
                    hiermit herzlichst zu äußern.</p>
                <p>Jetzt aber muss ich leider mit einer kleinen Bitte kommen. Nachdem wir von
                    Fräulein <persName key="ed_sdb_kqw_1bb">Brückhändler</persName> Lose für das
                        <orgName key="ed_zxf_yqt_ncb">Angerburger Siechenhaus</orgName> empfangen
                    und untergebracht, erhielten wir unter dem 23. Februar dieses Jahres 32 Lose von
                    No. 1209 bis 1240, die wir sofort unterzubringen und 16 M Herrn Superintendenten
                        <persName key="ed_v5g_pvf_2y">Braun</persName>, der sie gesendet,
                    einzusenden die Freude hatten. Nach längerer Zeit holten wir die Sachen
                    gelegentlich von <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> ab, leider
                    aber ist uns die Gewinnliste abhanden gekommen, welche den Sachen beilag. Dieser
                    Zwischenfall hängt damit zusammen, dass bei Eintreffen der Sachen und der
                    Gewinnliste die Liste der Besitzer der Lose sich in der sicheren Verwahrung
                    meiner inzwischen verreisten Frau befand, die erst gestern von einem längeren
                    Besuch einer Tochter nach Hause gekommen ist. Da das angestrengteste Suchen nach
                    der Gewinnliste vergeblich gewesen, wollen Ew. Gräfliche Gnaden die
                    untertänigste Bitte verzeihen, Hochdieselben wollten eine Abschrift der schon
                    geschickten Gewinnliste uns zusenden und die trotz des kleinen Gegenstandes doch
                    große Nachlässigkeit mir zu verzeihen die hohe Güte haben. Die Gewinne werden
                    die Empfänger sehr erfreuen.</p>
                <p>Bei Gelegenheit einer Auskunft über den früheren Lehrer <persName key="ed_xkb_3wt_g2b">Lemke</persName>, die ich auf den durch ebendenselben
                    mir mitgeteilten Wunsch des Herrn <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen</persName>, Ihres Herrn Gemahls, Hochdemselben treulich zu erstatten
                    mich beeile, hatte ich auch die Kühnheit, um des Herrn Grafen Fürwort an
                    Allerhöchster Stelle für das von uns ausgegangene Immediatgesuch um ein
                    Allerhöchstes Gnadengeschenk zu Glasmalereien für die Altarfenster der hiesigen
                    Kirche zu bitten. Der Befürchtung, dass Herr Graf meine Bitte übel genommen
                    haben, gebe ich nicht Raum, da ich mir bewusst bin, hierin nur Gott die Ehre
                    geben zu wollen, und da ich weiß, welches menschenfreundliche Wohlwollen Ihres
                    Herrn Gemahls Herzen innewohnt. Wenn nur der Wille Gott wohlgefällig ist, der
                    Erfolg steht in Gottes Hand.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Der Herr Professor <persName key="ed_fyf_hxt_g2b">Pfannschmidt</persName> hat eine farbige Skizze von den
                            projektierten Glasmalereien angefertigt, </orig>
                  <note xml:id="nv14_qxt_g2b">Vgl. D. Carl Gottfried Pfannschmidt. Ein deutsches
                            Künstlerleben. dargestellt von Martin Pfannschmidt ..., Stuttgart 1896.
                            Siehe auch: APO, 42/367 Provinzialkonservator der Denkmäler der Kunst und
                            der Geschichte der Provinz Ostpreussen, Nr. 780: Entwurf zu einem
                            Glasfenster in der Taufkapelle.  </note>
               </seg> welche in dem obersten
                    Fenster den erhöhten Christus, der allein würdig ist, die Siegel der Offenbarung
                    zu lösen, mit der Offenbarung, dem Alpha und Omega, in dem linken der unteren
                    Moses mit der ehernen Schlange, Johannes den Täufer und darunter die Geburt
                    Christi mit den Hirten, in dem rechten Johannes den Apostel, St. Michael mit dem
                    Drachen und darunter die Grablegung des Jesus darstellen. Geburt und Grablegung
                    nehmen je die beiden untersten Fensterhälften ein, sind aber noch einmal so
                    niedrig, als die lebensgroßen vier Männergestalten, welche die Mitte der beiden
                    Fenster einnehmen. Der oberste Teil jedes Fensters ist mit einer den
                    Kreuzblumenspitzen unseres Altars ähnlichen Architektonik malerisch ausgefüllt,
                    über welcher in dem Ringe der gotischen Spitze des einen Fensters sich der
                    Hirsch des Wappens der hohen Oberin von Bethanien, die hier im Dienst der
                    Kranken den Todeskeim empfangen, dem anderen die einfachste Form des
                    Johanniterkreuzes sich befindet.</p>
                <p>Möchte diese nach meinem Urteil bewundernswerte Komposition des großen Meisters
                    bei <persName key="ed_lwx_y32_cy">Seiner Majestät</persName> Gnade finden!</p>
				        <closer>
				           <salute>Mit der lautersten Ehrerbietung empfehle mich und die meinigen Höchstderselben
                        Wohlwollen und verharre Eurer Gräflichen Gnaden gehorsamster Diener</salute>
					          <signed>Cludius</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
