<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_e52_dqj_dbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel. Budapest, 25. April 1882</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_e52_dqj_dbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Die Zeitschrift brachte regelmäßig Porträts zum Abdruck. Ein Bild desselben
                        in: BArch Freiburg, MSG 2/1603 (1892). - Heinrich von Lehndorff-Preyl ist
                        wohl das im LASA, StA L, Bestand 21050 FA Lehndorff, als Nr. 509 vorhandene
                        Tagebuch einer Reise nach Italien (1892-1894) zuzuordnen. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 211, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                  
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Budapester Chronik. Illustrierte Zeitschrift, 7. Jg., Nr.
                            63, 25. April 1882</bibl> 
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_fxh_w1h_1cb">Budapest</placeName>
                <date when="1882-04-25" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <persName key="ed_nml_dw2_cy">Graf Heinrich von Lehndorff.</persName>
            </p>
                <p>Graf Heinrich Ahasverus Emil August von Lehndorff aus dem Hause Steinort, Erbherr
                    zu <placeName key="ed_hts_ttp_vcb">Warglitten</placeName> und <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> im Kreise Fischhausen in
                    Ostpreußen, ist am 1. April 1829 zu <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> geboren. </p>
            <p>Nachdem seine erste Erziehung im elterlichen Hause selbst geleitet worden, besuchte der junge
                    Graf verschiedene Ritter-Akademien und trat mit dem 19. Jahre als Avantageur in
                    das 5. Kürassier-Regiment ein. </p>
            <p>Doch schon 1850 zum Seconde-Lieutenant ernannt, erfolgte seine Versetzung nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> ins Regiment Gardes du Corps, und
                    schloss sich später daran die Beförderung zum Premier-Lieutenant 1857 und zum
                    Rittmeister 1859. </p>
            <p>Mit dieser Charge war nun die Staffel erklommen, auf der die Söhne des Mars ausharren müssen, ehe
                    sich Gelegenheit zu weiterem Avancement bietet. </p>
            <p>Aber vor den Augen der Glücksgöttin - ist sie doch ein Weib - fand die hohe imponierende
                    Persönlichkeit, die kräftige, martialische <seg type="comment">
                  <orig>Gestalt des
                            Grafen Lehndorff</orig>
                  <note xml:id="ngh2_qp4_jlb">Siehe dessen Porträt
                            in: <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_von_Lehndorff#/media/Datei:Ahasverus_von_Lehndorff_(1829-1905).JPG">Wagner, Wulf D./Lange, Heinrich, Das Königsberger Schloss. Eine Bau
                                und Kulturgeschichte, Regensburg 2011, S. 155</ref>. </note>
               </seg>
                    besondere Gnade, sie warf ihm einen ihrer heißesten Liebesblicke zu und heftete
                    sich fortan an seine Ferse. </p>
            <p>Im Januar 1856 schon musste er die Reihen der bisherigen Kameraden verlassen, um unter die Zahl
                    der Flügel-Adjutanten seines <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Königs</persName>
                    aufgenommen zu werden. </p>
            <p>Hiermit war der
                    Graf auf die erste Sprosse der Leiter gehoben, die hinauf führt zu den
                    glänzendsten Höhen des irdischen Lebens! Seine schöne militärische Figur, seine
                    liebenswürdige interessante Persönlichkeit erwarben ihm bald die volle Huld des
                    Königs, so dass auch das Avancement nicht ausblieb. </p>
            <p>Schon am 8. Juni des Kriegsjahres 1866 glänzten die Majors-Epauletten auf seiner Achsel, und zwei
                    Jahre später erfreute ihn sein gnädig gesinnter <persName key="ed_lwx_y32_cy">König</persName> an seinem eigenen Geburtstag, am 22. März 1868, mit dem
                    Geschenk des Oberstlieutenants-Ranges. </p>
            <p>Der französische Krieg sah den Grafen Lehndorff an der Seite des obersten Kriegsherrn in Feindes
                    Land, und nachdem der greise Monarch nach langer Abwesenheit als Kaiser von
                    Deutschland zu seinem Volke heimkehrte, ließ er den Lieblings-Adjutanten im
                    kommenden Sommer (18. August 1872) zum Oberst avancieren. </p>
            <p>Kurz hintereinander folgte nun binnen zwei Jahren die Ernennung zum Kommandeur der Leib-Gendarmen
                    und der Rang eines Brigadekommandeurs, bis wiederum ein kaiserlicher Geburtstag
                    (der 22. März 1876) auch unserem Grafen ein herrliches Angebinde bescherte - die
                    Beförderung zum Generalmajor. </p>
            <p>Inzwischen war er aber auch von anderer Seite ausgezeichnet worden, <ref target="lehndorff_orc_f3h_t1b">indem der Johanniter-Orden ihn zu seinem
                        Ehrenritter erwählte</ref>. </p>
            <p>So hat Graf Lehndorff alle Sprossen der Glücksleiter hinter sich gebracht und lebt augenblicklich
                    - nachdem das Jahr 1881 ihm noch den Rang eines Generallieutenants mit dem Titel
                    Exzellenz zugeführt - in voller Manneskraft auf einer der höchsten dieser
                    Sprossen, die ein Sterblicher wohl erreichen kann. </p>
            <p>Das Bild eines echten Aristokraten ist Graf Lehndorff, Kavalier vom Scheitel bis zur Sohle.
                    Selbst ein vorzüglicher Reiter, interessiert er sich auch angelegentlich für den
                    Sport, liebt die Jagd, ist ein vortrefflicher Schütze, was er zur Genüge auf den
                    Sommerreisen Kaiser Wilhelms (in <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName>) bewiesen, wo er im Verein mit österreichischen Edlen
                    oftmals den flüchtigen Gemsen in die luftige Höhe ihrer Schneeberge gefolgt ist
                    und eine gute Anzahl erlegt hat. </p>
            <p>Nunmehr siebenzehn Jahre ein ergebener Diener seines Königs, erscheint der Graf immer noch als
                    Repräsentant schönster Männlichkeit in dem Rahmen, der das Bild des preußischen
                    Königshofes mit allen seinen Figuren umschließt. Sein ausgezeichneter,
                    unbestrittener Platz ist neben seinem ihm so huldvoll geneigten Kaiser, und hat
                    derselben den Lieblings-Adjutanten zur Seite, so kann er gewiss sein, dass ein
                    treues Auge ihn bewacht und ein starker Arm bereit ist ihn zu schützen und zu
                    stützen. Dass Graf Lehndorff während seiner glänzenden Laufbahn auch<seg type="comment">
                  <orig> „genossen das irdische Glück, gelebt und
                            geliebt‟</orig>
                  <note xml:id="npft_mq4_jlb">Zitat aus dem Gedicht <ref target="http://www.zeno.org/Literatur/M/Schiller,+Friedrich/Gedichte/Gedichte+(1789-1805)/Des+M%C3%A4dchens+Klage">„Des Mädchens Klage‟ von Friedrich Schiller</ref>.</note>
               </seg>,
                    ist selbstverständlich. </p>
            <p>Trotzdem aber fehlte ihm immer noch das Eine, welches
                    das Leben seinen Bevorzugten hieniden zu bieten vermag: die treue Liebe eines
                    edlen Weibes und eine eigene glückliche Häuslichkeit! </p>
            <p>Zu allen Errungenschaften sollte aber Fortunas Schützling auch dies beides noch gewinnen, bevor
                    sein Fuß an die Schwelle der Türe rührte, hinter der die Jahre liegen, <seg type="comment">
                  <orig>„welche den Menschen nicht gefallen‟</orig>
                  <note xml:id="nrb2_dr4_jlb">„Denk an deinen Schöpfer, solange du noch jung
                            bist, ehe die schlechten Tage kommen und die Jahre, die dir nicht
                            gefallen werden. <p>Dann verdunkeln sich dir Sonne, Mond und Sterne und
                                nach jedem Regen kommen wieder neue Wolken. Dann werden deine Arme,
                                die dich beschützt haben, zittern und deine Beine, die dich getragen
                                haben, werden schwach. Die Zähne fallen dir aus, einer nach dem
                                anderen; deine Augen werden trüb und deine Ohren taub. Deine Stimme
                                wird dünn und zittrig. Das Steigen fällt dir schwer, und bei jedem
                                Schritt bist du in Gefahr zu stürzen. Draußen blüht der Mandelbaum,
                                die Heuschrecke frisst sich voll und die Kaperfrucht bricht auf;
                                aber dich trägt man zu deiner letzten Wohnung. Auf der Straße
                                stimmen sie die Totenklage für dich an.‟ (Prediger 12,1-7).
                            </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die jugendliche Gräfin <persName key="ed_zrm_nts_2y">Margarethe von Kanitz</persName> (geboren
                    den <seg type="comment">
                  <orig>5. März</orig>
                  <note xml:id="nuvl_b5j_dbb">handschriftlich korrigiert 6. März</note>
               </seg> 1858), einige Zeit
                    Hofdame Ihrer Majestät der Kaiserin <persName key="ed_uqr_jxf_4y">Augusta</persName>, wurde das Glück seiner Augen. </p>
            <p>Am 26. Oktober 1880 entzündete Hymen für beide seine Fackel! Das zierliche Efeureis rankte sich
                    um den kräftigen Eichenstamm! </p>
            <p>Ein am 7. September 1881 geborenes <seg type="comment">
                  <orig>Knäblein</orig>
                  <note xml:id="nqfr_hnv_g2b">Wilhelm, geb. 7.9.1881, gest.
                        18.10.1906</note>
               </seg>, welches außer von dem einen Großen, dem <persName key="ed_lwx_y32_cy">Kaiser Wilhelm</persName>, noch von zwei bedeutenden
                    Männern, dem Fürsten <persName key="ed_atc_ls2_cy">Bismarck</persName> und dem
                    Generalfeldmarschall Grafen <persName key="ed_ow2_mdd_py">Moltke</persName>, aus
                    der Taufe gehoben wurde, machte das eheliche Glück vollkommen. </p>
            <p>Mit Befriedigung kann Graf Lehndorff auf seine
                    Vergangenheit zurückblicken, den Reiz der Gegenwart voll genießen und nur den
                    einen Wunsch im Herzen tragen: „möge ihm sein Glück noch lange hold sein!‟</p>
                <p>
               <persName key="ed_mnw_t1h_1cb">A. Hermanny</persName>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
