<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_dkw_mxh_4bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elise Freifrau von Tettau an Anna Gräfin von Lehndorff. Hannover, 14.
                    Dezember 1883</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_dkw_mxh_4bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 394, Bl. 254-255v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ddw_zdg_xdb">Tettau, Baronin von, geb. Gräfin von Schlieben
                        (-)</persName>
                    <placeName key="ed_wms_sgc_gy">Hannover</placeName>
                    <date when="1883-12-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Siehe auch: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 398:
                    Neuausstellung der Privilegien über die Besitzungen derer von Tettau nach der
                    Vernichtung der Ausfertigungen im Gutsarchiv während des Schwedeneinfalls 1656
                    (Abschriften 1672-1726). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Hannover, den 14. Dezember 1883 <lb/>
                  <unclear reason="illegible" cert="high">Lein-</unclear>Str. 19</dateline>
					          <salute>Teure Gräfin</salute>
                </opener>
				        <p>Wenn ich Ihnen erst heute sage, welch innigen Anteil ich an dem großen<seg type="comment">
                  <orig> Verlust nehme, der Sie und die Ihrigen betroffen,</orig>
                  <note xml:id="nbyw_5b1_h2b">der Tod von <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl
                                Meinhard Graf von Lehndorff</persName>
                  </note>
               </seg> und der in so
                    weiten Kreisen seinen Nachhall gefunden, so liegt dies gewiss nicht an einem
                    Mangel an Interesse, sondern die Nachricht, die mich so ganz unerwartet traf, da
                    ich in der letzten Zeit gar nichts von dem Leidensjahr Ihres Herrn Gemahl
                    gehört, hat mich tief ergriffen, da so viel Jugenderinnerungen ihn mir immer
                    noch als Freund erscheinen ließen, so weit meine Lebensbahn sich auch schon
                    lange von der Heimat und all ihren lieben Bewohnern entfremdet hat! - Aber ich
                    wähnte Sie, verehrte Gräfin, zu sehr mit Beileidsbezeugungen überhäuft, als dass
                    es mir passend erschienen wäre, wenn auch ich Ihnen damit Ihre Zeit geraubt -
                    und so hätte ich auch jetzt geschwiegen, wenn nicht Verwandte meines Mannes mich
                    schon seit längerer Zeit um eine Anfrage an Ihre bewährte genealogische Kenntnis
                    gebeten hätten, und es mir ganz unmöglich gewesen, diesen Auftrag zu erfüllen,
                    ohne Ihnen zuvor zu sagen, wie nahe der betrübende Trauerfall mich berührt
                    hat.</p>
                <p>Der Bruder meines Mannes, Oberregierungsrat Dr. <persName key="ed_ezb_5d1_h2b">Johann v. Tettau</persName> zu <placeName key="ed_r4l_hl3_tcb">Erfurt</placeName>, hat nämlich eine <seg type="comment">
                  <orig>Tettausche
                            Familiengeschichte</orig>
                  <note xml:id="nrzf_md1_h2b">
                     <ref target="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/urn/urn:nbn:de:hbz:061:1-473836">Urkundliche Geschichte der Tettauschen Familie in den Zweigen
                                Tettau und Kinsky, Stargard, 1878</ref>
                     <seg type="comment">.<note xml:id="nqvm_mc1_h2b">Er war Mitbegründer und 1. Vorsteher des
                                    thüringischen Kunstvereins und des Vereins für Geschichte und
                                    Altertumskunde in Erfurt. 1865 verfasste er ein Buch über „Die
                                    Volkssagen Ostpreußens, Litthauens und
                                Westpreußens‟.</note>
                     </seg>
                  </note>
                    </seg> geschrieben und ist von dem Vetter meines Mannes, dem Kammerherrn S. M.
                    des Kaisers Johann Otto v. Tettau zu <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>, <seg type="comment">der sich auch sehr für Genealogie
                        interessiert,</seg> mit verschiedenen Irrtümern oder wenigstens Angaben, die
                    mit anderen alten Urkunden nicht übereinstimmen sollen, aufmerksam gemacht
                    worden. In dem vorliegenden Fall handelt es sich ganz besonders darum, ob die
                    Mutter der <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Maria Luisa von Wallenrodt</persName>,
                    welche <seg type="comment">
                  <orig>1699</orig>
                  <note xml:id="ni55_g21_h2b">1697</note>
               </seg> geboren und 1775 gestorben, <seg type="comment">
                  <orig>1718</orig>
                  <note xml:id="nip3_x21_h2b">17. November
                        1718</note>
               </seg> mit dem Graf <persName key="ed_wtg_nyl_2y">Ahasverus Ernst
                        von Lehndorff</persName> (geb. 1688, + 1727) vermählt wurde - so, wie mein
                    Schwager es ausgeführt hat und wie auch Sie früher einmal die Güte hatten mir
                    mitzuteilen, eine <seg type="comment">
                  <orig>Podewils</orig>
                  <note xml:id="nt3q_bf1_h2b">Ihre Mutter war Maria Katharina von Podewils, 1696
                            vermählt mit Georg Wilhelm von Podewils.</note>
               </seg> gewesen - oder ob
                    es trotzdem möglich sei, wie mein Vetter nach einer alten Handschrift behauptet,
                    dass sie eine geborene Tettau gewesen und möglicherweise Adoptivtochter von
                    Podewils und als solche auch diesen Namen führend ist. - Mein Vetter glaubt nach
                    diesen handschriftlichen Bemerkungen das letztere annehmen zu müssen und legt so
                    sehr viel Wert darauf, mit Sicherheit zu erfahren, ob seine Auffassung die
                    richtige ist, und wenn selbst dieses nicht der Inhalt sein sollte, <seg type="comment">
                  <orig>ob sich auf irgend eine andere Art eine Tettau unter
                            den Ahnen Ihres Herrn Gemahls befand,</orig>
                  <note xml:id="nswz_grr_kfb">Gerhard Leopold Melchior von Lehndorff aus der Linie Statzen, 1791 in
                            den preußischen Grafenstand erhoben, hatte 1768 Albertine Charlotte
                            Justine von Tettau geheiratet. Davor hatte Veronika Charlotte von
                            Lehndorff, Tochter von Fabian von Lehndorff zu Stawken, um 1712
                            Friedrich Wilhelm von Tettau geehelicht, vgl. Schwennicke, Detlev,
                            Europäische Stammtafeln N. F., Bd. XX: Brandenburg und Preußen 1,
                            Frankfurt am Main 2002, Tafel 149. </note>
               </seg> dass ich mich seinem
                    Wunsch, diese Frage Ihrer gütigen Entscheidung vorzutragen, nicht entziehen
                    konnte. Freilich hätte ich Sie nicht gern jetzt schon mit solch äußerlichen
                    Dingen geplagt, die Ihnen möglicherweise recht störend in so andere
                    Gedankenkreise hineinfallen, aber da ich gleich nach dem Fest meinem Mann, der
                    schon abgereist ist, nach der Riviera nachfahren soll und nicht weiß, wann wir
                    von dort zurückkehren, so konnte ich die Frage nicht länger aufschieben, wenn
                    ich überhaupt noch vorher auf Antwort hoffen wollte. Verzeihen Sie aus diesem
                    Grunde, verehrte Gräfin, meine Anfrage und wenn es Ihnen möglich ist, so bitte
                    ich, geben Sie in kurzer Zeit Antwort.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ihre ganz ergebenste</salute>
					          <signed>Baronin von Tettau, geb. Schlieben</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
