<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_qdc_xsp_dbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nachruf. Oktober 1883</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_qdc_xsp_dbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>
                  <persName key="ed_zkm_whl_2y">Graf von Lehndorff</persName> war nach der
                        Todesanzeige u. a. in der Neuen Preußischen Kreuz-Zeitung am 28. Oktober
                        1883 um 3 Uhr morgens in <placeName key="ed_ip1_5vz_g2b">Riola</placeName>
                        bei Bologna verstorben, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                        262, Bl. 416. Laut Kopie der durch den Standesbeamten von <placeName key="ed_fpj_wlr_kfb">Grizzana</placeName>, Elias <persName key="ed_v5w_bmr_kfb">Savorini</persName>, ausgefertigten Sterbeurkunde
                        mit einer Übersetzung des deutschen Konsulats (ebd., Nr. 212) trat der Tod
                        um 2 Uhr 45 Minuten morgens in Savignano, Haus Nr. 96 ein. Zur medizinischen
                        Vorgeschichte ebd., Nr. 262, Bl. 406, auch APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                        Nr. 295. - In <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> fand am 31.
                        Oktober um 1 Uhr eine Andacht am Sarg statt (LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                        Lehndorff, Nr. 262, Bl. 41, Rechnung des Beerdigungs-Comptoirs,vorm.
                        Gebrüder Beeskow, Potsdamer Straße ). Am Abend des 2. November um 8 Uhr
                        erfolgte die Beerdigung auf dem Begräbnisplatz des Elisabeth-Krankenhauses.
                        Die <quote>Leichenwagen 1. Klasse</quote> waren jeweils mit 2 Pferden
                        bespannt. Als letzte Adresse des Verstorbenen ist auf der Rechnung
                            <quote>Unter den Linden Nr. 75</quote> angegeben, für die Abholung der
                        Leiche wurden vom Beerdigungs-Comptoir 8 Mann a 3 Mark berechnet, die
                        Kutscher erhielten 4 M Trinkgeld. Auf der über 63 M am 2. November 1883
                        ausgestellten Rechnung des Beerdigungs-Comptoirs ist auf der Rückseite
                        notiert: <quote>beides Ende November an Onkel <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich Lehndorff</persName> bezahlt. <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Graf Lehndorff-Steinort</persName>
                  </quote>. -
                        Auf diese Andacht in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> geht
                        v. <persName key="ed_z5s_b5z_g2b">Arnim</persName> in seinem
                        Kondolenzschreiben ein: <quote>leider erfuhr ich zu spät, dass hier im
                                <orgName key="ed_dqv_hwz_g2b">Elisabeth-Hospital</orgName> eine
                            Andacht am Sarg stattgefunden, ich wäre so gerne dabei gewesen</quote>,
                        ebd., Nr. 394, Bl. 234-235. In Steinort traf der Sarg am 3. November 1883
                        ein und wurde von Schullehrer <persName key="ed_b43_s4c_mfb">Puschke</persName> mit einem Gebet empfangen. Die Trauerfeier fand am
                        4. November 1883 statt. Im Anschluss wurde der Sarg in der <orgName key="ed_nnc_rrz_g1b">Familienkapelle</orgName> beigesetzt. Am 5.
                        November 1883 stellte der Obermeister der Schneiderinnung Grape in
                        Rastenburg <quote>für den Leichenwagen, die nötigen Intensilien und
                            Mannschaften dazu, zur Beschaff der Leiche des Herrn Grafen Leohnstorf
                            (!) vom Bahnhof Steinort</quote> und zum <quote>Herausheben der Leiche
                            aus dem Wagon und Aufsetzen auf den Leichenwagen</quote> 100 Mark in
                        Rechnung. - Allein 350 Todesanzeigen waren dem Büro des Herrenhauses
                        übergeben worden, 350 gingen an den Union-Klub, zu dessen Gründern Lehndorff
                        1867 gehört hatte, 150 an den Fischerei-Verein; 250 mussten bei dem
                        Hof-Lithographen Hermann <persName key="ed_hvk_z4r_kfb">Veit</persName> in
                        Berlin für 213,25 Mark nachbestellt worden, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950
                        FA Lehndorff, Nr. 262, Bl. 421-422. - Siehe auch den Nachruf in: LHA
                        Sachsen-Anhalt, StA Magdeburg, E 130 George Adalbert v. Mülverstedt, Nr.
                        36/1 (unverzeichnet). Biographisches in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.
                        308 (Militärdienstzeit), GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 555-557 (persönliche Dokumente) und in: Schultze,
                        Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl Ludwig Reichsgraf
                        Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund hinterlassener Papiere,
                        Berlin 1903, S. 650 ff.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 221: Gedächtnis-Reden, Nachrufe und
                            Lebenslauf weiland des Reichsgrafen Carl Meinhard Lehndorff,
                            Majoratsherrn auf Steinort, Legationsrat a. D. und Mitglied des
                            Herrenhauses, geb. 20. Oktober 1826, gest. 28. Oktober 1883, Angerburg
                            1883. </idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>In der Akte weitere Nachrufe aus: Kreuzzeitung, Königsberger Hartungsche
                            Zeitung, Reichsbote, Ostpreußische Zeitung, Preußischer Volksfreund,
                            Königsberger Allgemeine Zeitung, Angerburger Kreisblatt, Rastenburger
                            Kreisblatt, Stadt- und Landbote für Ostpreußen, Ostpreußische
                            conservative Korrespondenz, Masovia, Der Sporn.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1883-11-04" to="1883-11-10" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>(Königsberger Allgemeine Zeitung)</p>
                <p>Die Bestattung des verstorbenen Grafen Carl Lehndorff in Steinort.</p>
                <p>Es war ein langer Zug, der sich in der gestrigen Sonntagfrühe von dem Südbahnhofe
                    aus nach <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> in Bewegung
                    setzte. Er führte einundachtzig Personen nach dem Trauerhause in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, wo die Freunde und Verehrer des zu
                    früh Verstorbenen von allen Seiten sich versammelt hatten, um ihm die letzte
                    Ehre zu erweisen. Eine lange Wagenreihe brachte die von <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> mit dem Zuge in Rastenburg
                    Angelangten nach Steinort, wo gegen zwei Uhr die Trauerfeierlichkeiten begannen.
                    In dem großen Parterresaal des altertümlichen Gebäudes lag der verewigte
                    Schlossherr aufgebahrt. Der seine irdischen Reste bergende Sarg war vollständig
                    bedeckt von Palmen, Blumen, Kränzen und Sträußen, der große Saal würde- und
                    weihevoll mit den Kindern der Flora ausgeschmückt. Eine glänzende Versammlung
                    umstand den Sarg und füllte den Raum des Saales bis auf den letzten Platz. Außer
                    den Gutsbesitzern der Umgegend, zum Teil Träger berühmter Namen, waren u. a.
                    zugegen: der Bruder des Verstorbenen, der Flügeladjutant unseres Kaisers,
                        <persName key="ed_nml_dw2_cy">Graf Lehndorff</persName>, die mit dem
                    Lehndorffschen Hause verschwägerte gräflich <persName key="ed_n2h_2xz_g2b">Dohnasche Familie</persName>, ferner der Herr kommandierende General von
                        <persName key="ed_etf_rxz_g2b">Gottberg</persName>, der Divisions-Kommandeur
                    Herr von <persName key="ed_lwy_mxz_g2b">Verdy</persName>, der Herr Oberpräsident
                    von <persName key="ed_kls_v2b_ycb">Schlieckmann</persName>, Herr
                    Regierungspräsident <persName key="ed_tdh_glh_cy">Studt</persName>, Herr
                    Polizeipräsident <persName key="ed_ugb_1yz_g2b">Devens</persName>, Herr Landrat
                    von <persName key="ed_wrm_fyz_g2b">Hüllesem</persName>, Herr Geheimer
                    Kommerzienrat <persName key="ed_rdd_lyz_g2b">Simon</persName>, der Direktor der
                    Südbahn Herr <persName key="ed_ljd_wyz_g2b">Wendland</persName>, Herr Stadtrat
                        <persName key="ed_or2_yyz_g2b">Hagen</persName> als Vertreter des
                    Vorsteheramtes der Kaufmannschaft, außerdem viele Offiziere der umliegenden
                    Garnisonstädte und Königsbergs. Speziell seien noch hervorgehoben die
                    Deputationen des 3. Kürassier-Regiments, der studentischen Verbindung Masovia,
                    welcher der Verstorbene einst angehörte, und des Personals der Südbahn. Auch die
                    hiesige Presse hatte ihre Vertreter gesandt. Die <seg type="comment">
                  <orig>Weiherede im Schloss hielt zu Häupten des Verstorbenen Herr
                            Superintendent <persName key="ed_v5g_pvf_2y">Braun</persName> aus
                            Angerburg</orig>
                  <note xml:id="nctp_rwl_2cb">Siehe das Exemplar mit
                            Widmung <quote>Meinem lieben Kordack-Taberlack C. Gf. v. Lehndorff
                                1883</quote> in: EZA 507/5220 </note>
               </seg>; es war eine ergreifende
                    Rede, die jedem der Anwesenden tief zu Herzen ging. Vor und nach der Rede
                    ertönte Gesang mit Orgelbegleitung, in welchen die Trauerversammlung einstimmte.
                    Der Schlosshof hatte sich mittlerweile mit einer großen Menschenmenge angefüllt;
                    es waren die Bewohner des Gutes, die ihrem allverehrten und vielgeliebten Herrn
                    den letzten Abschiedsgruß bringen wollten, es waren ferner die Einwohner der
                    umliegenden Dörfer, die mit tränenerfüllten Herzen herbeigeeilt waren, denn
                    allen war der Verstorbene ein Freund und Berater gewesen, der keinen
                    Hilfesuchenden von seiner Tür gewiesen. <seg type="comment">
                  <orig>Nach
                            Beendigung der Feierlichkeit im Schloss wurde der Sarg mit der Hülle des
                            Entschlafenen nach der Grabkapelle auf der Landzunge des Mauersees
                            überführt. Dort hielt der Pastor <persName key="ed_nfz_czz_g2b">Ziegler</persName> aus <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> die Grabrede.</orig>
                  <note xml:id="nshk_j5h_4bb">In seinem Kondolenzschreiben an die Gräfin
                            schreibt Pfarrer <persName key="ed_ojh_v2m_gbb">Westphal</persName> aus
                                <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>: <quote>Da der
                                Begräbnistag auf einen Sonntag fiel, konnte ich wegen Amtshandlung
                                nicht zeitig genug abreisen, traf daher zur Feier erst beim Anfang
                                des Gesanges ein und vermochte nicht mehr, bis zum Sarg mich
                                vorzudrängen. Auf dem Wege nach der Kapelle übersah ich erst die
                                ungeheure Menge der Leidtragenden aus dem Volk, und hätte ich vorher
                                gewusst, dass diese alle von den Reden nichts hören würden, so hätte
                                ich mich auf eine Ansprache vorbereitet, die ich von der Treppe der
                                Kapelle ins Freie gehalten hätte, denn ich sah gar viele weinende
                                Augen; aber dort an der Stelle war keine Zeit auch nur zu einer
                                kurzen Sammlung für mich. Am nächsten Sonntage wird auch in hiesiger
                                Kirche die Danksagung und Fürbitte für den seligen Herrn Grafen und
                                sein Haus gehalten werden.</quote> LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, Nr. 394, Bl. 208-209v.</note>
               </seg> Die Spitze des langen
                    Trauerzuges bildete der <seg type="comment">
                  <orig>Kriegerverein aus
                            Angerburg</orig>
                  <note xml:id="nvqx_mwq_2kb">Lehndorff war neben
                                <persName key="ed_asb_14p_jlb">Hermann Griguscheit sen</persName>.,
                            Schonsteinfegermeister a. D., <persName key="ed_bfy_c4p_jlb">Gustav
                                Bartsch</persName>, Kürschnermeister, und <persName key="ed_ydg_h4p_jlb">Heinrich Woitkowitz</persName>, Rentier,
                            Ehrenmitglied des am 2. September 1874 gegründeten Angerburger
                            Kriegervereins, vgl. Kriegerverein Angerburg (1874-1927). Festschrift
                            zur Einweihung des Denkmals für die im Weltkrieg Gefallenen des
                            Kirchspiels Angerburg am 25. September 1927, Druck: <persName key="ed_kxl_m4p_jlb">Hugo Priddat</persName>, Angerburg 1927, S. 20.
                            Für die Information danke ich Torsten Woitkowitz.</note>
               </seg>, ihm
                    folgten die Forstbeamten des Gutes, dem Sarge mit den Orden und Ehrenzeichen des
                    Verstorbenen und dem Trauermantel der Johanniter die Angehörigen des Grafen, an
                    welche sich der lange Zug des Trauergeleites schloss. Gegen halb 4 Uhr
                    nachmittags waren die Feierlichkeiten beendet. Die Teilnahme an dem Begräbnis
                    war eine so allgemeine, die Betrübnis über den Hingang des Majoratsherren von
                    Steinort bei allen eine so aufrichtige, dass auch der Fremde den Eindruck
                    erhalten musste, in dem Verstorbenen sei ein Biedermann, ein edler Freund der
                    Menschheit zu Grabe getragen. Friede seiner Asche!</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
