<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_fpn_tgj_ycb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louise Lamprecht an Anna Gräfin von Lehndorff. Drengfurth, 14. März
                    1883</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_fpn_tgj_ycb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 578, Bl. 43-43v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_a3z_rbx_f2b">Lamprecht, Luise (-)</persName>
                    <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>
                    <date when="1883-03-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Über die Befähigungen einer Waisenhausmutter hatte sich Pfarrer <persName key="ed_ojh_v2m_gbb">Westphal</persName> am 18. Oktober 1872 gegenüber der
                    Gräfin (Bl. 11-11v) geäußert. Sicher müsse sie <quote>rüstig, tüchtig,
                        arbeitsam, reinlich, mit Kindern umgänglich und womöglich Witwe, vor allem
                        auch christlich</quote> sein, allein die Frage, welchem Stand sie angehören
                    solle, konnte er auch nicht beantworten. Der Begriff <quote>eine einfache
                        Frau</quote> sei dehnbar. <quote>Soll es eine einfache Arbeiterin
                        sein?</quote> - diese sei zu ungebildet, um den Platz ausfüllen zu können,
                    denn man benötige <quote>Umsicht und Intelligenz wie auch Erfahrung aus größerem
                        Lebenskreise</quote>. Bei einer Frau aus dem Mittelstand, etwa eine
                    Handwerker- oder Beamtenfrau, frage sich, welche Arbeiten ihr zugemutet werden
                    können - etwa Wasser tragen, waschen, scheuern, kochen oder ob sie dafür eine
                    Magd benötige. Zu klären sei auch, <quote>was ihr für ihre Dienste geboten
                        wird</quote>, freie Speisung, Kleidung und Wohnung oder auch Gehalt oder
                    Lohn und in welcher Höhe. Bevor diese Fragen nicht beantwortet seien, könne er
                    weder jemanden suchen noch jemanden empfehlen. - 1885 sicherte Gräfin Lehndorff
                    für sich und ihre Erben der Waisenmutter <persName key="ed_a3z_rbx_f2b">Louise
                        Lamprecht</persName>, die dem Waisenhaus eine großzügige Spende von 700
                    Rtlr. gemacht hatte, freie Wohnung und Speisung auf Lebenszeit zu, der notariell
                    beglaubigte Vertrag in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 590, Bl. 12. 10 Jahre
                    später war Lamprecht nicht zurechnungsfähig und die Zustände im Waisenhaus
                    unhaltbar, trotzdem wurde ihr die Funktion nicht entzogen, vgl. Westphals
                    Schreiben vom 22. Dezember 1893 ebd., Bl. 13-14v. Weiteres Material zum <orgName key="ed_smh_zgj_ycb">Mädchenwaisenhaus in Drengfurth</orgName> in: APO,
                    Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 588-594 (1854-1894).</note>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Waisenmutter Louise Lamprecht dankt für Kleider, Laken, Wolltücher und
                    Naturalien. Über das kranke Kind könne sie nichts Gutes berichten, es leide
                    unter <quote>vollständiger Abzehrung und nun hinzugetretener Wassersucht. Das
                        arme Kind sieht elend aus und verfällt sichtlich.</quote>
                </p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/6/578/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
