<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_jrq_zmh_4bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Helene Wüstenfeld an Anna Gräfin von Lehndorff. Odessa, den 24. Oktober  (5.
                    November)1883</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_jrq_zmh_4bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 394, Bl. 28-29v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_evl_3mg_ccb">Wüstenfeld, Helene (-)</persName>
                    <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName>
                    <date when="1883-11-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Helene Wüstenfeld war Hauslehrerin, weitere Briefe an Anna von Lehndorff
                    (1874-1882) in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 328. - Der Brief trägt die
                    Marginalie: <quote>beantwortet</quote>; weitere Kondolenzbriefe, u. a. von Marie
                        <persName key="ed_mvw_lhl_ddb">Petersdorff</persName> aus St. Petersburg
                    (Bl. 30-31v), in der Akte. Bertha von <persName key="ed_i3g_qkg_ccb">Saucken</persName> würdigte den Verstorbenen: <quote>Er war meinem Mann
                        lebenslänglich ein treuer Freund und hat dieses auch später auf mich
                        übertragen</quote>(Bl. 39-39v); Emanuel <persName key="ed_vkl_xrz_g2b">Korff</persName> schrieb aus Berlin (Bl. 38-38v): <quote>Ich habe in Carl
                        einen Freund verloren.</quote> Wilhelm <persName key="ed_mbm_gvn_my">Hosäus</persName> kondolierte aus Dessau (Bl. 55-56): <quote>Mir ist im
                        Herrn Grafen ein wohlwollenden Gönner gestorben, der mir seit nunmehr 30
                        Jahren viel Freundliches und nur Freundliches erwiesen und dem ich stets ein
                        dankbares Gedächtnis bewahren werde.</quote> Einige Briefe der Familie wie
                    der Brief des Neffen Botho von Eulenburg, der Nichte von Schlieben, des Vetters
                    Max von Schmettau (Bl. 67-68, 69-70v, 76-77) tragen den handschriftlichen
                    Vermerk <quote>beantwortet</quote>. Andere sollten <quote>noch Karten kriegen,
                        peut a peu aber</quote>. Dazu gehörten der Kaiserliche Gesandte von
                        <persName key="ed_kgl_3sv_g2b">Bülow</persName> in Bern, Oberstleutnant von
                        <persName key="ed_g53_4sz_g2b">Witzleben</persName> in Obersteinkirch, der
                    emeritierte Pfarrer <persName key="ed_akn_tsz_g2b">Erdmann</persName> in Tilsit,
                    das Bankhaus <orgName key="ed_iml_ywz_gbb">Simon Cohn</orgName> in Angerburg,
                    Maria <persName key="ed_vrp_jvs_g2b">Kastner</persName>, der Pfarrer und Alois
                        <persName key="ed_rfz_r13_cdb">Windischbauer</persName> in Bad Gastein, Graf
                        <persName key="ed_o52_ftz_g2b">Hutten Czapski</persName> in Potsdam, Bethel
                    Henry <persName key="ed_cws_vm1_my">Strousberg</persName> in London, Graf
                        <persName key="ed_d33_jtz_g2b">Bninski</persName> in Samostrzel, <persName key="ed_h2m_mtz_g2b">Aurora von Kleist</persName>, geb. Gräfin von Saucken
                    in Königsberg, die Familie Grafen von <persName key="ed_w2f_5tz_g2b">Klinckowström</persName>, Pfarrer <persName key="ed_swm_h5z_g2b">Heyse</persName> in Lötzen und Pfarrer <persName key="ed_ojh_v2m_gbb">Westphal</persName> in Drengfurth, Marie <persName key="ed_ebk_zvs_g2b">Paczynski</persName> in Buddern, <persName key="ed_gd4_25x_f2b">Richard
                        Graf zu Dohna-Schlobitten</persName>, Graf von <persName key="ed_z5s_b5z_g2b">Arnim</persName> und Pfarrer <persName key="ed_xkb_vvc_gy">Stoecker</persName> in Berlin, Baronin von <persName key="ed_ddw_zdg_xdb">Tettau</persName>, geb. Schlieben in Hannover, von
                        <persName key="ed_isz_vsw_f2b">Tyszka</persName> in Ribben. Aus <placeName key="ed_fsn_mtp_tdb">Konstantinopel</placeName>, wo sich die Komtess Anna
                    aufgehalten hatte, traf ein Trauerbrief ein, Bl. 194-195v. Ebenso kondolierten
                    Institutionen wie das <orgName key="ed_l3c_f55_22b">Masurische Erziehungshaus in
                        Lötzen</orgName> und die Preußische Hypotheken-Aktien-Bank, zu der die
                    Lehndorffs Geschäftsbeziehungen unterhielten, APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.
                    21 und 23.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Odessa, den 24. Oktober 1883 <lb/>Adr. Hr. Fichtenholz</dateline>
					          <salute>Sehr verehrte, liebe Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Sogar in dem fernen <placeName key="ed_e3j_pgd_py">Odessa</placeName> hat mich durch die Zeitung die traurige Kunde
                            von dem Tode des <persName key="ed_zkm_whl_2y">Herrn Grafen</persName>
                            erreicht.</orig>
                  <note xml:id="nngj_zjr_kfb">Nach dem gregorianischen
                            Kalender schrieb sie am 5. November; Lehndorff war am 28. Oktober
                            verstorben.</note>
               </seg> Wie unerwartet sie mir kam, da ich ja so lange
                    nichts von Ihnen allen gehört und daher auch von einer Krankheit Ihres Herrn
                    Gemahls nichts ahnte, können Sie sich denken! Mit einem Schlage fühlte ich mich
                    zurückversetzt in die in Ihrem Hause verlebte Zeit, und ich empfand den großen
                    Verlust, den Sie erlitten, so lebhaft mit, als ob es mir noch vergönnt gewesen
                    wäre, mit Ihnen zusammen zu sein. Arme, liebe Frau Gräfin, wie hart mag Sie alle
                    dieser schwere Schlag getroffen haben, selbst wenn eine längere Krankheit Sie
                    darauf vorbereitet hat! Wenn Sie ja auch nicht trauern wie die, die keine
                    Hoffnung haben, so ist doch eine Trennung für <hi rendition="#u">dieses</hi>
                    Leben das Schwerste und Bitterste, was es geben kann, und Worte des Trostes sind
                    so eitel, so vergeblich - wie gerne küsste ich lieber schweigend in inniger
                    Liebe und Teilnahme Ihre liebe Hand! und sagte Ihnen so ohne Worte, was ich mit
                    diesen nicht auszudrücken vermag.</p>
                <p>Kaum weiß ich, ob ich Sie mit meinen Gedanken noch in <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_m4r_t5z_g2b">Mentone</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nyny_z5z_g2b">an der
                            französischen Côte d’Azur. Vgl. zum Todesort die Anmerkungen zum Nachruf
                            vom <ref target="lehndorff_qdc_xsp_dbb">Oktober 1883</ref>.</note>
               </seg>
                    oder im alten lieben <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> suchen
                    soll. Es war sehr unrecht von mir, dass ich für Ihren letzten lieben Brief und
                    die darin bewiesene Teilnahme Ihnen nicht gleich gedankt habe, aber ich bin in
                    den letzten Jahren eine sehr schlechte und lässige Briefschreiberin geworden.
                    Nachdem ich mich bei meinen Geschwistern erholt, wurde mir im August 82 eine
                    Stelle in einer Familie hier in Odessa am schwarzen Meer angeboten, und da der
                    Arzt immer einen gänzlichen Wechsel des Klimas als heilsam für mich erklärt
                    hatte, so nahm ich dieselbe an, und bin zwar nicht ganz gesund und trage mein
                    Kreuz immer mit mir umher, aber ich kann doch meiner Pflicht genügen und meinen
                    Beruf ausfüllen, und dafür bin ich Gott von Herzen dankbar.</p>
                <p>Gewiss, teure Frau Gräfin, werden Sie in diesen schweren Tagen an Ihren Kindern
                    einen rechten Trost und eine Stütze haben. Graf <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl</persName> ist nun ja auch schon in einem Alter, wo man anfängt, den
                    Ernst und die Verantwortlichkeit des Lebens und seiner Anforderungen zu
                    begreifen. Vielleicht finden Komtess <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Annie</persName> oder <persName key="ed_ggg_cbm_2y">Agnes</persName> mal
                    ein Halbstündchen, um mir von Ihrem Ergehen zu erzählen, ich bitte recht
                    herzlich darum.</p>
                <p>Gott stärke und tröste Sie alle in dieser Zeit der Trübsal - könnte ich doch sie
                    Ihnen tragen helfen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Im Geiste Ihre Hand küssend, liebe verehrte Frau Gräfin, bleibe ich allezeit <lb/>Ihre
                        dankbar ergebene </salute>
					          <signed>Helene Wüstenfeld</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
