<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_jjs_fns_fdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Adelheid Gräfin Reichenbach an Anna Gräfin von Lehndorff. Arrendsee, 14. Juni
                    1883</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_jjs_fns_fdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 454, Bl. 305-307v</idno>
                    </msIdentifier>
                     
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_qr1_j2g_4y">Reichenbach-Goschütz, Adelheid Constanze Gräfin
                        von (1803-1888)</persName>
                    <placeName key="ed_ar3_djz_g2b">Arrendsee</placeName>
                    <date when="1883-06-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief ist nicht mehr handschriftlich von „Tante Reichenbach‟ verfasst,
                    sondern wurde diktiert, da ein Augenleiden das Schreiben nicht mehr zuließ. Nach
                    dem Brief vom 10. Juli 1883 (Bl. 308) sollte sich „Onkel Albert‟ einer Kur
                    unterziehen. Eine Reise nach <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName>
                    war jedoch zu beschwerlich. Weil es näher <quote>und der Kaisertrubel nicht
                        daselbst vorhanden</quote>, hatte man <placeName key="ed_avy_p42_cy">Wildbad</placeName> in Betracht gezogen. Als die <quote>täglich aus
                            <placeName key="ed_tnj_fcd_gy">Ems</placeName> einlaufenden Nachrichten
                        jetzt allmählich so viel besser</quote> wurden, wurde auch diese Reise nicht
                    mehr unternommen, sondern der Onkel kehrte nach Arrendsee zurück. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/454/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Arrendsee, 14/6.83</dateline>
					          <salute>Meine Anna, geliebte!</salute>
                </opener>
				        <p>
               <note type="editorial">Sie bittet Anna, künftig schwarze Tinte auf weißem Papier zu
                        verwenden, da sie blaue Tinte nicht mehr selbst lesen könne und Vorlesen sie
                        um den Genuss des eigenen Lesens bringe. </note>
            </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Dass die medizinischen Versuche</orig>
                  <note xml:id="njxk_3hr_kfb">Siehe die Anmerkungen zum Dokument vom <ref target="lehndorff_ajs_hgn_2cb">1. Januar 1870</ref> sowie die
                            Dokumente vom <ref target="lehndorff_ljy_d5p_hdb">4. September
                                1875</ref> und <ref target="lehndorff_dnh_5g2_3db">5. November
                                1887</ref>.</note>
               </seg> an <persName key="ed_fxl_5l5_ncb">Onkel
                        Albert</persName>, <persName key="ed_ttn_2vs_kfb">Ina</persName> und
                        <persName key="ed_a2q_y4z_g2b">Elise</persName> fruchtlos geblieben sind,
                    habe ich Dir schon mitgeteilt, gebe aber gern zu, dass ihre Nutzlosigkeit auch
                    auf die kurze Dauer derselben zurückzuführen sein kann. Onkel Albert und Ina
                    wollen wir auch einfach darin aufgeben, denn beide würden doch nicht zu
                    regelmäßigem Gebrauch zu bringen sein. Elise dagegen würde es, wenn Du nur nicht
                    immer gleich ein Schock Mittel anraten wolltest! Ich glaube auch in Wahrheit,
                    Geliebte, dass das mehr eine Rechthaberei von Dir und keineswegs eine
                    Notwendigkeit ist. Ja denke einmal, was Du Elise alles verordnetest: den ganzen
                    Tag alle viertel Stunden abwechselnd eine verschiedene Arznei; bei jeder
                    Mahlzeit, davon im Lauf des Tages doch vier bis fünfe vorkommen, eine Zahl
                    Streukügelchen, eine Einreibung in der Herzgrube, eine dito in der Magengrube,
                    eine im Genick. Tägliche Gurgelungen. --- Ja Du denkst: viel hilft viel. Und hat
                    man sich nun an diese Unsumme von Verordnungen, sie befolgend, gewöhnt, so fängt
                    nach einer Woche eine neue Serie an. Ja siehst Du, daran muss es ja leider
                    scheitern, denn wer hat dazu Zeit und Gedanken, es sei denn, dass er bereits
                    fast auf dem Krankenbette läge und den ganzen Tag nichts zu tun hätte, als alle
                    diese Verordnungen, wie so eine Art Patiencespiel auszuführen. Weil mir aber
                    nun, ernstlich gesprochen, die Sache sehr wichtig und Elisens Hals mir sehr am
                    Herzen liegt, so möchte ich Dich wirklich fragen, ob sich die Behandlung nicht
                    auf weniger unklare Normen zurückführen ließe? Das Leiden ist eine nun schon
                    lange dauernde, nicht gerade heftige Entzündung im Kehlkopf, der Hals ist
                    inwendig etwas gerötet, der Arzt meint, die Stimmbänder hätten sich etwas
                    gelockert. Darauf lässt auch die veränderte Stimme schließen, die besonders des
                    Morgens nicht bloß nüchtern, sondern ebenso auch nach dem Genuss des Frühstücks
                    noch belegt ist, als wenn viel Schleim im Halse wäre, der übrigens nicht da ist.
                    Wenigstens wirft sie nie aus und hat auch keinen eigentlichen Reiz zum Husten,
                    sondern nur manchmal ein Kitzeln im Halse. Ich bin nun wirklich ganz
                    entschlossen, und sie nimmt es dankbar an, sich die Kur von Matthei brauen zu
                    lassen, und ich bitte Dich, da Du ja doch immer die ganze Apotheke mit Dir
                    führst, mir die nötigen Mittel gegen pünktliche Barbezahlung zuzuschicken. Aber
                    nicht wahr, Du bis so liebevoll, mir nicht wieder auf eigene Bestellung nach
                        <placeName key="ed_udz_kkz_g2b">Regensburg</placeName> anzuweisen, denn da
                    werden die Kosten gleich immer so groß, dass ich mich da hinein nicht versteigen
                    will. Du dagegen, Geliebte, sollst auch nicht einen Groschen Unkosten davon
                    haben. Die große Streukugel-Konsumtion erfordert natürlich eine größere Zahl
                    Fläschchen, was ich freundlich bei der Sendung zu berücksichtigen bitte. </p>
                <p>Von meinem geliebten <persName key="ed_spm_b3p_jlb">Heinrich</persName> hatte ich
                    heute einen Brief, der mich doch recht deprimiert, wie sehr er sich auf diesen
                    Aufenthalt in <placeName key="ed_kvd_qkz_g2b">Lausanne</placeName> gefreut
                    hätte, und wie es nun so triste und einsam für ihn verlaufe. Denn während seine
                    Kameraden das schöne Wetter zu Ausflügen in die herrliche Gegend fleißig
                    benutzen, daure seine Einkerkerung noch immer fort. Der Fuß bessere sich zwar,
                    werde aber doch wohl noch 14 Tage bis drei Wochen zu seiner völligen Herstellung
                    brauchen. So aber hieß es schon vor 14 Tagen und nun wieder ebenso! Das belastet
                    natürlich mein Herz mit der bangenden Sorge, dass die ganze Sache sich noch
                    recht sehr viel weiter hinziehen wird. Tröstlich aber ist es mir jedenfalls,
                    dass er sich das Leiden nicht durch tollkühne Vermessenheit mutwillig
                    herbeigezogen hat, wie ich dies zuerst verstanden zu haben glaubte, als ich
                    dachte, er hätte zum Spaß den schrecklichen Sprung gewagt, denn dass er bei
                    einbrechender Dunkelheit den Strand entlang lief, setze ich natürlich nicht in
                    diese Kategorie, namentlich für einen jungen Menschen von 18 Jahren nicht. Gott
                    wolle es alles gnädig leiten, und meine bange Sorge schließlich in fröhlichen
                    Lobpreis verwandeln.</p>
                <p>Schreibe Du mir nun aber bitte auch außer medizinaler Besprechung noch etwas
                    ausführlich über Dich selbst, deinen Aufenthalt in <placeName key="ed_lqp_h14_my">Kuchelmiß</placeName> und deine Umgebungen dort, und wie
                        <persName key="ed_ggg_cbm_2y">Agnes</persName> sich dort gefällt. <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Änny</persName> und <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl</persName>, schreibt mir <persName key="ed_f5w_2fm_2y">Magdalena</persName>, sollen ja schon seit dem 13. in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> sein. Ist das Datum von Friedrich
                    Franz seiner Hochzeit schon bestimmt und dito das Eurer Abreise nach <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName>? Ina schwelgt förmlich in dem ihr so
                    zusagenden Aufenthalt in <placeName key="ed_ebm_dlz_g2b">Franzensbad</placeName>, und ist sehr entzückt von mehreren liebenswürdigen
                    weiblichen Bekanntschaften, die sie dort gemacht. Onkel Albert grüßt herzlichst. </p>
				        <closer>
					          <salute>Leb wohl mein liebes Herz. Deine</salute>
					          <signed>T. R.</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Wie geht es <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carls</persName> Stimme?</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
