<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_gzd_zg2_cy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Gräfin von Lehndorff an Kaiser Wilhelm I. Steinort, 10. August 1884</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_gzd_zg2_cy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche </p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>BPH, Rep. 51 J Nr. 369, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Aus dem Nachlass Kaiser Wilhelms I.; Rückgabe aus der UdSSR am 9. April
                            1959. - Briefpapiermit Trauerrand.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1884-08-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_lwx_y32_cy">Preußen, Wilhelm I. König von, deutscher Kaiser
                        (Berlin, 22.3.1797-Berlin, 9.3.1888)</persName>
                </correspAction>
                <note>Zu den Schulverhältnisse in <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName>: EZA 7/19141, Bl. 256-258 (Bericht des Kultusministers
                        <persName key="ed_tgh_2ft_g2b">Goßler</persName> vom 22. April 1885 an das
                    Königliche Provinzial-Schulkollegium über das Ergebnis der
                    Schulvisitationen).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, 10. August 1884</dateline>
					          <salute>Allergnädigster Kaiser, König und Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Euer Majestät allergnädigstes Meingedenken und der Ausdruck
                            desselben in dem reizenden Briefe, den ich aus <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName> empfangen
                            durfte,</orig>
                  <note xml:id="nqgr_nds_kfb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_efx_hbm_2db">5. August 1884</ref>.</note>
               </seg>
                    hat mich tief gerührt, und ich küsse Euer Majestät freudenspendende Hand. </p>
            <p>Wohl hatte mein ganzes Herz den Aufenthalt Euer Majestät in dem lieben Gastein verfolgt und im
                    Geist die drückende Sommerglut und den erkaltenden Schneefall mit empfunden,
                    aber wie meine heißen Gebete trotz alledem in Erfüllung gegangen, so wolle
                    Gottes Gnade auch fernerhin Euer Majestät mit Seinen Fittichen decken und vor
                    allem Übel bewahren. </p>
            <p>Noch für eine andere Wohltat möchte ich Euer Majestät gesegnete Hand küssen, nach der sich mein
                    Herz mit vielen Tausenden im Lande gesehnet, nämlich, dass der <seg type="comment">
                  <orig>Bann, der seit Minister <persName key="ed_tqm_pk2_cy">Falks</persName> Zeiten auf der Schule gelastet, gehoben und den
                            Religionsstunden wieder mehr zu ihrem Rechte, der Bibel zu ihrem ersten
                            Platze in der Volksschule verholfen, und der Katechismus den Kindern
                            wieder unverkürzt zum Eigentume geworden.</orig>
                  <note xml:id="nk5t_lp2_cy">
                     <persName key="ed_tqm_pk2_cy">Adalbert
                                Falk</persName> hatte am 22. Januar 1872 das <orgName key="ed_qsy_xxh_my">Kultusministerium</orgName> übernommen. Durch
                            sein Schulaufsichtsgesetz vom 11. März 1872 endete der Einfluss der
                            Kirche auf die Volksschule. Auch gegen den polnischsprachigen Unterricht
                            der katholischen Schulkinder in Posen und Westpreußen war sein Wirken
                            gerichtet. Mit der Unterstützung der Nationalliberalen gelang es ihm,
                            für seine Gesetze Mehrheiten im Parlament zu erlangen. Im Ergebnis wurde
                            die Trennung von Staat und Kirche gestärkt. Ein Unterrichtsgesetz,
                            welches das Schulwesen gegen Verwaltungswillkür absichern sollte und das
                            1876 im Entwurf vollendet war, scheiterte am Widerspruch des
                            Finanzministers gegen die Mehrkosten. Der Evangelischen Landeskirche der
                            älteren Provinzen Preußens suchte Falk durch die 1875 von einer
                            außerordentlichen Generalsynode gebilligte und auch 1876 vom Landtag
                            genehmigte Synodalverfassung für die Kirchenprovinzen in den acht alten
                            Provinzen Preußens eine selbständige Stellung zu geben. Dies benutzte
                            die Hofpredigerpartei, um bei Kaiser <persName key="ed_lwx_y32_cy">Wilhelm I.</persName> gegen Falk zu agitieren. Zuerst wurde der von
                            Falk berufene Präsidenten des altpreußischen Evangelischen
                            Oberkirchenrats Emil <persName key="ed_d11_wr2_cy">Herrmann</persName>
                            gestürzt, dann Falk 1878 zum Abschiedsgesuch genötigt. Zwar wurde Falk
                            1878 noch im Amt erhalten, doch als <persName key="ed_atc_ls2_cy">Bismarck</persName> 1879 während der Zolltarifsverhandlungen im
                            Reichstag sich der Zentrumspartei näherte, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Adalbert_Falk">zog Falk es
                                vor, einer Entlassung durch Erneuerung seines Gesuchs, sich auf die
                                parlamentarische Tätigkeit beschränken zu wollen</ref>,
                            zuvorzukommen, das am 14. Juli 1879 bewilligt wurde. Sein Nachfolger,
                            Robert Viktor von <persName key="ed_hw2_gq2_cy">Puttkamer</persName>,
                            stärkte die <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Viktor_von_Puttkamer">Stellung der Geistlichkeit im Schulwesen</ref>. Vgl. Brehm,
                            Johannes, Entwicklung der evangelischen Volksschule in Masuren im Rahmen
                            der Gesamt-Entwicklung der preußischen Volksschule, Bialla 1914, S. 440
                            ff. </note>
               </seg> Ich ersah es aus der heutigen <seg type="comment">
                  <orig>Zeitung</orig>
                  <note xml:id="ncrh_vp2_cy">Per Kabinettsordre vom
                            1. August 1884 hatte der Kaiser das Protektorat über den aus Anlass der
                            Lutherfeier neu begründeten Central-Verein der Deutschen <rs type="term" key="ed_a2b_qpd_gy">Luther-Stiftung</rs> übernommen. In der <ref target="http://zefys.staatsbibliothek-berlin.de/dfg-viewer/?set%5Bimage%5D=7&amp;amp;amp;set%5Bzoom%5D=default&amp;amp;amp;set%5Bdebug%5D=0&amp;amp;amp;set%5Bdouble%5D=0&amp;amp;amp;set%5Bmets%5D=http%3A%2F%2Fzefys.staatsbibliothek-berlin.de%2Foai%2F%3Ftx_zefysoai_pi1%255Bidentifier%255D%3D0aa4b740-12e1-471c-8d36-5359cdfca13c">Kabinettsordre</ref> sprach er sich dahin aus, dass es ihm „ein
                            erhebender Gedanke sei, dass auf diesem Wege das Gedächtnis des großen
                            Reformators stets lebendig werde erhalten werden, und das aus seinem
                            Gott geweihten Werke für die evangelische Christenheit unaufhörlich
                            neuer Segen sprieße, der sich von Geschlecht zu Geschlecht übertrage.“
                            Am 8. August 1884 traf er nach seiner Badekur in <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName> in <placeName key="ed_epd_ct2_cy">Babelsberg</placeName> ein.</note>
               </seg>, und
                    mein Herz dankte Gott und Euer Majestät für dies Geschenk, welches vielen Segen
                    der Volksschule wieder bringt <gap reason="insignificant"/>. </p>
               				<closer>
					          <salute>Gott kröne Euer Majestät mit reichstem Segen, das erfleht aus Herzensgrunde Euer
                        Majestät alleruntertänigste</salute>
					          <signed>Anna Gräfin Lehndorff geb. Gräfin Hahn</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
