<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_oxz_yfz_pcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gerichtsurteil. 2. Dezember 1884</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_oxz_yfz_pcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Akte liegt der Auseinandersetzungsrezess vom 22. Mai 1885, einschl. der
                        tabellarischen Zusammenstellung der abzulösenden Leistungen, zwischen der
                        Kirchengemeinde <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> und
                            <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Graf Lehndorff</persName> bei. Demnach
                        bestanden die Lieferungen an die polnische Pfarrstelle in Roggen, Hafer,
                        Erbsen, Flachs, Heu und in der Entrichtung einer Geld- und Holzabgabe; an
                        die Rektorstelle in Roggen, Gerste und Hafer; an die Kirche in Geldabgaben,
                        die jährlich am 1. Oktober postnumerando zu zahlen waren. Die Realabgaben
                        waren im Hypothekenbuch nicht verzeichnet. - Der Rezess betr. die Ablösung
                        der auf dem Fideikommiss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                        für die geistlichen Institute in <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelstein</placeName> haftenden Realsteuern einschl.
                        Ablösungsberechnung in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 568 (1884/85),
                        für die zu Steinort gehörigen Güter des Kirchspiels <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> ebd., Nr. 571 (1884),
                        Abschrift des Rezesses mit Berechnung der Ablösungssumme in Nr. 572
                        (1884/85).</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>507/3242, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1884-12-02" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Im Namen des Königs</p>
                <p>In Sachen betreffend die Ablösung der auf der Fideikommissherrschaft <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, Kreis Angerburg, haftenden
                    Reallasten, insonderheit in Sachen der evangelischen Kirchengemeinde zu
                        <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>, vertreten durch den
                    Gemeindekirchenrat,</p>
                <p>Klägerin</p>
                <p>wider</p>
                <p>den <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Grafen von Lehndorff auf Steinort</persName>,
                    vertreten durch den Oberinspektor <persName key="ed_f5b_5q1_h2b">Droz</persName>,</p>
                <p>Beklagten,</p>
                <p>hat die Königliche Generalkommission für die Provinzen Ost- und Westpreußen und
                    Posen zu Bromberg in der Sitzung am 2. Dezember 1884, an welcher Teil genommen
                    haben:</p>
                <p>der Präsident Beutner, <lb/>der Regierungspräsident und Landesökonomie-Rat
                    Kummer, <lb/>die Regierungsräte Kuthe, Knatz, Lüdemann, Thomas, Kneuper, Perrin,
                    Dr. Pelizaens, <lb/>der Ökonomie-Kommissions-Rat Picht, <lb/>der
                    Regierungsassessor Ramkoff, <lb/>der Gerichtsassessor Stobbe,<lb/>
            </p>
                <p>in Erwägung,<list>
                        <item>1. <seg type="comment">
                        <orig>dass der Beklagte unterm 27. Dezember
                                    1883 auf Ablösung der auf seiner Herrschaft Steinort und den
                                    dazu gehörigen Gütern für die Kirchen, Schulen etc. haftenden
                                    Reallasten provoziert hat</orig>
                        <note xml:id="nazb_tfs_kfb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_pzk_h5l_2cb">27.
                                        Dezember 1883</ref>.</note>
                     </seg>;</item>
                        <item>2. <seg type="comment">
                        <orig>zu den hiernach Berechtigten auch die
                                    katholischen Institute zu Drengfurth, und zwar die Kirche, die
                                    polnische Pfarrstelle und die Rektorstelle gehören;</orig>
                        <note xml:id="np1d_s4v_xcb">APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 540:
                                    Rezess betr. die Ablösung der auf dem Fideikommiss Steinort,
                                    Krs. Angerburg für die geistlichen Institute in Drengfurth
                                    haftenden Reallasten (1885).</note>
                     </seg>
                  </item>
                        <item>3. der Verpflichtete außer anderen Abgaben auch aus den Steinorter
                            Forsten alljährlich 23 und 16 Kubikmeter weiches Klobenholz an die
                            polnische Pfarrstelle zu Drengfurth und zwar <hi rendition="#u">mit
                                Anfuhr</hi> zu leisten hat;</item>
                        <item>4. die Parteien die kommissarische Abblösungsberechnung vom 29. Mai
                            1884 mit alleiniger Ausnahme der daselbst ausgenommenen Entschädigung
                            für die Anfuhr des Holzes als richtig und zutreffend anerkannt
                            haben;</item>
                        <item>5. gegen letztere Berechnung, nach welcher eine Entfernung von 2 1/2
                            Meilen zugrunde gelegt ist, aber von dem Beklagten protestiert ist, weil
                            die durchschnittliche Entfernung der Gräflich Lehndorffschen Forsten,
                            aus welchen die Lieferung und Anfuhr des Holzes für die polnische
                            Pfarrstelle zu bewirken, nur auf eine Weile anzunehmen sei, was
                            klägerischerseits auch zugestanden und daher bei der Berechnung der
                            Entschädigung auch nur diese Entfernung, und zwar gemäß der
                            kommissarischen Berechnung mit 90 Pf. pro Kubikmeter zugrunde gelegt
                            werden dürfe;</item>
                        <item>6. demgegenüber aber Klägerin behauptet hat, dass die Entfernung der
                            nächsten Königlichen Forst, aus welcher demnächst der Ankauf des Holzes
                            für die berechtigte Kirche zu besorgen sein würde, für die Berechnung
                            der Anfuhr entscheidend sei;</item>
                        <item>7. diese Entfernung aber, worüber die Parteien einig sind, auf drei
                            Meilen anzunehmen ist: <lb/>8. in weiterer Erwägung, dass bei der
                            Berechnung des Preises für die Holzanfuhr nur der Zustand resp. die
                            Verhältnisse zugrunde gelegt werden können, welche mit der Ablösung
                            aufhören, nicht dagegen diejenigen, welche event. künftig stattfinden
                            sollen, weil anderenfalls die qu. Reallast, welche trotz Umwandlung und
                            Übernahme durch die Rentenbank immer als solche in gleichem Umfange
                            bestehen bleibt, ihrer <hi rendition="#u">Natur</hi> nach und nicht nur
                                <hi rendition="#u">der Art der Leistun</hi>g nach, was allein durch
                            das Reallasten-Ablösungsgesetz bezweckt ist, geändert würde (Striethorst
                            Archiv 95 Seite 149) demnach die klägerische Behauptung hinfällig ist,
                            und die Entfernung, welche bisher für die Naturalleistung maßgebend war,
                            auch für die Ablösungsberechnung maßgebend bleiben muss; <lb/>endlich
                            hinsichtlich des Kostenpunktes § 87 der Zivilprozessordnung in
                            Verbindung mit § 1 des Gesetzes vom 18. Februar 1880  </item>
                    </list>
            </p>
                <p>für Recht erkannt:</p>
                <p>
                    <list>
                        <item>1. der Ablösungsberechnung bezüglich der Entschädigung für die
                            Holzanfuhr ist die Entfernung der Gräflich Lehndorffschen Forsten von
                            der polnischen Pfarrstelle und zwar in einer Ausdehnung von einer Meile
                            zugrunde zu legen.</item>
                        <item>2. die Kosten des Rechtsstreits fallen der Klägerin zur Last.</item>
                    </list>
                </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Von rechts Wegen</hi>.</p>
                <p>Urkundlich unter Beidrückung unseres größeren Siegels und der verordneten
                    Unterschrift ausgefertigt.</p>
                <p>Königliche Generalkommission für die Provinzen Ost- und Westpreußen und Posen</p>
                <p>[Unterschrift]</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
