<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mpc_mvc_gy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Gräfin von Lehndorff an Adolf Stoecker. Gastein, 1. August 1885</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mpc_mvc_gy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>VI. HA, Nachlass Adolf Stoecker, Nr. 30, Bl. 1-6v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                    <placeName key="ed_avy_p42_cy">Bad Gastein</placeName>
                    <date when="1885-08-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_xkb_vvc_gy">Stoecker, Adolf (1835-1909)</persName>
                </correspAction>
                <note>Zum Aufenthalt in <placeName key="ed_avy_p42_cy">Gastein</placeName>:  Aus 50
                    Jahren. Erinnerungen, Tagebücher und Briefe aus dem Nachlass des Fürsten Philipp
                    zu Eulenburg-Hertefeld, Berlin 1923, S. 127 ff. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Gastein, 1. August 1885</dateline>
                    <salute>Mein verehrter und lieber Herr Hofprediger.</salute>
                </opener>
                <p>Die Situation ist sehr ernst, ernster als ich befürchtet. Seine <persName key="ed_lwx_y32_cy">Majestät</persName> hat seit den 12 Tagen, die er hier,
                        <persName key="ed_tkk_pzc_gy">Kögel</persName> noch nicht einmal rufen
                    lassen, was noch nicht vorgekommen. Er ist ihm, als er zu Mittag geladen war,
                    aus dem Wege gegangen, er wendet sich ab und bricht ab, wenn man Ihren Namen
                    nennt, er hat von hier aus Ihnen den Wink geben lassen, ohne es mit Kögel vorher
                    zu besprechen. Es ist auch nicht <persName key="ed_o5l_qw5_22b">Wilmowskys</persName> sondern ein Versprechen der Kaiserin erbeten und, wie
                    ich höre, gegeben, als Ihnen dieser Antrag gestellt wurde, um einen gnädigen
                    Abschied zu bewilligen, anderenfalls, wie wir alle fürchten, selbst dieser nicht
                    zu erlangen sein dürfte. Was nun zu tun, einmal in Erwägung zu ziehen, ob Sie
                    den Juden den Gefallen tun und die Hofpredigerstelle in den Wind schlagen, denn
                    dahin geht ihr Geschrei – oder es würde nur die Möglichkeit bleiben, dass Sie
                    wie Ritter George, eine Zeitlang dem politischen Treiben entrückt, sich stählten
                    zu künftiger Arbeit, oder aber Sie fühlen, dass es Gottes Wille auch jetzt als
                    Missionar der Gott entfremdeten Massen zu wirken, wozu Sie entschieden Beruf und
                    Begabung von Gott empfangen haben. Dann müssten Sie selbst um Ihren Abschied
                    einkommen. Da würde ein gnädiger Abschied wohl zu verlangen sein. Der geliebte
                    Kaiser ist nun einmal kein Kind <hi rendition="#u">dieser</hi>, sondern der <hi rendition="#u">alten</hi> Zeit, alles was außergewöhnliche Bahnen wandelt,
                    zumal, wenn es mit ihm im Zusammenhang steht, verletzt seine sensitive Natur,
                    wenn es so in den öffentlichen Schmutz gezogen wird, wie der niederträchtige
                    Judengenosse es jetzt mit Ihnen tut. </p>
                <p>Dass die christlich-konservative Partei so weit <hi rendition="#u">positiv</hi>
                    zu Ihnen steht wie ein Mann, dass versteht sich von selbst, aber wenn Sie
                    losgelöst vom Schirm des Kaisers weiter arbeiten, gehört Selbständigkeit des
                    Urteils und des Charakters dazu, um dann zu Ihnen zu stehen, und Sie wissen
                    selbst, wie viel <hi rendition="#u">davon</hi> bei den Massen zu finden sein
                    wird. Es wird also auch da ein Riss entstehen, und ob das Werk schon so weit
                    gestärkt ist, um das Prestige, welches mit dem Namen des Kaisers verbunden ist,
                    zu entbehren, dass muss die Zeit lehren. Wie sehr ich es hoffe und wünsche, dass
                    die selbständige christlich-konservative Gesinnung wachse quand même, das
                    brauche ich Ihnen, mein teurer Hofprediger, wohl nicht erst zu sagen. Gott gebe
                    dem Frühling ferneres Gedeihen, selbst wenn ein Reif auf die jungen Blüten fällt
                    - aber Gefahr ist immer dabei, auch wenn man Kirchen nicht für seinen Arm hält.
                    Denn Ihnen liegt ja an der <hi rendition="#u">Sache</hi>, nicht an der Person,
                    das weiß ich. Der gute Kögel schläft schon seit 14 Tagen nicht aus Sorge für
                    diese Sache, und wie tief es ins Herz treffen wird, wenn der geliebte Herr
                    diesen falschen Schritt tut, den ich für die christlich-konservative Sache im
                    tiefsten Herzen beklagen müsste. Denn des Kaisers Name und Person bedeutet dem
                    Volke noch Gott sei dank christlich-konservative Gesinnung, und Jubel aller
                    schlechten Elemente im Staat würde den Schmerzensschrei der loyalen Herzen
                    übertönen. Sie könnten das kaum tiefer empfinden wie ich - aber in der
                    berechtigten Sorge, die Sachlage zu verschlimmern, ist es eine schwere Frage was
                    tun. Ich habe mir heute Wilmowskys Besuch erbeten. Morgen, meint Kögel, werde
                    die Sache wieder zum Vortrag kommen. Ich will ihm die Gefahren zeigen, die aus
                    diesem Schritt erwachsen, damit er sie beim Kaiser anzeige. Mein <persName key="ed_nml_dw2_cy">Schwager</persName> hat an <persName key="ed_atc_ls2_cy">Bismarck</persName> geschrieben, dass dieser wenn möglich sein Veto
                    einlege. <persName key="ed_m3x_11d_gy">Albedyll</persName> hat Wilmowsky auch
                    gewarnt, dass wir tun, was nach Kenntnis der Sachlage allein zu tun möglich,
                    nicht wahr, mein teurer Herr Hofprediger, das glauben Sie ohne Worte. Den Rat,
                    den ich Ihnen, durch entremise der Frau von <persName key="ed_abw_3gb_h2b">Hengstenberg</persName>, auf Kögels Meinung gestützt, geben ließ, konnte
                    ich nicht direkt geben, weil solches alles hier zu Ohren kommt und schaden kann,
                    und ich bitte Gott heiß und innig wirkliche Hilfe bringen zu können, aber nicht
                    zu schaden durch einen falschen Schritt. Dass es mir nicht darauf ankommt, <hi rendition="#u">meine</hi> Stellung bei dem geliebten Kaiser zu
                    verschlechtern, dazu kennen Sie mich hoffentlich zu gut. Ich liebe ihn viel zu
                    aufrichtig und bin so durchdrungen von dem einen, worin unser Heil und das
                    seinige besteht, dass es mir, wenn ich mit Erfolg warnen kann, nicht darauf
                    ankäme, wenn er mir zurate, aber auch hier ist die Person nichts, die Sache
                    alles und es kann durch unzeitiges Einmischen viel verdorben werden, da dann
                    sein Oppositionsgeist wachgerufen wird und ein Widerspruch von ihm, in dem
                    schnellen Entschluss des Unmuts getan, viel verderben kann, was vielleicht noch
                    zu erreichen wäre. Hinziehen wie Sie und wir mit Ihnen es wünschen, ist bei dem
                    pünktlichen Sinn des Kaisers nicht zu erreichen. Wenn Sie ihm durch Willmowsky
                    schreiben, in kindlichem Sinne an sein landesväterliches Herz appellieren, ihm
                    vorhalten, dass sein Wort: Die Religion soll dem Volke erhalten bleiben,
                    erinnert, was bei der Kirchenlosigkeit Berlins und der Volksmassen heute nicht
                    mehr durch sonntägliche Predigten, sondern durch Predigten gleich den Aposteln
                    innerhalb des neu geborenen und durch die Aufhebung des Taufzwanges
                    sanktionierten Heidentums geschehen könne, dass Gottes Segen sich in dem großen
                    Erfolge deutlich ausspräche, und dass die Feindschaft aller unchristlichen
                    Mächte im Staat dagegen, die Zustimmung aller christlich-konservativen Elemente
                    ein deutlicher Beweis dafür, dass Ihr Wirken dem bösen Feinde, der das Volk
                    zerstöre, Abbruch tue und der Wunsch des Kaisers sich mehr und mehr erfülle,
                    dass neue ernste Zeiten auch neuen Bahnen weisen, die beschritten werden müssen,
                    nach dem Wort des Apostels zu predigen zur Zeit und zur Vorzeit, und dass das
                    Wort gleich zu Luthers Zeiten gegen den sich auch alles hergebrachte <seg type="comment">
                  <orig>aufgelehnt</orig>
                  <note xml:id="nkjg_ccf_wcb">Der
                            weitere Text läuft am Rand der Blätter weiter und ist nicht zu
                            entziffern.</note>
               </seg>
                    <gap reason="illegible"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
