<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_dny_bmn_v1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Otto Graf zu Stolberg an Kaiser Wilhelm I. Berlin, 9. Dezember 1885</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_dny_bmn_v1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 89, Nr. 1682, Bl. 109</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_g15_r1m_gbb">Stolberg-Wernigerod, Otto Freiherr zu
                        (-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1885-12-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_lwx_y32_cy">Preußen, Wilhelm I. König von, deutscher Kaiser
                        (1797-1888)</persName>
                </correspAction>
                <note> Durch Patent vom 22. März 1886 verlieh <persName key="ed_lwx_y32_cy">Wilhelm
                        I. </persName> dem Generaladjutanten <persName key="ed_nml_dw2_cy">Graf von
                        Lehndorff</persName> die Würde des Oberburggrafen im Königreich Preußen (Bl.
                    112). Am 18. Januar 1901 folgte ihm im Amt der Wirkliche Geheime Rat und
                    Kammerherr <persName key="ed_gmh_w2s_d2b">August Graf von
                        Dönhoff-Friedrichstein</persName> (Bl. 122). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 9. Dezember 1885</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>Euer Kaiserliche und Königliche Majestät haben seiner Zeit Kenntnis davon zu
                    nehmen geruht, dass durch das im Mai d. J. erfolgte Ableben des Kanzlers und
                    Oberlandesgerichtspräsidenten Dr. von <persName key="ed_kvs_zhb_h2b">Goßler</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    und des Oberburggrafen <persName key="ed_etv_33b_h2b">Grafen von
                        Keyserlingk</persName> auf <placeName key="ed_omp_ls5_vcb">Rautenburg</placeName> von den vier großen Hofämtern im <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Königreich Preußen</placeName> zwei zur Erledigung
                    gekommen sind. Bei der Frage der anderweiten Verleihung derselben dürfte
                    zunächst in Betreff der Kanzlerwürde das in dem <seg type="comment">
                  <orig>Bericht meines Amtsvorgängers vom 31. August 1869</orig>
                  <note xml:id="nffw_rms_kfb">Marginalie: Königliche Haus-Sachen IV
                        8.</note>
               </seg> erwähnte Herkommen in Betracht zu ziehen sein, wonach mit
                    Rücksicht auf die früher mit derselben verbunden gewesenen juristischen Funktion
                    die Würde entweder einem der Präsidenten der in der Provinz vorhandenen
                    Landesjustizkollegien verliehen oder bei dem Mangel einer geeigneten
                    Persönlichkeit gänzlich ruhen geblieben ist. Wird an diesem Herkommen, von
                    welchem übrigens in früherer Zeit mehrfach Abweichungen vorgekommen sind,
                    festgehalten, so würde für die Kanzlerwürde nach augenblicklicher Lage der
                    Verhältnisse wohl nur der Oberlandesgerichtspräsident von <persName key="ed_hss_y3b_h2b">Holleben</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, welcher dieses Staatsamt seit dem 1. Oktober d. J.
                    bekleidet, in Frage kommen können. Da derselbe indes durch seine Ernennung zum
                    Oberlandesgerichtspräsidenten erst vor ganz kurzer Zeit eine Allerhöchste
                    Auszeichnung erfahren, so möchte Ew. Majestät ich alleruntertänigst anheim
                    zugeben gestatten, von anderweiter Verleihung der erledigten Kanzlerwürde zur
                    Zeit noch abzusehen und diese Frage einer späteren Erwägung vorzubehalten. </p>
            <p>Was sodann die Würde des Oberburggrafen betrifft, so ist bei ihr wie bei den beiden anderen
                    großen Hofämtern die herkömmlichste Voraussetzung, dass der mit ihr zu
                    Begnadigende einer alten grundbesitzenden und angesehenen Familie der Provinz
                    Preußen angehört. Um aus dem Kreis der für die Würde geeigneten Personen, bei
                    welchen die Voraussetzung zutrifft, in seiner engeren Begrenzung kennenzulernen
                    und für die Ew. Majestät ehrfurchtsvollst zu unterbreitenden Vorschläge eine
                    Unterlage zu gewinnen, hatte ich den Oberpräsidenten der Provinz Ostpreußen v.
                        <persName key="ed_u2c_wxz_g2b">Schlieckmann</persName> ersucht, nach seiner
                    näheren Kenntnis der Verhältnisse und unter Darlegung derselben mir mitzuteilen,
                    welche Personen nach seinem Dafürhalten bei Wiederbesetzung der
                    Oberburggrafenwürde wohl ins Auge zu fassen sein möchten. </p>
            <p>Unter Hervorhebung des Umstandes, dass die großen Hofämter im Königreich Preußen in dem engsten
                    Zusammenhang mit der geschichtlichen Entwicklung der Provinz stehen, und deshalb
                    in der Berufung eines Eingesessenen der Provinz zu einem solchen Hofamte von
                    jeher nicht nur der Begnadigte selbst, sondern gewissermaßen die ganze Provinz
                    eine hohe Ehre erblickt habe, sowie mit Erwähnung der in maßgebenden Kreisen der
                    Provinz bestehenden Auffassung, wonach ein besonderes Gewicht darauf gelegt
                    werde, dass die betreffenden Würdenträger in der Provinz Preußen ihren ständigen
                    Wohnsitz haben und in hervorragender Weise an der Förderung der Angelegenheiten
                    und an Wahrung der eigensten Interessen der Provinz teilnehmen, hat der
                    Oberpräsident als solche Personen, bei denen diese Voraussetzungen zutreffen,
                    genannt: <list>
                        <item>1. den <persName key="ed_zbn_2km_zdb">Grafen zu
                                Eulenburg-Prassen</persName>,</item>
                        <item>2. den Grafen von <persName key="ed_gmh_w2s_d2b">Dönhoff-Friedrichstein</persName>,</item>
                        <item>3. den Grafen von <persName key="ed_z3m_3bz_vkb">Kanitz-Podangen</persName>, und aus nichtgräflichen Familien</item>
                        <item>4. den Freiherrn <persName key="ed_jhn_y3q_f2b">Mirbach-Sorquitten</persName> und</item>
                        <item>5. den Freiherrn von <persName key="ed_udb_tmg_ccb">Tettau-Tolks</persName>.</item>
                    </list>
                </p>
            <p>In Betreff der zu 1 bis 4 genannten Personen enthält sich aber der Oberpräsident eines bestimmten
                    Vorschlags, weil er dieselben für die Verleihung eines großen Hofamtes noch für
                    zu jung erachtet. Dagegen steht der Einwand der Jugend nicht mehr dem Freiherrn
                    von Tettau-Tolks entgegen, welcher im Jahr 1810 geboren, 1834 die seit
                    Jahrhunderten im Besitz seiner Familie befindlichen <placeName key="ed_ebg_trd_py">Tolksschen</placeName> Lehngüter übernommen hat und aus
                    denselben eine jährliche Einnahme von mehr als 30.000 M bezieht. <seg type="comment">
                  <orig>Von 1836 bis jetzt ist er Mitglied des Kreistages und
                            Kreisdeputierter gewesen,</orig>
                  <note xml:id="nozl_qh5_s2b">Zu dessen
                            Amtszeit und Wirken: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 852. Hier fälschlich Carl Friedrich Ludwig von
                            Lehndorff zugeschrieben.</note>
               </seg> hat in den Jahren 1855 bis 1861
                    dem Landtage angehört, <seg type="comment">
                  <orig>1866 ist er in das Herrenhaus
                            berufen</orig>
                  <note xml:id="nufh_vq5_s2b">VGStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 889 und 943. In dieser Funktion
                            erstattete er den Bericht der Eisenbahnkommission über den Gesetzentwurf
                            betr. die Aufnahme einer Anleihe in Höhe von 40 Millionen Talern, 1868.
                        </note>
               </seg>, und wie in den Jahren 1876 bis 1881 ist er auch jetzt wieder
                    Mitglied des Deutschen Reichstages. </p>
            <p>Dem auf den Freiherrn von Tettau-Tolks gerichteten Vorschlage des Oberpräsidenten glaube ich
                    meinerseits nicht beitreten zu können, da ich bei aller Anerkennung des
                    untadeligen Charakters und der Würdigkeit des Vorgeschlagenen diesen doch als
                    die für ein großes Hofamt geeignete Persönlichkeit nicht erachten kann. </p>
            <p>Wenn aber abgesehen von dem Freiherrn von Tettau auch nach der Ansicht des Oberpräsidenten unter
                    denjenigen hervorragenden Persönlichkeiten, welche ihren <hi rendition="#u">ständigen</hi> Wohnsitz in der Provinz haben, zur Zeit keine für die Würde
                    des Oberburggrafen zu nennen ist, so gestatte ich mir Ew. Majestät
                    Allergnädigster Erwägung ehrfurchtsvoll anheimzustellen, ob Allerhöchstdieselben
                    etwas die Gelegenheit benutzen wollen, dem gleichfalls der Provinz Preußen durch
                    Familie, Geburt und eigenen Grundbesitz angehörigen Generaladjutanten <persName key="ed_nml_dw2_cy">Grafen von Lehndorff</persName> durch Verleihung der
                    gedachten Würde eine besondere Auszeichnung zuteil werden zu lassen. </p>
            <p>Das von dem Oberpräsidenten aufgestellte Erfordernis eines ständigen Wohnsitzes in der Provinz
                    möchte ich nicht als unerlässlich anerkennen und darf mich zur Begründung der
                    entgegengesetzten Auffassung darauf berufen, dass gerade die Würde eines
                    Oberburggrafen auch schon an Personen verliehen worden ist, welche ihren
                    persönlichen ständigen Wohnsitz nicht in der Provinz Preußen gehabt haben, <seg type="comment">
                  <orig>so namentlich im Jahr 1823 an den Hofmarschall Seiner
                            Königlichen Hoheit des hochseligen Prinzen <persName key="ed_xr4_stl_wcb">Wilhelm</persName> von Preußen, Grafen von der
                                <persName key="ed_dfb_sd5_c2b">Groeben</persName>.</orig>
                  <note xml:id="nsvm_zrg_mbb">Vgl. in der Akte, Bl. 7-8, 9-10 und 14-15, wegen
                            Neubesetzung der Stelle nach dem Tode v. d. Groebens den Immediatbericht
                            von Brenn vom14. Mai 1833 sowie Berichte Schöns vom 30. März 1833 und
                            20. Dezember 1833. Schöns Vorschlagsliste für die Würde des
                            Oberburggrafen nannte neben Graf Dohna-Wundlacken und Graf Fink von
                            Finkenstein auf Jäschkendorf an 3. Stelle den ihm vom Obermarschall Graf
                            Dönhoff benannten <quote>Kammerherrn <persName key="ed_pv1_b4g_hy">Grafen von Lehndorff auf Warglitten</persName>. Er war früher
                                Legations-Rat, bei den Gesandtschaften an verschiedenen Höfen, nahm
                                seinen Abschied und lebt seit mehreren Jahren in der höchsten
                                Zurückgezogenheit auf seinem Landgut. Seine Vermögenslage ist gut,
                                welches er besonders dadurch bewirkt hat, dass er seit mehreren
                                Jahren sich von aller Gesellschaft und allen Verbindung zurückzog
                                und in der größten Einsamkeit lebte. Sein Ruf ist gut und wenn er in
                                die Welt tritt, erscheint er wie ein anständiger Mann.</quote> Nach
                            Brenns Dafürhalten war jedoch <quote>keiner von diesen Vorgeschlagenen
                                    <hi rendition="#u">so</hi> ausgezeichnet, dass es erforderlich
                                scheinen möge, ihn durch die Verleihung einer solchen Würde zu
                                begnadigen. Auch dürfte dieselbe vielleicht dem Grafen von
                                Finkenstein und dem Grafen von Lehndorff, da beide sich auf ihre
                                Güter zurückgezogen haben und sich als Grafen bereits auf einem
                                ehrenvollen Standpunkte befinden, nicht einmal wünschenswert
                                erscheinen; für den Oberpräsidenten von <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName> selbst aber, da dieser
                                bereits Wirklicher Geheimer Rat mit dem Prädikat Exzellenz ist,
                                nicht als eine Beförderung zu betrachten sein.</quote> Der König
                            verlieh am 3. Juni 1833 die Oberburggrafenwürde dem Wirklichen Geheimen
                            Rat <persName key="ed_uzd_pjm_wcb">Graf zu Dohna auf
                                Schlobitten</persName> (Bl. 11). In seinen Bericht vom 20. Dezember
                            1833 wegen Besetzung der Landhofmeisterstelle und Nachrücken der anderen
                            Stellen nannte Schön für die Oberburggrafenwürde <quote>jetzt nur noch
                                den General-Lieutenant außer Diensten <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Grafen Lehndorff auf
                    Steinort</persName>
                     </quote>.</note>
               </seg>
            </p>
            <p>Indem ich alleruntertänigst bemerke, dass der Minister des Innern, dem ich mit Rücksicht darauf,
                    dass die Inhaber der großen Hofämter im Königreich Preußen auch Mitglieder des
                    Herrenhauses sind, meine Absicht Ew. Majestät in dem vorgetragenen Sinne zu
                    berichten, mitgeteilt habe, mir sein und des Staatsministeriums Einverständnis
                    damit erklärt hat, stelle Euer Kaiserlichen und Königlichen Majestät ich die
                    Allerhöchste Entschließung und eventuell den Befehl wegen Vorlage der
                    erforderlichen Entwürfe ehrfurchtsvoll anheim.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
