<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mqq_bqp_pz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Königliches Oberlandesgericht an Anna Gräfin von Lehndorff. Königsberg 18. April 1887</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mqq_bqp_pz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 337, Bl. 64-65v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_vht_pp1_tcb">Königliches Oberlandesgericht zu
                        Königsberg</orgName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1887-04-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                </correspAction>
                <note>Am 13. April 1887 hatte <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich von
                        Lehndorff</persName> stellvertretend für Graf <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol</persName> auf einer Art „Formblatt“ (in: APO, Bestand 382, Nr. 2,
                    Bl. 1-2) eine vom OLG gewünschte Erklärung abgegeben und die <quote>dem
                        Fideikommiss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                        beizufügenden Verzeichnisse</quote> der Bibliothek, Medaillen, Münzen und
                    Raritäten, die Gutsinventare von Steinort mit den Vorwerken sowie die
                    Original-Pachtverträge über die Vorwerke <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein
                        Steinort</placeName>, <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>,
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>, <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>,
                        <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> übermittelt. Darin
                    informiert er auch, dass die Zuschreibung des Grundstücks <placeName key="ed_icf_3tm_zcb">Fürstenau</placeName> zum Fideikommiss durch <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol von Lehndorff</persName> erfolgen werde. Eine
                    Abschreibung der Parzelle Rosengarten sei angeordnet, damit diese dem
                    Fideikommiss einverleibt werden könne. Zudem legte er den
                        <quote>Familienbeschluss</quote> vor, der die <quote>Indemnität bei Kriegs-
                        und Aufruhrschädigung der Verzeichnisse 1 bis 3 berührt und dem königlichen
                        Tribunal zur gütigen Bestätigung unterbreitet wird</quote>. - Am 13. Januar
                    1888 gab er mit seinem Bruder <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg von
                        Lehndorff</persName>f die gewünschten notariell beglaubigten Erklärungen
                    hinsichtlich der Bibliothek und der Bücherschenkung Anna von Lehndorffs ab, in:
                    LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 337, Bl. 77-77v.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, 18. April 1887</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p>In der Graf Lehndorffschen Fideikommisssache finden wir auf die von Euer Hochgeboren an den
                    unterzeichneten Kanzler und Oberlandesgerichtspräsidenten gerichtete,
                    ressortmäßig von dem Ersten Senate des Oberlandesgerichts zu erledigende Eingabe
                    vom 13. April 1887 Folgendes ergebenst zu bemerken: <list>
                        <item>1. Der Pachtvertrag über <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> vom 6. Juli 1854 ist nur bis zum 1. Juli 1864
                            geschlossen. Ob derselbe verlängert worden oder ein neuer Vertrag
                            geschlossen worden, konstatiert nicht. Hierüber sehen wir einer
                            gefälligen Aufklärung entgegen.</item>
                        <item>2. Die Vorwerke <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> und
                                <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> sind nach dem Tod
                            des Stifters verpachtet. In § 4 des Pachtvertrages über Stobben hat der
                            Pächter sich zur Bestellung einer Kaution von 6.000 M in Ostpreußischen
                            Pfandbriefen verpflichtet. Nach Artikel 28 der Stiftungsurkunde muss die
                            Kaution den wirtschaftlichen Zustand und stiftungsmäßigen Beilass
                            sichern und bei der Fideikommissbehörde deponiert werden. Die Kaution
                            muss ferner nicht nur für den gegenwärtigen Fideikommissbesitzer,
                            sondern auch zur Sicherstellung seiner Nachfolger bestellt werden.
                            Demgemäß ersuchen wir Euer Hochgeboren:<list>
                                <item>a. durch das Gutachten des zuständigen Kreistaxators
                                    nachzuweisen, dass die Kaution von 6.000 M hinreichend ist, um
                                    den wirtschaftlichen Zustand und stiftungsmäßigen Beilass von
                                        <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> zu
                                    sichern,</item>
                                <item>b. die Kaution bei der hiesigen Regierung zu hinterlegen und
                                    uns die Hinterlegungsquittung einzureichen,</item>
                                <item>c. die notarielle Erklärung des Pächters herbeizuführen, dass
                                    er die Kaution in Ergänzung des § 4 des Pachtvertrages auch zur
                                    Sicherung des etwaigen Fideikommissnachfolgers bestelle.</item>
                            </list>
                  </item>
                    </list>
            </p>
                <p>
                    <list>
                        <item>Der Pächter von <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName>
                            hatte nach dem Pachtvertrag vom 30. Juni 1856 eine Kaution nicht zu
                            bestellen. Bei Erneuerung des Vertrages hätte indessen der Artikel 25
                            der Stiftungsurkunde nicht außer Acht gelassen werden sollen. Nunmehr
                            muss nachträglich die Bestellung der erforderlichen Kaution veranlasst
                            werden. <lb/>Übrigens stellen wir zu erwägen anheim, ob es nicht
                            zweckmäßiger sein dürfte, die beiden Pachtverträge über Stobben und
                            Stawken der Genehmigung der Herren Anwärter zu unterbreiten, machen auch
                            darauf aufmerksam dass nach § 4 der Pachtverträge über Stawken,
                            Pristanien, Serwillen, Stobben und Taberlack die Ehefrauen der Pächter
                            für die Verpflichtungen ihrer Ehemänner Bürgschaft leisten
                            sollen.</item>
                        <item>3. In den <seg type="comment">
                        <orig>Verzeichnissen der Bibliothek und
                                    der Karten</orig>
                        <note xml:id="ndjt_3tm_2bb">Nicht überliefert.
                                    Einzelne Buchtitel lassen sich aus Quittungsbelegen
                                    rekonstruieren, beispielsweise Hellwing, Lithographia
                                    Angerburgica (20 M), Hof-Kalender 1878 (6,60 M), Gräfliches
                                    Taschenbuch 1878 und 1883 (7,60 und 8 M), mehrere Bände
                                    Poschinger, Preußen im Bundestag (je 18,50 M), Salings
                                    Börsenjahrbuch 1882 und 1883 (30 M), Grimm, Michelangelo (289
                                    M), Rangliste 1883 (8,50 M) etc., LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                                    Lehndorff, FA Lehndorff, Nr. 262. </note>
                     </seg> hätten auch die
                            beiden Herren Anwärter die Erklärung, dass bei einem Verlust der Wert im
                            Buchhandel maßgebend sein solle, unterschreiben müssen, da sie nach
                            Artikel 33 der Stiftungsurkunde die einzelnen Preise durch ihre
                            Unterschrift zu genehmigen gehalten sind. Euer Hochgeboren wollen daher
                            gefälligst die nachträgliche Unterzeichnung der gedachten Erklärung in
                            beglaubigter Form durch die Herren Anwärter herbeiführen.</item>
                        <item>4. Wenn endlich Euer Hochgeboren erklärt haben, dass Sie einzelne
                            Bücher der Fideikommissbibliothek vermachen, so können wir dieser
                            Erklärung eine Bedeutung nicht beilegen. Denn ein Vermächtnis ist eine
                            Zuwendung von Todes wegen; die von Euer Hochgeboren augenscheinlich
                            beabsichtigte Schenkung aber bedarf zu ihrer Gültigkeit der
                            gerichtlichen Form und Seitens der beschenkten Familie in der Form eines
                            Familienschlusses der erklärten Annahme derselben. <lb/>
                     <seg type="comment">
                        <orig>Die überreichten 7  Pachtverträge und das
                                    Verzeichnis der Bibliothek erfolgen zurück.</orig>
                        <note xml:id="nlyj_3sh_h2b">Vgl. die Anmerkung oben, liegen der Akte
                                    nicht bei.</note>
                     </seg>
                  </item>
                    </list>
                </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed>Königliches Oberlandesgericht <lb/>I. Civil-Senat <lb/>
                  <persName key="ed_ykn_l1y_42b">Wolleben</persName>
               </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
