<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ywp_djg_j1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna Gräfin von Lehndorff an Adolf Burggraf und Graf zu Dohna. 8. September
                    1888</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ywp_djg_j1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 416, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                    <date when="1888-09-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_d5z_l45_ccb">Dohna-Schlodien, Adolph Burggraf und Graf zu
                        (1846-1905)</persName>
                </correspAction>
                <note>Auf der Waldersee-Versammlung am 28. November 1887 hatte Wilhelm, der Sohn des
                    Kronprinzen, zum „Einsatz gegen die Verwahrlosung der Massen“ aufgerufen, um
                    „der drohenden Gefahr von Seiten der Sozialdemokratie und des Anarchismus
                    entgegenzutreten“. Im Mai 1888 wurde der Evangelisch-Kirchliche Hilfsverein
                    gegründet in dem, neben allen preußischen Provinzen, <persName key="ed_jhn_y3q_f2b">Ernst von Mirbach</persName>, der Oberhofmeister der
                    Kronprinzessin <persName key="ed_kvc_gzw_jlb">Auguste Victoria</persName>, für
                    diese vertreten war. Sie hatte am 4. Mai 1888 von ihrem Schwiegervater <persName key="ed_yzt_s1b_dy">Kaiser Friedrich</persName> das Protektorat über den
                    Verein erhalten. 1890 entstand aus der Kirchenbau-Kommission (1888) des
                    Evangelisch-Kirchlichen Hilfsvereins der „Evangelische Kirchenbauverein“, der
                    1884–1908 allein im damaligen Berlin 38 Kirchenbauten errichtete . Gegen
                    Bedenken der Kirchen hatte Mirbach wiederholt erklärt, man wolle damit die
                    Innere Mission der Kirche unterstützen, vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Evangelischer_Kirchenbauverein">https://de.wikipedia.org/wiki/Evangelischer_Kirchenbauverein</ref>. Der
                    Erfolg des Vereins war, neben der Autorität des Kaisers, wesentlich durch die
                    Geldsammlungen Mirbachs sowie der beiden Vereinsvorsitzenden von Levetzow und
                    von Ziethen-Schwerin bestimmt. - Erstaunlicherweise hatte Zieten noch am 28.
                    März 1888 das Projekt für aussichtslos gehalten. <persName key="ed_cwf_2h3_h2b">Bismarck-Bohlen</persName>, der mit <persName key="ed_xkb_vvc_gy">Stoecker</persName> den Gedanken von Provinzialkirchen in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> schon früher erörtert hatte, wobei
                    Stoecker <quote>die Sache für verfrüht wegen der in Aussicht stehenden weiteren
                        Organisation der <orgName key="ed_bnt_4lz_ny">Berliner
                            Stadtmission</orgName>
               </quote> gehalten habe, setzte sich mit Stoecker
                        <quote>sofort vertraulich</quote> in Verbindung um dessen Ansicht zu
                    erbitten (Carlsburg, 28. März 1888), in der Akte. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>8. September 1888</dateline>
					          <salute>Mein lieber Graf,</salute>
                </opener>
                <p>Auf Ihren freundlichen Brief möchte ich Sie bitten mir zu erlauben, erst in
                    einigen Tagen definitive Antwort geben zu können, wenn ich von dem Herrn
                    Hofprediger <persName key="ed_xkb_vvc_gy">Stoecker</persName>, dem ich den Fall
                    vorgelegt, Antwort erhalten haben werde. Mit Ihnen bin ich der Ansicht, dass es
                    gewiss besser wäre, wenn die Vereinigung der Vereine stattfindet. Ich bin für
                    meine Person gern dazu bereit, der Herr Hofprediger hat mich aber ganz speziell
                    gebeten, als ich im Winter nach der Übernahme des Protektorats seitens der
                    damaligen Kronprinzessin die Sache mit ihm besprach, unseren Verein neben dem
                    anderen bestehen zu lassen, weil die Einnahmen für unsere beiden Stadtmissionen
                    in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> sonst immer unsicherer werden
                    dürften. Ich habe ihm nun Ihre Ansicht mit Befürwortung meinerseits mitgeteilt
                    und erwarte seine Antwort, da ich ihm damals versprochen, an dem besprochenen
                    Verein bis auf weiteres festhalten zu wollen. Sobald ich Nachricht habe, teile
                    ich Ihnen Definitives mit, mein lieber Graf, und bin dann gerne bereit, die
                    Listen der bisherigen Geber und etwa noch vorhandene Gelder einzusenden. An
                    meinem Teil habe ich übrigens für den <seg type="comment">
                  <orig>Verein der
                            Kaiserin</orig>
                  <note xml:id="nmwl_xyw_jlb">Den Vaterländischen
                            Frauen-Verein.</note>
               </seg> schon einen Beitrag mit 100 Mark im Frühjahr
                    eingesandt, außerdem Beiträge in unseren Provinzial-Verein. Übrigens hat Herr
                    Hofprediger versprochen, hier wieder eine Missionstour zu machen, die Herzen für
                    dies wichtige Werk zu erwärmen. </p>
				        <closer>
				           <salute>Mit den herzlichsten Grüßen für die liebe Gräfin, verbleibe ich mein bester Graf, Ihre sehr ergebene</salute>
					          <signed>A. Lehndorff Hahn</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>NB. Die Aktien der <seg type="comment">
                  <orig>Spielhagen Bank</orig>
                  <note xml:id="nqvn_vh3_h2b">Gemeint ist die 1864 gegründete Preußische
                            Hypotheken-Actien-Bank bzw. die 1886 errichtete Tochtergesellschaft
                            „Deutsche Grundschuldbank‟, Namensgeber war der erste Direktor
                            Spielhagen.</note>
               </seg> sind noch in unserem Besitz und ruhen noch
                    immer beim Bankier <orgName key="ed_iml_ywz_gbb">Meyer Cohn</orgName> unter den
                    Linden.</p>
                <p>Mit Baron <persName key="ed_a5r_tfk_gy">Cohn</persName> in <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> habe ich nie etwas zu tun gehabt,
                    auch keine Aktien der Bank weggegeben. </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
