<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cws_hnt_hdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Boleslaw (Bob) Graf Bńinski an Anna Gräfin von Lehndorff. Dombke, 13.
                    Februar 1891 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cws_hnt_hdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 492, Bl. 1-2v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_vlp_fgv_h2b">Bninski, Boleslaus (Bob) Graf
                        (1849-1912)</persName>
                    <placeName key="ed_k3j_dhv_h2b">Dombke</placeName>
                    <date when="1891-02-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Bl. 3-4v folgt ein Brief der Mutter, <persName key="ed_p5w_mgv_h2b">Emilie
                        Gräfin Bńinska</persName>, die sich für den Aufenthalt des Sohnes in
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und <quote>für alles
                        Gute, was Sie für meinen Sohn getan haben</quote>, bedankt. Noch vor dessen
                    Abreise hätte sie persönlich nach Steinort kommen wollen, habe aber von der
                    angegriffenen Gesundheit der Gräfin erfahren. Sobald diese wieder gesund sei,
                    wolle sie den Besuch nachholen. Sie danke für die Erlaubnis, dass ihr Sohn sich
                    den Brennereibetrieb in Steinort näher ansehen dürfe, sei nur nicht sicher, ob
                    dies nicht ein <quote>Missbrauch Ihrer Güte sein würde</quote>, und bittet ihr
                    zu schreiben, ob sie Bob nach Steinort schicken dürfe. Von Fräulein <persName key="ed_gbz_rc5_22b">Petitpierre</persName> habe sie gehört, dass <quote>die
                        Genesung gute Fortschritte macht</quote>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/492/str/1/1/10#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Dombke per Netzthal, 13.2.91</dateline>
					          <salute>Madame la Comtesse</salute>
                </opener>
				        <p>Veuillez m'excuser Madame, si je Vous importune de ces lignes, mais on m'a dit que Vous vous
                    êtes chargée d'arranger les affaires de Monsieur Votre fils - Dans le temps il
                    est venu à moi me comptant une histoire - que le bonheur de sa vie était en jeu
                    s'il ne payait pas une dette de dix mille Marks. Il me disait également qu'il
                    avait trouvé une personne obligeante qui voulait lui prêter cette somme à un
                    taux minime. Cette personne me connaissant mieux que lui elle désira que je
                    fusse garant de cette dette. - En souvenir des moments passés dans votre maison
                    hospitalière je n'ai pas voulu refuser a votre fils ce petit service. - Monsieur
                    votre fils n'a pas payé cette dette et la personne de qui il a reçcu l'argent
                    s'est adressé à moi pour le remboursement de cette somme. J'ai écrit à Monsieur
                    votre fils mai je n'ai pas reçcu de réponse. - La somme due est cinq mille Marks
                    et c'est Monsieur Stern qui est le créancier. </p>
                <p>
               <note type="editorial">Sie möge entschuldigen, dass er sie mit diesen Zeilen
                        belästige, aber ihm wurde gesagt, dass sie sich um die Angelegenheiten ihres
                        Sohnes kümmere. Er habe ihm erzählt, dass das Glück seines Lebens auf dem
                        Spiel stehe, wenn er Schulden von zehntausend Mark nicht bezahle, und eine
                        hilfreiche Person gefunden hätte, die ihm diese Summe leihen wolle. Er
                        sollte für diese Summe bürgen. In Erinnerung an sein gastfreundliches Haus
                        wollte er dies nicht verweigern. Ihr Sohn habe die Schulden nicht bezahlt
                        und der Gläubiger sich an ihn als Bürgen gewandt. Auf seinen Brief habe ihr
                        Sohn nicht geantwortet. Die fällige Summe betrage fünftausend Mark und Herr
                        Stern sei der Gläubiger.</note>
                </p>
				        <closer>
					          <salute>Veuillez agréer, Madame la Comtesse, mes hommages respectueuses et permettez - moi de
                        baiser vos mains</salute>
					          <signed>B. Bńinski</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
