<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xl4_djw_fz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hermann Adalbert Braun an Anna Gräfin von Lehndorff. Angerburg, 12. April 1891</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xl4_djw_fz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>VI. HA, Nachlass Adolf Stoecker, Nr. 69, Bl. 252-255v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_v5g_pvf_2y">Braun, Hermann Adalbert (1854-1931)</persName>
                    <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
                    <date when="1891-04-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Zu Superintendent Braun: Braun, Erich, Bethesda. Eine Samariterherberge in
                    Ostpreußen. Geschichte der Krüppelanstalten „Bethesda“ Lehndorff-Braun-Stiftung,
                    Angerburg Ostpr., Angerburg 1939. Zu Droste: Grenz, Alfred, Ochs und Essel:
                    Biographie einer Familie und Glaubensgemeinschaft, Norderstedt 2004. - Zu
                        <persName key="ed_xkb_vvc_gy">Stockers</persName> Besuch: APO, Bestand 382
                    FA Lehndorff, Nr. 621.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Angerburg, 12. April 1891</dateline>
					          <salute>Hochgeborene Frau, <lb/>Gnädigste Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>eine Gelegenheit, den Herrn Hofprediger <persName key="ed_xkb_vvc_gy">Stoecker</persName> zu
                    sehen und persönlich kennenzulernen, würde gewiss allen Geistlichen der hiesigen
                    Diözese sehr lieb sein. Am 30. d. M. ist Grundsteinlegung der Kirche in
                        <placeName key="ed_n5r_g45_ncb">Possessern</placeName>, bei welcher Feier
                    alle Geistlichen zusammenkommen. Ich könnte also dieselben persönlich einladen
                    und zu der qu. Versammlung in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> anregen. Was nun den Tag der Versammlung betrifft, so
                    würde vielleicht der Mittwoch nach Pfingsten bequemer sein; am Dienstag dem
                    letzten Junitag sind hier und da Trauungen, auch Stöcker wäre es vielleicht
                    lieber, wenn er nicht an einem Festtage reisen darf. Ich selber, so lieb und
                    wertvoll es mir sein würde zu der in Aussicht genommenen Versammlung zu kommen,
                    zumal ich Stoecker noch nie gehört habe, bin durch eine
                    General-Kirchen-Visitation in <placeName key="ed_ug2_j1q_vcb">Westpreußen</placeName>, zu der mich der <orgName key="ed_v1l_xkv_ccb">Ev.
                        Oberkirchenrat</orgName> beordert hat und die schon am letzten Freitag
                    anfing und 14 Tage währt, verhindert. Ich bitte gnädigste Frau Gräfin auf mich
                    allein nicht Rücksicht zu nehmen, wenn nur die anderen Geistlichen alle dazu
                    kommen, und setze ich voraus, dass sie mit Freude der Einladung folgen werden.
                    Einen großen Dienst könnte Stoecker noch unserer Kirche tun. <seg type="comment">
                  <orig>Sein Name ist in <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> und <placeName key="ed_qw4_wyj_gy">Rhein</placeName> auf das scheußlichste von den Anhängern des
                            Agnostaten <persName key="ed_cfw_j5f_lfb">Droste</persName>
                            gemissbraucht, um den Sozialdemokraten gleich zum Austritt aus der
                            Kirche zu raten.</orig>
                  <note xml:id="nikr_nlr_fkb">Auch in der Nähe von
                            Rhein gab es einen „Stundenhalter namens Sareika‟, der agitatorische
                            Versammlungen abhielt und „im Bund mit Droste‟ stand, vgl. Die
                            evangelischen General-Kirchen- und Schulvisitationen in Ost- und
                            Westpreußen 1853 bis 1944, bearb. von Iselin Gundermann, hrsg. von
                            Walther Hubatsch, Göttingen 1970.</note>
               </seg> Man hat nämlich das
                    schändliche Gerücht aufgebracht, dass Stoecker aus der Kirche ausgetreten sei,
                    und gerade dadurch ist es gelungen, eine große Zahl von Leuten aus der Kirche
                    herauszuziehen und zum Austritt zu bewegen, um sich der Drosteschen Sekte
                    anzuschließen. Es wäre gut, wenn Stoecker dieser Lüge entgegentreten wollte. Die
                    Zahl der in Lötzen und Rhein ausgetretenen ist ziemlich groß. Gott sei Dank ist
                    der hiesige Kreis gegen diese Versuchung standhaft geblieben, ja man hat sogar
                    in einzelnen Dörfern, wo Droste seinen Besuch angemeldet hatte um gegen die
                    Kirche zu wüten, sich seinen Besuch ernstlich verbeten. </p>
            <p>Was nun die Gefahr der Sozialdemokratie betrifft, so fürchte ich für unsere Landbevölkerung
                    dieselbe nicht. Ich halte es zunächst nicht für praktisch, unsere Gemeinde zu
                    einem Kampf aufzufordern, solange der Feind nicht da ist. Erregt man die
                    Gemüter, indem man schon lange vorher von den Gefahren und Lehren der
                    Sozialdemokratie predigt, so streicht man in die Luft, denn hier hat man noch
                    keinen Sozialdemokraten gesehen; ferner werden die Leute gespannt auf den Feind,
                    den sie doch endlich einmal mit ihren eigenen Augen sehen und ihren eigenen
                    Ohren hören möchten. Sie bekommen überhaupt zuviel Interesse für diese Neuheit
                    und wir bereiten, ohne es zu wollen, dem Feind den Boden. Unsere Aufgabe darf
                    zunächst nur die sein, unseren Gemeinden die geistliche Waffenrüstung, von der
                    H. Paulus im Epheserbrief spricht, anlegen zu lassen, sie mit guter Lektüre
                    reichlich zu versorgen und sie also stich- und hiebfest zu machen. Die Rüstung
                    muss im Willen geschehen, ohne Geräusch. Im Konfirmandenunterricht kann man weit
                    mehr auf die wahnwitzigen Lehren der Sozialdemokratie eingehen als vor den
                    Erwachsenen in Predigten und Ansprachen. Hier haben wir auch die Herzen der
                    Kinder ganz in der Gewalt und können dieselben wie weiches Wachs formen.<lb break="no"/>
            </p>
                <p>Kommen nun wirklich zu uns die Sendboten der Sozialdemokratie und wollten
                    Versammlungen halten, so würde ich keinen Anstand nehmen, diese Versammlungen
                    aufzusuchen, entgegenzutreten, Gegenversammlungen zu halten, die Leute
                    aufzufordern, die Fremdlinge auszuweisen. Ich habe die feste Überzeugung, dass
                    sie bei uns nichts machen können. Nur auf einem einzigen Wege könnten die
                    Sozialdemokraten hier Einzug finden, wenn sie nämlich sich den Stundenhaltern
                    und sektiererischen Reisepredigern anschließen, die unter dem Deckmantel
                    derselben als „Reiseprediger‟ auftreten würden. Es liegt im Sektenwesen viel
                    Sozialdemokratisches. Der Apostoler-Prophet Tischler <persName key="ed_u2x_bq5_ncb">Stanowski</persName> belehrt die Leute, dass er im
                    Jahre 1896 das tausendjährige Reich aufrichten werde, wo es allen Reichen
                    schlecht gehen wird, wo er mit den Seinen zur Weltherrschaft gelangen und in
                    allen Herrlichkeiten und Freuden leben werde. Er sei der „Gott der Rache und des
                    Gerichts‟. <gap reason="insignificant"/> Das ist doch der größte Blödsinn, aber
                    es wird geglaubt, weil Stanowski als frommer geistlicher Reiseprediger auftritt
                    und weil er große Verheißungen macht. Ich bin der festen Überzeugung, dass,
                    sobald wirklich hier bei uns der Kampf gegen die Sozialdemokratie anfängt,
                    sämtliche Sekten auf seiten der Gegner stehen. Beim Zusammenbrechen aller
                    bestehenden Ordnungen können die Sekten nur gewinnen, die Kirche nur verlieren. </p>
                <p>Auf Ihrem Gut <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> hält jeder
                    Instmann auf seine Kosten den Ostpreußischen Sonntagsfreund, es sind dort 26
                    Abonnements, was mich sehr freut. Gerade, dass jedes Familienhaupt sich solche
                    Sonntagspost selbst besorgt und dafür auch etwas bezahlt, ist erfreulich. <seg type="comment">
                  <orig>Der Lehrer <persName key="ed_kgl_mmr_fkb">Kordack</persName> hat das zustande gebracht, was anderen Lehrern
                            nicht möglich ist. Bei <persName key="ed_e1m_rq5_ncb">Pahlke</persName>
                            in <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> fand ich bei der
                            letzten Revision die <seg type="comment">
                        <orig>Spandauer
                                    Lehrerzeitung</orig>
                        <note xml:id="nwkl_svx_jlb">Die <ref target="https://books.google.de/books?id=ZwTGfxV_wcsC&amp;pg=PA75&amp;lpg=PA75&amp;dq=Spandauer+Lehrerzeitung&amp;source=bl&amp;ots=xTcetvZ_yz&amp;sig=ACfU3U00wycaMWw9c7Hlj_ULHj-uP8Kk8A&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiHovnr0O_oAhXQ0KQKHWUcAHAQ6AEwAXoECAcQMg#v=onepage&amp;q=Spandauer%20Lehrerzeitung&amp;f=false">Preußische Lehrerzeitung</ref> war 1875 von einem Spandauer
                                    Verleger begründet worden.</note>
                     </seg> auf dem
                            Schultische.</orig>
                  <note xml:id="nfz3_jyl_ngb">Zu Kordack und Pahlke:
                            Angerburger Landschulen. Dokumentation über die 77 Dorfschulen im Kreis
                            Angerburg/Ostpreußen, Angerburg 1983, S. 283 f., 378.</note>
               </seg>
                    Dieses erzfortschrittliche Blatt. Ich habe ihm ganz energisch meine Meinung
                    gesagt, Gott befohlen!</p>
				        <closer>
					          <salute>In der vorzüglichsten Ehrerbietung Euer Hochgeboren gehorsamster</salute>
					          <signed>Braun</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
