<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_frs_bzx_fdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Eduard Schmidt an Anna Gräfin von Lehndorff. Lötzen, 15. September 1891</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_frs_bzx_fdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 483, Bl. 15</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ecr_2lh_my">Schmidt(-Lötzen), Karl Eduard
                        (1850-1927)</persName>
                    <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>
                    <date when="1891-09-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Schmidt erhielt für Oktober 1891 eine Einladung nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Anna von Lehndorff habe ihn
                        <quote>außerordentlich gütig</quote> empfangen und ihm ihren Dank für den
                    kürzlich erschienene Aufsatz über Masuren ausgesprochen, der auch
                        <quote>Bemerkungen über Steinort und das durch seinen Wohltätigkeitssinn
                        bekannte Grafengeschlecht</quote> enthalten habe. Fragen zu der ihn sehr
                    interessierenden Vergangenheit Steinorts und zur Familiengeschichte habe sie
                        <quote>mit außerordentlicher Sachkunde</quote> beantwortet, und auf seine
                    Frage nach dem von Töppen in seiner Geschichte Masurens [Töppen, Max, Geschichte
                    Masurens – Ein Beitrag zur preußischen Landes- und Kulturgeschichte, 1870,
                    Nachdruck 1979] erwähnten, aber nicht mehr vorhandenen Denkmal für den Grafen
                    Henckel von Donnersmarck auf der Pyramideninsel im Mauersee habe er <quote>einen
                        alten Folianten zum Durchblättern</quote> erhalten - ein französisches
                    Manuskript von der Hand <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus Heinrich
                        Graf von Lehndorffs</persName>. Damit hatte er die <quote>Lehndorffschen
                        Tagebücher entdeckt</quote>, die ihm nach dem Tod Anna von Lehndorffs durch
                    den Majoratsherrn <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl Graf Lehndorff</persName>
                    <quote>mit echter Liberalität</quote> ebenso wie  <quote>die Briefe der Brüder
                            <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrichs des Großen</persName> an den
                        Verfasser der Tagebücher</quote> zur Veröffentlichung in den „Mitteilungen
                    der Literarischen Gesellschaft Masovia‟ ausgehändigt wurden. Allerdings waren
                    die Tagebücher durch Anna von Lehndorff bereits „zensiert‟ , das heißt,
                    Textstellen und Namen waren durch Überschreiben oder Durchstreichen unleserlich
                    gemacht worden. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/483/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Lötzen, 15. September 1891</dateline>
					          <salute>Hochgeborene Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Gnaden erlaube ich mir die gehorsamste Mitteilung zu machen, dass ein Königsberger Verlag
                    mich aufgefordert hat, meinen Aufsatz „Von Masurens Seen‟ zu einem <seg type="comment">
                  <orig>Wegweiser durch Masuren zu erweitern, der mit
                            Illustrationen durch einen bedeutenden Künstler und einer Karte
                            geschmückt zum nächsten Frühjahr erscheinen soll. </orig>
                  <note xml:id="nlj1_1k3_mdb">Der Aufsatz ist nicht überliefert. Am 29. Februar
                            1913 erschien in Reclams Universum: Moderne illustrierte Wochenschrift,
                            S. 1212-1217 Schmidts Beitrag: An Masurens Seen. Mit sieben
                            Illustrationen nach Aufnahmen von Hofphotograph Gottheil in Königsberg.
                            Siehe auch: Schmidt, Karl Eduard, Masuren ein neues Reiseziel, Elbing
                            1904 (Wanderer durch Ost- und Westpreußen).</note>
               </seg> Der Künstler
                    ist gestern bereits eingetroffen, hat hier ein paar Aufnahmen gemacht und ist
                    heute früh nach <placeName key="ed_z4n_nz1_tcb">Nikolaiken</placeName> und
                        <placeName key="ed_kkd_nqv_h2b">Guzianka</placeName> abgereist; <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gedenkt er am 18. d. M. zu
                    besuchen. </p>
                <p>Zur Schilderung des Mauersees und seiner Umgebung wären mir nun einige
                    Nachrichten über Steinort, das Geschlecht der Lehndorffs, Alt-Steinort, das
                    Alter des Schlosses und Parks, die Pyramideninsel und dergl. sehr erwünscht.
                    Meine Bitte geht nun dahin, Ew. Gnaden wollen mir gütigst solche Nachrichten von
                    allgemeinem Interesse zukommen lassen, besonders aber <seg type="comment">
                  <orig>Einsicht in die Tagebücher des Vorfahrs Ihres seligen Herrn
                                <persName key="ed_zkm_whl_2y">Gemahls</persName>
                            gestatten,</orig>
                  <note xml:id="ngxc_wdf_gdb">Woher Schmidt von den
                            Tagebüchern noch vor dem Besuch in Steinort wusste ist unklar, ebenso,
                            ob Anna von Lehndorff selbst die Tagebücher herausgeben wollte. Bekannt
                            war ihr, dass die Enkelin von <persName key="ed_f3l_zdv_22b">Bertha von
                                Wallenrodt </persName>beabsichtigte, deren Briefe zu
                            veröffentlichen; sie hatte sich wegen genealogischer Fragen an sie
                            gewandt und ihr am 30. Dezember 1891 mitgeteilt, sie habe bereits das
                            Honorar vom Verlag erhalten, die Briefe würden 1892 erscheinen, vgl.
                            APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 481, u. a. Bl. 26-27v. </note>
               </seg>
                    der einst dem großen <persName key="ed_p2l_lfh_vdb">Henckel von
                        Donnersmarck</persName> die nun verfallene Pyramide setzte. Dass ich die
                    Einsicht mit der gebührenden Pietät und Diskretion nehmen würde, brauche ich
                    wohl kaum zu versichern. </p>
				        <closer>
					          <salute>Einer gnädigen Äußerung entgegensehend, zeichne ich mich Ew. Gnaden
                        gehorsamster</salute>
					          <signed>Dr. E. Schmidt</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
