<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ed5_szn_2db">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Franz Graf von Hahn an Anna Gräfin von Lehndorff. Basedow, 19.
                    Januar 1891</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ed5_szn_2db</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 412, Bl. 10-13</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_qcc_ygv_22b">Hahn, Friedrich Franz Graf von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_yps_bwn_my">Basedow</placeName>
                    <date when="1891-01-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow 17.12.1830-Steinort 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 20. Februar 1891 (Bl. 22-23) bedankte er sich für die Zusendungen Annas.
                        <quote>Fräulein von <persName key="ed_pcb_cjz_ny">Wobeser</persName>
                        (Roßgärter Markt 3 III)</quote> sei eine <quote>sehr angenehme
                        Entdeckung</quote> und er würde beide Bilder gern zur Ansicht haben,
                    verreise aber erst einmal nach <placeName key="ed_hdc_kl3_tcb">Weimar</placeName>. Sie möchte fragen, was es kosten würde, wenn Wobeser im
                    Sommer in Basedow arbeiten würde, ob sie das Gerettete restaurieren und reinigen
                    könne und ob sie nach Fotografien Epitaphien und Ahnenbilder malen könne. Er
                    könne sich erst im April entscheiden, da er nicht wisse, ob genug Platz für ein
                    Atelier sein werde. - Nach seiner Rückkehr aus Weimar dankte er am 6. April 1891
                    (Bl. 24-25v) für die Zusendungen von Anna und <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol</persName> aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>.
                    Es werde im selben Jahr nicht möglich sein, ein Atelier einzurichten. Onkel
                        <persName key="ed_sjx_pfm_2y">George</persName> habe ihm <quote>eine große
                        Kollektion alter Stücke von <persName key="ed_ccq_dr5_g2b">Rauch</persName>
                        verschafft, der sich davon trenne wollte oder muss.</quote> - Im Mai 1891
                    trafen die zur Ansicht erbetenen Bilder von Wobeser ein (Bl. 26-27v) - der Neffe
                    war <quote>entsetzt</quote>, da sie nicht seinen Vorstellungen entsprachen, dazu
                        <quote>höchst mangelhaft gemalt. Die wichtigsten Kleinigkeiten
                        vergessen</quote>, es herrsche <quote>ein Mangel an Können</quote>. Siehe
                    hierzu auch das Dokument vom <ref target="lehndorff_psl_fjz_ny">22. Mai
                        1891</ref>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/4/412/str/1/1/100#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Basedow Mecklenburg 19. Jan. 91</dateline>
					          <salute>Meine geliebte Tante!</salute>
                </opener>
				        <p>Erspar mir zu sagen, wie furchtbar uns die Nachricht in <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> packte. Ich frug mich immer wieder, warum Gott mir
                    gerade so Hartes schickt. Allmählich habe ich mich mehr beruhigt. Ich musste mir
                    sagen, dass es im Leben ja noch viel Schwereres gibt. <seg type="comment">
                  <orig>Die schlimmste Zeit war für mich die, bis ich hier ankam, weil
                            ich nach dem Telegramm annehmen musste, das alles verbrannt.</orig>
                  <note xml:id="nsrm_ln5_h2b">Die in Basedow seit dem 13. Jahrhundert ansässige
                            Familie hatte die Ritterburg im 16. Jahrhundert zu einem repräsentativen
                            Herrenhaus im Stil der Renaissance umgebaut. Ab 1839 ließen die Hahns
                            das Herrenhaus, das Dorf und die Wirtschaftsgebäude durch Friedrich
                            August <persName key="ed_lt4_fcp_dz">Stüler</persName> neu gestalten.
                            Zwischen 1835 und 1852 legte Peter Joseph <persName key="ed_irf_55l_ddb">Lenné</persName> den Landschaftspark an. In enger Zusammenarbeit
                            mit Stüler entstand eine vollkommene Landschaft, in die sich die
                            Gebäude, die Wege und Bäche, Großsteingräber und die Reste der Burg
                            perfekt einfügen. Nachdem 1891 der Südflügel des Herrenhauses abgebrannt
                            war, baute der Architekt Albrecht Haupt das Gebäude im Stil der
                            Neorenaissance um. 1945 wurden einige Gebäudeteile zerstört. Das
                            Herrenhaus steht seit 1951 unter Denkmalschutz. </note>
               </seg>
            </p>
                <p>Als ich hier ankam, hatte ich das Gefühl, ein überaus glücklicher und reicher
                    Mann zu sein, weil ich mit jeder Stunde Dinge gerettet fand, welche ich schon
                    zerstört glaubte. Namentlich war es meine ganze Freude, das Gott mir den alten
                    Teil, den ich mit so viel Liebe und Pietät eben fertig restauriert hatte, so
                    weit erhalten hat, dass er wieder ganz hergestellt werden kann.</p>
                <p>Der sogenannte neue Teil (<persName key="ed_lt4_fcp_dz">Stüler</persName>) ist
                    vollständig ver- und ausgebrannt.</p>
                <p>Gerettet fast alle Familienbilder und die anderen Ölbilder.</p>
                <p>Verloren die Bilder von <seg type="comment">
                  <orig>Lüdecke Hahn und Frau auf
                            Pleetz,</orig>
                  <note xml:id="nujs_c45_h2b">Auf Kuchelmiß und Pleetz. Er
                            starb 1609, ihm folgte die Linie Basedow.</note>
               </seg> von <persName key="ed_mhm_32d_d2b">Werner Hahn</persName> auf Faulenrost, von <seg type="comment">
                  <orig>Karl Hahn auf Remplin</orig>
                  <note xml:id="nass_m45_h2b">Der „Theatergraf‟, siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_von_Hahn_(Theaterleiter)">https://de.wikipedia.org/wiki/Karl_von_Hahn</ref>
                  </note>
               </seg>, von
                    Vincenz <gap reason="illegible"/> Hahn, Urgroßmutter mit der Tante Voss auf
                    Schoß und Großpapa daneben und einige andere, die Du noch nicht kanntest. Die
                    ganze Galerie nach den Epitaphien.</p>
                <p>Ferner der <persName key="ed_npw_545_h2b">Leonardo da Vinci</persName> verbrannt,
                    hing jetzt im Roten Kabinett. Großer Goldener Venetianerstuhl dort gerettet.
                    Klavier Louis Ferdinand gerettet. Beide Bibliotheken gerettet. Meine Heraldische
                    und Genealogische Bibliothek gänzlich verbrannt.</p>
                <p>Alle Sachen auf der Halle verbrannt, auch die schöne Uhr.</p>
                <p>Erste und neue Etage nicht ein Stück gerettet. Alles, was uns, <seg type="comment">
                  <orig>Therese</orig>
                  <note xml:id="nywn_3x5_h2b">Henckel von
                            Donnersmarck</note>
               </seg> und mir lieb und wert war, vernichtet. Bett,
                    Brautkleid usw.</p>
                <p>In der <gap reason="illegible"/>halle alles, was mir gehörte, nicht ein Stück
                    meiner gesammelten Erinnerungen, alle Geweihe, alle alten englischen Stücke von
                        <unclear reason="illegible" cert="low">Hunting</unclear> und <unclear reason="illegible" cert="low">Buring</unclear>. </p>
                <p>In der <gap reason="illegible"/>halle (früher Großpapas Wohnzimmer) Silber
                    gerettet, alle alten Ölbilder von <seg type="comment">
                  <orig>Adam</orig>
                  <note xml:id="ntkb_rp5_h2b">Wahrscheinlich <persName key="ed_djv_sp5_h2b">Franz Adam</persName>, deutscher Pferde- und
                        Schlachtenmaler</note>
               </seg> und <persName key="ed_eps_jw5_h2b">Litfas</persName> und die von mir dazu angeschafften Teile vernichtet,
                    teils kaum zu erhalten.</p>
                <p>Mein Schreibzimmer (früher Dienerstube) gerettet, wenn auch alles schwarz.</p>
                <p>Im Schreibtisch alle Miniaturen, Ringe und kleinen Familienerinnerungen
                    gerettet.</p>
                <p>Bild von Großpapa zu Pferde verbrannt.</p>
                <p>Gerettet Büsten von Großpapa und Astronom.</p>
                <p>Verbrannt eigentlich alle Fideikommissmöbel und der größte Teil unserer eben
                    herübergeholten <placeName key="ed_mq2_ww5_h2b">Ulrichshusener</placeName>
                    Möbel, dennoch kann ich nur dankbar sein.</p>
                <p>Wären wir hier gewesen, wäre wohl wegen unserer Rettung nichts gerettet worden.
                    Die Treppe brannte sofort. Überhaupt brannte der Stülersche Teil wie Zunder. Um
                    1/2 8 entstanden, um 3 Uhr zu Ende. Es ist ein Wunder, dass es möglich war, das
                    Feuer im alten Teil, der zuerst brannte, zu löschen, <seg type="comment">
                  <orig>so dass der größte Teil hiervon gerettet ist.</orig>
                  <note xml:id="nm1v_yz5_h2b">Vgl. Ein Fund von sieben Gemälden von Caspar David
                            Friedrich im Hahnschen Schloss Basedow, Mecklenburg, in: Lorck, Carl,
                            Vom Geist des deutschen Ostens. Diskurse zur Kunst und Strukturanalyse
                            des deutschen Ostens, Berlin 1967.</note>
               </seg> Über der <gap reason="illegible"/>halle ist sogar der Dachstuhl stehen geblieben. Wäre der
                    Brand hier nicht gelöscht, es wäre sicher das ganze Schloss abgebrannt. So
                    bleibt mir doch etwas.</p>
                <p>Es war furchtbar, aber Gottes Gnade war wieder groß. Ich füge mich seinem Willen.
                    Denke Dir, wenn das, was jeden Tag passieren kann bei der Bauart, dem armen
                        <persName key="ed_vkr_zvw_c2b">Papa</persName> zugestoßen wäre! Er hätte es
                    nicht überwunden.</p>
                <p>In <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> hängt, wenn ich nicht
                    irre, das Bild von <seg type="comment">
                  <orig>Seahouse</orig>
                  <note xml:id="ndhb_hsf_lfb">Möglicherweise von St. Leonards- on- Sea im Besitz
                            der Familie Hill, in die die Schlippenbachs eingeheiratet hatten,
                            möglicherweise hatte sich Graf Hahn dort aufgehalten, als er aus England
                            kam, vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 392. </note>
               </seg> gemalt.
                    Darf ich es kopieren lassen? Ich werde überall zusammenzutragen suchen.</p>
                <p>1000 Dank für deine Teilnahme. Herzliche Grüße von Tessa und mir an Dich und die
                    Deinen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Dein gehorsamer Neffe</salute>
					          <signed>Hahn-Basedow</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
