<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_kbz_qk1_my">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maximilian Schultze an Anna Gräfin von Lehndorff. Berlin, 28. September 1892</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_kbz_qk1_my</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 386 FA Lehndorff, Nr. 1, Bl. 8-9v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_fd1_hc1_my">Schultze, Maximilian (-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1892-09-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wms_mh2_cy">Lehndorff, Anna Gräfin von, geb. Gräfin von Hahn
                        (Basedow, 17.12.1830-Steinort, 13.3.1894)</persName>
                </correspAction>
                <note>Die Mehrzahl der Dokumente, die Anna von Lehndorff für Schultze über Graf
                    Lehndorff und das National-Kavallerie-Regiment zusammengestellt hatte, heute in:
                    LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 20.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/1/1/str/1/1/10#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin W, Goltzstr. 4, 28. September 1892</dateline>
					          <salute>Hochgeborene, gnädigste Frau Gräfin!</salute>
                </opener>
				        <p>Mit gehorsamstem Danke zeige ich Ihnen an, dass mir Ihr gnädigstes Schreiben vom 26. d. Mts.
                    heute früh zugestellt worden ist. Ihre Fürsorge und Anteilnahme an meiner <rs type="term" key="ed_emt_xb4_my">Arbeit</rs> rührt mich tief. Ich bitte Sie
                    ganz gehorsamst, die Verehrung annehmen zu wollen, dass ich durch höchsten Eifer
                    und Fleiß auch darin Ihres geneigten Wohlwollens mich würdig zu zeigen bemüht
                    sein werde. </p>
            <p>Für die Übersendung der drei Schriftstücke sage ich meinen ergebensten Dank. Ich sende den Brief
                    von <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius</persName> bei nächster Gelegenheit
                    zurück. Heute konnte ich ihn noch nicht abschreiben, die Zeit fehlte wirklich
                    dazu – es ist überdies schon die 11. Abendstunde, da ich Ihnen schreibe. Aber
                    ich möchte es mir zur festen Regel machen, so lange ich es irgend vermag Ihnen
                    auf jedes Zeichen Ihrer Hand möglichst umgehend zu antworten. Bitte mahnen Sie
                    mich, wenn ich etwa nachlässig werden sollte, möglichst nachhaltig daran. Es ist
                    das nicht bloß der Sache dienlich, sondern mir selber. <seg type="comment">
                  <orig>Der Brief von <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nksf_3dh_lfb">Im LASA, StA L,
                            Bestand 21950 FA Lehndorff sind in verschiedenen Aktenkonvoluten Briefe
                            von Rhenius überliefert; um welchen es sich handelt, ließ sich bisher
                            nicht feststellen. </note>
               </seg> ist höchst wertvoll, da er gerade aus
                    der Zeit stammt, aus der wir ein unparteiisches Urteil über den jungen <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Grafen</persName> brauchen. Wie schön ich den Brief
                    finde, kann ich gar nicht sagen. Es ist doch mehr: eine junge Seele die von
                    solchen Engeln behütet wurde, konnte wohl irren, musste aber immer wieder auf
                    den rechten Weg kommen und endlich darauf bleiben. Wie herrlich und wie
                    ehrenvoll zugleich für das Gräfliche Haus aber auch solch treue Diener zu haben.
                    Gott schenke sie Ihnen und Ihren Nachkommen in gleicher Weise, dann dürfen
                    gnädigste Gräfin doch mit manchem Troste in die Zukunft blicken. – Der Brief des
                    Grafen vom <ref target="lehndorff_af2_hqg_gcb">5. April 1793</ref> ist höchst
                    wertvoll. Ich hatte ihn natürlich noch nicht. Er ist eine sehr angenehme
                    Vervollständigung des <seg type="comment">
                  <orig>„Journal militaire depuis
                            Frankfort“</orig>
                  <note xml:id="nbvq_1ys_ycb">In: APO, Bestand 382 FA
                            Lehndorff, Nr. 634 (Fragmente aus dem Jahr 1795).</note>
               </seg>, das ich
                    in wörtlicher Abschrift besitze. Ich danke der gnädigsten Gräfin herzlichst für
                    die große Mühe, die Sie Sich gegeben haben, und freue mich melden zu können,
                    dass ich so glücklich war, die etwaige Mühe betreffend das „Journal“ bereits auf
                    mich genommen zu haben. Auch die <seg type="comment">
                  <orig>Notiz aus dem
                            Berichte von Oberpräsident <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schön</persName>
                        </orig>
                  <note xml:id="ngvh_sdh_lfb">Möglicherweise der an Lehndorff
                            gerichtete Brief vom <ref target="lehndorff_rxn_qpd_wcb">2. Juli
                                1812</ref>.</note>
                    </seg>ist sehr wertvoll. Herzlichsten schuldigen Dank für Ihre Mühwaltung. </p>
            <p>Ich habe im Ganzen gerade 100 Quartseiten Abschriften und Notizen, außer einigen kleineren
                    Stücken. 44 Seiten nimmt die Zeit vom 5. August 1806 bis 24. September 1807 ein.
                    Die Zeit bis dahin 56 Seiten. Also an Material aus Originalbriefen und
                    -berichten ist es doch schon ein kleiner Schatz. Ich bin doch recht zufrieden,
                    dass ich diesen Besitz habe, denn damit ist ein großer Teil der Arbeit
                    geleistet, zumal alles chronologisch geordnet ist und sich dadurch leicht
                    übersieht. Was die <seg type="comment">
                  <orig>Korrespondenz mit der Gräfin
                                <persName key="ed_rfp_1mg_my">Moltke</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ntxj_b2h_lfb">Möglicherweise in GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 897. </note>
               </seg> betrifft, so habe
                    ich sie gelesen, auch den Brief vom 22. August 1802. Ich hätte ihn kopiert, aber
                    die Zeit war schon um, und am letzten Tage dünkte mir die Durchsicht des
                    Kapitels, so mir die gnädigste Gräfin dann gegeben, doch noch wichtiger, und ich
                    glaube mit Recht! Ich dachte diese Beziehungen nur andeutend zu berühren, bin
                    aber sehr gern bereit, sie durch Einfügung der Korrespondenz selber sprechen zu
                    lassen, möchte aber auch nicht, dass gerade die gnädigste Frau Gräfin dadurch
                    Mühe bekäme. Vielleicht kann ich die Abschrift im nächsten Jahre selber
                    besorgen. Ich lasse für dieselbe dann Raum im Satz des <seg type="comment">
                  <orig>Manuskripts.</orig>
                  <note xml:id="nrhj_rln_cbb"> Schultze,
                            Maximilian, Christian Friedrich Carl Ludwig Reichsgraf
                            Lehndorff-Steinort weil. Kgl. Preuß. Generalleutnant a. D.,
                            Landhofmeister des Königreichs Preußen, Ritter des Hohen Ordens vom
                            Schwarzen Adler etc. 17. September 1770 – 8. Februar 1854. Ein
                            Lebensbild aufgrund hinterlassener Papiere. Verlag R. Eisenschmidt,
                            Berlin 1903. - Anna von Lehndorff hatte Schultze für seine Arbeit
                            umfängliches Material zur Verfügung gestellt, siehe z. B. LASA, StA L,
                            Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 398: <quote>Diverse interessante
                                Schriftstücke auf das Gräflich Lehndorffsche Geschlecht und Leben
                                des Grafen Carl Lehndorff bezüglich (chronologisch
                                geordnet).</quote> Die verzeichneten 17 Dokumente 1716-1849 reichen
                            von der Abschrift des Epitaphs für Gerhard Ernst von Lehndorff mit
                            Angabe der Ahnenreihe über Militaria aus den Befreiungskriegen
                            (Schreiben des Feldmarschalls Graf Kalckreuth und des Generalleutnants
                            von Bülow, Schreiben Lehndorffs an General von Yorck) bis hin zum
                            Manuskript <quote>Vom Garde-Husaren-Regiment</quote>. </note>
                    </seg>
            </p>
				        <closer>
					          <salute>Meine Frau empfiehlt sich mit mir ganz untertänigst der gnädigsten Frau Gräfin und
                        deren ganzem teuren Hause in Groß und Klein. Gott der Herr segne dasselbe in
                        Haupt und Gliedern. <lb/>In treuester Dankbarkeit gehorsamst.</salute>
					          <signed>M. Schultze</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>P. Evers empfiehlt sich der gnädigsten Frau Gräfin mit ehrerbietigstem Danke für
                    den freundlichen Auftrag, der sofort zur Erledigung weitergegeben wurde. Ich
                    hoffe, die Sendung ist bereits abgegangen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
