<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_wy3_2r4_fy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Freiherr von Schrötter an Gustav Schmoller. Königsberg, 10. September 1897</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_wy3_2r4_fy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 92 NL Gustav Schmoller, Nr. 229, Bl. 45-47v</idno>
                    </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
       
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_a1g_lr4_fy">Schrötter, Friedrich Freiherr von
                        (1862-1944)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1897-09-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_igy_rr4_fy">Schmoller, Gustav (1838-1917)</persName>
                </correspAction>
                <note>Friedrich Freiherr von Schrötter, dem preußisch-polnischen Adel angehörend und
                    als Historiker Mitarbeiter der <orgName key="ed_wbg_fmg_my">Preußischen Akademie
                        der <orgName key="ed_wbg_fmg_my">Wissenschaften</orgName>
               </orgName>, hatte
                    1897 <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> und das Schröttersche
                    Majoratsgut <placeName key="ed_gk1_hmh_cy">Wohnsdorf</placeName> besucht. Er
                    schrieb darüber an seinen Dienstherren, den Staatswissenschaftler Gustav
                        <persName key="ed_igy_rr4_fy">Schmoller</persName>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, 10. September 1897</dateline>
                    <salute>Hochverehrter Herr Professor!</salute>
                </opener>
                <p>Für Ihren gütigen Brief danke ich vielmals; ich habe <persName key="ed_rwt_qpz_jlb">Friedensburg</persName> in dem angegebenen Sinne
                    geschrieben. </p>
                <p>Es tut mir leid, dass Sie auch nicht besseres Wetter hatten. Hier war es bis
                    jetzt scheußlich, heute ist der erste Tag, an dem es nicht regnet. Dennoch
                    interessiert mich hier vieles und es gefällt mir sehr. Vielleicht haben Sie oder
                    Ihre verehrte Frau <persName key="ed_ipw_tqz_jlb">Gemahlin</persName> einmal
                    Zeit, mich über einiges anzuhören. </p>
                <p>Ich war am Donnerstag auf dem Schrötterschen Majoratsgut <placeName key="ed_gk1_hmh_cy">Wohnsdorf</placeName> zu Besuch und habe auch viel Neues
                    gesehen und gehört. Freilich muss ich zunächst sagen, dass der Historiker mit
                    vielen der dort herrschenden Meinungen unmöglich einverstanden sein kann. Ich
                    hätte kaum gedacht, dass noch heute die Tätigkeit der Hohenzollern in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> so ungünstig beurteilt wird.
                    Begreiflicherweise haben sie für den <persName key="ed_nc5_wbp_vcb">Großen
                        Kurfürsten</persName> am wenigsten übrig. Das Gegenteil zu beweisen oder
                    wenigstens dessen Wirken gegen den Adel zu verteidigen, dazu hatte ich dieses
                    Mal zu wenig Zeit, auch mochte ich mich nicht gleich das erste Mal in Gegensatz
                    zu den liebenswürdigen Leuten setzen. </p>
                <p>Mein <persName key="ed_s1m_sqn_my">Vetter</persName> ist zwar weniger
                    liebenswürdig, vielmehr ein kompakter Ostpreuße, dagegen ist seine Frau, eine
                    geborene <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Gräfin Lehndorff</persName>, die
                    Freundlichkeit selbst. Natürlich ging das Gespräch meist über unsere Familie und
                    die Vorfahren. Auch darin habe ich sehr ketzerische Ansichten. Während meine
                    Verwandten sich an das Freiherrendiplom halten, das den Adel bis ins 13.
                    Jahrhundert zurückführt, glaube ich, dass dieses eine Erfindung ist, <seg type="comment">
                  <orig>und halte mich an eine Urkunde von 1685, in der
                            zugestanden wird, dass die Familie seit Anfang des 17. Jahrhunderts etwa
                            adlig ist und Grundbesitz in Ostpreußen hatte. Frühere Urkunden aber
                            gibt es nicht.</orig>
                  <note xml:id="nhqh_f1c_kfb">Zur Familiengeschichte:
                            Schrötter, Robert Freiherr von, Beiträge zur Geschichte des Freiherrlich
                            von Schrötterschen Familie, Berlin 1965; Die Schröttersche Chronik aus
                            Wohnsdorf, hrsg. von Carl von Lorck unter Mitwirkung von Johann Georg
                            von Rappard, Limburg/Lahn 1969. Hier wird u. a. Johannes (1646-1726) auf
                                <hi rendition="#u">Maulen</hi>, Wohnsdorff usw., Generalpostmeister
                            und Vizeschatzmeister von Litauen, Kastellan von Livland, 1702
                            Pfandbesitzer der Wohnsdorfer Güter von Andreas von Flanß genannt. Nach
                                <persName key="ed_b2f_xyf_h1b">Lorck</persName> waren Teile des
                            Wohnsdorffer Archivs im Familienbesitz in Bad Honnef am Rhein erhalten,
                            anderes war nach Berlin in das Geheime Kriegsarchiv gegeben und mit
                            diesem in den Kriegsjahren vernichtet worden. Nach dem <quote>Rotulus
                                der Archivalien</quote> gehörten dazu eine 79 Seiten starke
                                <quote>Acta Manualia</quote> der Maulenschen Fideikommiss- und
                            Erbschaftssachen, 1810-1812 (grüner Deckel) sowie eine Akte Maulen
                            (gelber Deckel), beginnend 1710. Zu den 8 Einzelakten gehörte, so Lorck,
                            auch der Lehnsbrief des <persName key="ed_ikm_hb1_jlb">Markgrafen
                                Albrecht Friedrich</persName> für <persName key="ed_qvc_tlm_s3b">Melchior Lehndorff</persName> in Maulen aus dem Jahr 1572.
                        </note>
               </seg>
                </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Dicht hinter dem jetzigen Wohnhause erhebt sich ein
                            Hügel, der auf einer Seite durch die Alle, der anderen von tiefen
                            Einschnitten begrenzt wird, und auf dem die Trümmer der alten
                            preußischen Burg Capostete zu sehen sind; diese ist nach dem alten
                            preußischen Schriftstellern eine der <gap reason="illegible"/> Plätze
                            gewesen und wurde im 13. Jahrhundert vom Orden erobert. Man hat von dort
                            einen sehr schönen Blick ins Land, an unsere Familie kam Wohnsdorf
                            1702.</orig>
                  <note xml:id="nq2v_z4l_2db"> Im 13./14. Jahrhundert wurde
                            auf der Pruzzenfeste Capostete eine Burg des Deutschen Ordens errichtet.
                            Sie wurde mehrfach erobert, zerstört, wiederaufgebaut und vergrößert.
                            Seit etwa 1690 war die Burg im Besitz der Familie von Schrötter. 1830
                            brannte die Burg mit mehreren Gebäuden ab. Übrig blieb der Turm, den der
                            damalige Minister Freiherr Friedrich Leopold von <persName key="ed_ifh_zd1_hy">Schrötter</persName> von Friedrich <persName key="ed_hpp_2zw_h2b">Gilly</persName> wieder aufbauen ließ. Der mit
                            der Familie von Schrötter befreundete Immanuel <persName key="ed_yfs_pzv_rz">Kant</persName> hielt sich hier gerne auf. Das
                            spätklassizistische Gutshaus ließ <persName key="ed_cfp_kzw_h2b">Hermann
                                Freiherr von Schrötter</persName>, Enkel des preußischen
                            Staatsministers, 1868/69 errichten, vgl. Papendick, Christian, Der
                            Norden Ostpreußens. Bilddokumentation, Husum 2009.  </note>
               </seg>
                </p>
                <p>Ich hörte noch manches Interessante, sah auch manches, z. B. mehrere sehr alte
                    schöne Möbel, die von dem <persName key="ed_ifh_zd1_hy">Minister</persName>
                    stammen, und Bilder desselben. Sie haben eine Serie silberner Kaffeelöffel,
                    deren Stiel eine Nixe ist, die auf dem Kopf ein C und M verschlungen mit einer
                    Königskrone darüber trägt. Wir sannen lange darüber nach, was das C bedeute, und
                    kamen endlich auf Catharina Medici, die Königin von Frankreich; ich weiß
                    wirklich nicht, auf wen sonst diese Initialen treffen könnten. </p>
                <p>Ich habe Ihnen, Herr Professor, nun aber genug von diesen Dingen erzählt, die
                    vielleicht nur mich interessieren. Was meine hiesige Arbeit angeht, so bin ich
                    fast fertig. Leider ist über die Münzung unter <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrich III (I)</persName> fast nichts vorhanden. Das Allgemeine ist
                    besser in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>; wohl aber sind sehr
                    viele Patente für diese Zeit da, die ich im Geheimen Staatsarchiv nicht fand.
                    Über die russische Zeit ist viel hier (1758-62), doch habe ich diese beiseite
                    gelassen, weil sie eben nicht zur preußischen Verwaltung gehört. Vielleicht
                    wären sie einmal abgesondert zu publizieren. </p>
                <closer>
                    <salute>Ich wünsche Ihnen und Ihrer Frau Gemahlin nun noch für den Rest der
                        Ferien das schönste Wetter und schließe mit einer Empfehlung als Ihr ganz
                        gehorsamster</salute>
                    <signed>Frhr. von Schrötter</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
