<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mzn_5bs_wcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kanzlei Sello, Silberstein und Marwitz an Heinrich Graf von Lehndorff.
                    Berlin, 7. Juli 1898</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mzn_5bs_wcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Finanzen</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 30, Bl. 106-107</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_gpd_zzw_h2b">Kanzlei Sello, Silberstein und Marwitz</orgName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1898-07-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_nml_dw2_cy">Lehndorff, Heinrich Graf von (Königsberg
                        1.4.1829-Preyl 24.4.1905)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. die der Akte beiliegenden Briefe aus den Vorjahren bzgl. der
                    Sequestration Steinorts. Per 1. Juli 1896/97 waren 50.825, 52 Mark, 1897/98
                    24.092,32 Mark und 1898/99 35.579,98 Mark zur Schuldentilgung eingeliefert
                    worden (Bl. 141-141v). Siehe auchdie Aufstellung der <quote>dauernden
                        Lasten</quote> (Staatssteuern, Kreiskommunalbeitrag von der Grund- und
                    Gebäudesteuer bzw. von der Ergänzungs- und Einkommensteuer, Einkommensteuer,
                    Beitrag zur Landwirtschaftskammer, Kirchenumlagen, Patronatsbeitrag zur
                    Feuerversicherung der Kirche, Lehrergehalt, Lehrerwitwenkassenbeitrag,
                    Kanalkassenbeitrag, Altersversicherung, Unfallversicherung,
                    Krankenkassenbeitrag, Abgaben für das Dienstland von Forsthaus Steinort,
                    Hagelversicherung, Feuerversicherung für das Schloss und das Inventar, die
                    Wirtschaftsgebäude, für Inventar, Ernte und Vorräte, Zinsen für die Lehnsstämme,
                    zum Fideikommiss-Schuldentilgungsfonds, Lebensversicherungsprämie) Bl. 142-145.
                    Diese <quote>dauernden Lasten</quote> betrugen 1896/97 24.815,25 M, 1897/98
                    24.758,78 M und 1898/99 25.422,97 M. Dazu kamen sogenannte <quote>temporäre
                        Ausgaben</quote>: Pfandbriefzinsen von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> (in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 41:
                    Überweisung der Schuld- und Pfandverschreibung über 450.000 Mark an die
                    Fideikommissbehörde zwecks Eintragung auf Steinort, 11. Februar 1886) und
                        <placeName key="ed_qr3_qst_ncb">Haarszen</placeName>, Zinsen und
                    Amortisation des Meiereidarlehens und für die Revenuen-Hypothek, Zinszahlungen
                    auf 30.000 Mark (1.350 Mark) an Graf <persName key="ed_gmh_w2s_d2b">Dönhoff</persName>, Zinsen für <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> und <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelstein</placeName>, Rentenbankrente, Domänenzins, Armenlasten,
                    Amtsunkosten, Fischereiaufsicht, Rohrpacht, Beaufsichtigung des Fideikommisses,
                    Beaufsichtigung des Schlossinventars, Gehälter und Löhne für die Wirtschaft
                    (einschl. Bespeisungsgeld), Forst (einschl. Deputat), Schloss und Garten,
                    Pensionen, Tagelöhne an eigene Leute, Fremde und für den Garten, diverse Kosten
                    für den Forst (Schlagelöhne, für Kulturen, für die Jagd, Bauten). Die Summe der
                        <quote>temporären Ausgaben</quote> belief sich für 1896/97 auf 95.817, 68
                    Mark, für 1897/98 auf 95.654,65 M und für 1898/99 auf 98.462,98 M. Als dritte
                    Ausgabe kamen dazu sogenannte <quote>einmalige Ausgaben</quote>:
                    Wirtschaftsrechnungen, Neubauten, Reparaturbauten, Reparaturen am Schloss,
                    Ausgaben für den Garten, Weihnachtsgeschenke, Kosten für die verpachteten
                    Vorwerke sowie aus der Zeit der Einleitung der Sequestration. Diese beliefen
                    sich für 1896/97 auf 81.588,99 M, 1897/98 auf 62.627,29 M, für 1898/99 auf
                    61.563 Mark. - Die Kosten wurden teils von der Landschaftsdirektion bezahlt,
                    teils direkt beglichen. Schlussendlich lasteten Pfandbriefzinsen auf <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> für Pfandbriefe in Höhe von 200.000
                    (Zins: 8.110 M) und 500.000 Mark (Zins: 2.250 M). Für <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> waren an Baronin <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Schrötter</persName> Zinsen für einen Pfandbrief in Höhe
                    von 300.000 Mark zu zahlen (Höhe nicht ausgewiesen). Bl. 146v-152 die
                    detaillierte Auflistung der genanten, für die Vorwerke geleisteten Zahlungen
                    sowie die Einnahmen aus den Vorwerken.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/2/30/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin W, den 7. Juli 1898</dateline>
					          <salute>Sehr verehrter Herr Graf!</salute>
                </opener>
				        <p>In der Graf Lehndorffschen Schuldenregulierungssache sind nunmehr wiederum mehrere Wochen
                    vergangen, ohne dass das in Aussicht genommene Zirkular an die Gläubiger
                    erlassen worden ist. Ich bin zu meinem Bedauern nicht in der Lage, die Sache
                    weiter zu führen, wenn Sie, sehr geehrter Herr Graf, mich nicht umgehend in den
                    Stand setzen, das Zirkular abzufassen und an die Gläubiger zu versenden.</p>
                <p>Die Verwaltung dauert jetzt zwei Jahre, ohne dass für die <seg type="comment">
                  <orig>Personalgläubiger</orig>
                  <note xml:id="nwjw_jks_wcb">Vgl. APO,
                            Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 27, 33 und 34 sowie die Korrespondenz des
                            Justizrats Dr. <persName key="ed_apz_m2m_xcb">Loewenfeld</persName> in
                                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> mit den Gläubigern
                            1906-1908, Nr. 38.</note>
               </seg> etwas Wesentliches dabei herausgekommen
                    ist. Die Aussichten sind auch anstatt besser zu werden in der letzten Zeit immer
                    schlechter geworden. <seg type="comment">
                  <orig>Meine Vorschläge, die Lage
                            dadurch zu verbessern, dass die dem Grafen <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff</persName> gewährte Apanage zugunsten der Gläubiger
                            verkürzt werde</orig>
                  <note xml:id="nr5r_qgm_xcb">
                     <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol von Lehndorff</persName> lebte anscheinend
                            auch in den Folgejahren auf großem Fuß. Von Oktober 1903 bis August 1905
                            bestellte er Weine, Cognac und Zigarren im Gesamtwert von 589,36 Mark,
                            ohne diese Rechnung zahlen zu können. Der Lieferant G. Hähling aus
                            Königsberg reihte sich in die Gläubigerliste ein, wollte sich aber mit
                            einer Schuldurkunde begnügen, vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.38,
                            Bl. 19 und 22-23. Belege zu den Ausgaben des Schlosshaushalts 1891 bis
                            1924 bzw. zur Steinorter Gutswirtschaft 1895 in: APO, Bestand 382 FA
                            Lehndorff, Nr. 171 und 177; Geschäftsbriefe 1883-1887 bzw. 1893 bis 1919
                            in Nr. 173. </note>
               </seg> oder dass die Agnaten in gewisser Weise
                    zurückstehen, haben Ihre Billigung nicht gefunden, ja ich erfahre jetzt zu
                    meinem Erstaunen von Herrn Kommerzienrat <persName key="ed_nsz_yww_h2b">Palfner</persName>, dass der Plan der <orgName key="ed_q2v_w2m_xcb">Landschaft</orgName>, Barmittel durch das Fällen und den Verkauf von Eichen
                    zu erlangen, auf das Betreiben eines der Herrn Agnaten fallen gelassen worden
                    ist.</p>
                <p>Die Gläubiger haben im Vertrauen auf die Erklärungen der Verwaltungskommission
                    von einem Vorgehen gegen Herrn <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Grafen
                        Lehndorff-Steinort</persName> Abstand genommen; weder Herr Kommerzienrat
                    Palfner noch ich sind in der Lage, noch länger durch Untätigkeit das in uns
                    gesetzte Vertrauen der Gläubiger zu täuschen oder wenigstens uns einem
                    derartigen Verdachte auszusetzen. Wir halten beide den bisherigen Gang der
                    Angelegenheit für geeignet, die Verwaltungskommission den schärfsten Vorwürfen
                    ausgesetzt zu sehen, und sind nicht willens, die Sache erst soweit kommen zu
                    lassen, das Verdächtigungen ausgesprochen werden.</p>
                <p>Ich ersuche Sie daher, sehr geehrter Herr Graf, umgehend auf den Betrieb der
                    Angelegenheit Bedacht zu sein, andernfalls ich meinen bzw. Herrn Dr.
                    Silbersteins Austritt aus der Kommission den Gläubigern mitteilen müsste. Herr
                    Kommerzienrat Palfner hat mich ermächtigt, in seinem Namen zu erklären, dass
                    auch er die Sache nicht ruhig länger mit ansehen können.</p>
				        <closer>
					          <salute>Mit vorzüglicher Hochachtung ergebenst</salute>
					          <signed>Dr. Marwitz <lb/>Rechtsanwalt</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
