<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_fff_43m_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsbericht. Chemnitz, 21. Juli 2009</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_fff_43m_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Widerstand 1944</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Freie Presse Chemnitz. 21. Juli 2009</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2009-07-21" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Ein Attentat schreibt Kunst-Geschichte</p>
                <p>Vier sächsische Museen beherbergen den Kunstschatz einer ostpreußischen
                    Adelsfamilie - Nun wollen ihn die Erben wieder haben</p>
                <p>Von Ulrich Hammerschmidt</p>
                <p>Chemnitz. 16 Pferde, 30 Rinder, 100 Schafe, dazu jede Menge Silber - das war die
                    Mitgift einer Frau am Anfang des 17. Jahrhunderts, die eine Gräfin von Lehndorff
                    werden wollte. Wohlhabend war die ostpreußische Adelsfamilie und wurde so immer
                    reicher, bis <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Heinrich von Lehndorff</persName>
                    1944 alles verlor - das Vermögen und sein Leben, welches ihm die Nazis raubten.
                    Der 1909 geborene Graf hatte zum Kreis rund um <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenberg</persName> gehört und wurde im September vor 65 Jahren
                    hingerichtet. </p>
                <p>Gemälde, Möbel, wertvolle Bücher, Porzellan, Silber - sie und vieles andere mehr
                    gehören zum Schatz aus dem masurischen Schloss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, der 1944 nach Sachsen kam, von Hitlers Helfern
                    verschleppt oder bereits vor dem 20. Juli kriegsbedingt ausgelagert. Auf alten
                    Fotografien vom Stammsitz der Lehndorffs sehe man „Kunst wohin das Auge auch
                    blickt‟, erklärt Gerhard Brand. Der Berliner Anwalt vertritt die
                    Erbengemeinschaft der Adelsfamilie, die ihren bis heute auf vier sächsische
                    Museen verteilten Besitz nun wiederhaben will. Betroffen sind zum einen die Burg
                        <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> sowie das Leipziger
                        <orgName key="ed_ah4_dzt_sdb">Grassi-Museum</orgName>, zum anderem die
                        <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Staatlichen Kunstsammlungen Dresden</orgName>
                    und die <orgName key="ed_mn2_rtt_sdb">Kunstsammlungen Chemnitz.</orgName>
            </p>
                <p>Während die beiden Ersteren mit sich reden ließen, betont der Anwalt, verfolgten
                    Chemnitz und Dresden eine „Strategie des Mauerns und Aussitzens‟. Das sagte
                    Brand gestern der „Freien Presse‟, am 65. Jahrestag des Stauffenberg-Attentats,
                    welchen das Hamburger Nachrichtenmagazin „<seg type="comment">
                  <orig>Der
                            Spiegel</orig>
                  <note xml:id="nwzv_vql_zdb">Das Erbe des Verschwörers, in:
                            Der Spiegel 30/2009</note>
               </seg>‟ zum Anlass genommen hatte, über die
                    Restitutionsansprüche zu berichten. Mit einem Antrag der Familie 1992 an das
                    Bundesamt für offene Vermögensfragen hatte alles begonnen. Zwischenbilanz nach
                    17 Jahren: „Trotz intensiver Bemühungen wurde bisher kein einziges Stück
                    zurückgegeben - das ist beschämend, peinlich‟, findet Brand, der in ähnlichen
                    Angelegenheiten auch das Haus Wettin vertritt.</p>
                <p>Streiten? Nein, das will sich <persName key="ed_mfb_mjp_1gb">Bernd
                        Wippert</persName> mit den Lehndorffs nicht. Der Schlossleiter von <orgName key="ed_pgh_sxk_gbb">Burg Kriebstein </orgName> hat mit der Familie längst
                    seinen Frieden gefunden: Seit 1995 gibt es eine deutschlandweit einmalige
                    Lehndorff-Gedenkstätte im Museum und ein „Schatzgewölbe‟ voll mit Kunst aus dem
                    Schloss Steinort. „Woher diese kommt, haben wir öffentlich gemacht - wir mauern
                    und mauscheln nicht, verheimlichen nichts‟, betont Wippert. Der
                    Lehndorff-Schatz, in der DDR pauschal als Volkseigentum deklariert, wurde nach
                    der Wende gehoben, restauriert und mit Texten beschriftet, die keinen Zweifel an
                    der Herkunft lassen. </p>
                <p>„Vorbildlich‟ nennt das Anwalt Brand. Und Museumschef Wippert kann es sich
                    vorstellen, dass „wir das, was wir haben, eines Tages auch wieder rausgeben‟ -
                    um damit eine geplante deutsch-polnische Begegnungsstätte auf Steinort zu
                    bestücken. „Dies ist eine Vision der Familie, nur darum geht es <persName key="ed_kby_cys_2y">Vera von Lehndorff,</persName> der Tochter‟, betont
                    Brand. Dazu müsse der verfallene Adelssitz aber erst einmal saniert werden. Erst
                    danach sei an eine Rückkehr der Kunst gedacht.</p>
                <p>Das Ansinnen seiner 70-jährigen Mandantin, die in den 1960er Jahren als Top-Model
                    „Veruschka‟ bekannt wurde, stößt dagegen in Dresden auf Widerstand. Die Position
                    der Staatlichen Kunstsammlungen: Bei einem Teil der beanspruchten Objekte,
                    darunter ein <seg type="comment">
                  <orig>Familien-Gemälde <persName key="ed_cpg_3vz_g1b">Tischbeins</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ndqd_hrl_zdb">Das Gemälde wird bereits im <ref target="lehndorff_m2s_f2b_kz">
                        <ref target="lehndorff_m2s_f2b_kz">Testament</ref>
                     </ref> des Grafen <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus Heinrich von Lehndorff</persName> als
                            Familienbesitzgenannt, weitere Gemälde sind in späteren <ref target="lehndorff_vqr_cld_bbb">Inventarlisten</ref> verzeichnet.
                        </note>
               </seg> und etliche Lexikon-Bände, die von Kriebstein aus in deren
                    Bestand kamen, können man sich nicht absolut sicher sein, ob sie den Lehndorffs
                    oder der einst auf Gut Steinort lebenden <persName key="ed_obg_2fc_ydb">Familie
                        von Lorck </persName> gehörten. Die Lorcks wiederum hätten keinen
                    Restitutionsanspruch gestellt. „Weil keines der Bilder aus ihrem Besitz stammt -
                    das haben die von Lorcks bestätigt‟, hält der Anwalt dagegen.</p>
                <p>
               <ref target="lehndorff_tkb_gsb_31b">In der Basilika <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName> wiederum war um 1945 ein
                        weiterer Teil der Nazi-Raubkunst gelandet, der danach in die Bestände der
                        Kunstsammlungen Chemnitz kam.</ref> Darunter eine Truhe von 1622, heute im
                    Besitz des Schlossbergmuseums, und ein Klavier, das die Chemnitzer als Leihgabe
                    ans Leipziger Grassi-Museum gaben. Während das Grassi ihm bereitwillig Einblick
                    ins Depot gewährte und gestern seine Bereitschaft signalisierte, zwei
                    Möbelstücke an die Lehndorffs zurückzugeben, hat Chemnitz bisher „nur gemauert‟,
                    ärgert sich der Anwalt. Damit scheint nun Schluss zu sein. Die Truhe, ein
                    Dokument und das Klavier könnte die Familie wiederhaben, erklärte der Chemnitzer
                    Bürgermeister Miko Runkel gestern. Bleiben weitere sechs Objekte, deren Herkunft
                    nicht eindeutig sei. Runkel: „Da wollen wir nun abwarten, wie das Bundesamt für
                    offene Vermögensfragen entscheidet.‟</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
