<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_pzn_kvg_v1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kaufvertrag. Königsberg, 29. Juni 1702</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_pzn_kvg_v1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p/>
                </note>
                <note type="editorial">Herzog <persName key="ed_vlm_b3p_vcb">Albrecht
                        Friedrich</persName> hatte schon seinem Hofmeister <persName key="ed_m2f_swp_vcb">Caspar von Lehndorff</persName> auf dessen Bitte eine
                        <quote>Baustelle am Löbenicht, unweit vom Mönchhof gelegen</quote>,
                    verschrieben, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                    596. 1632 hatte dann Herzog <persName key="ed_wtb_hlm_lgb">Georg
                        Wilhelm</persName> seinem Landhofmeister im Herzogtum Preußen, <persName key="ed_vhm_rkm_lgb">Andreas von Creytzen</persName>, die Genehmigung zum
                    Bau von Häusern auf der Königsberger Burgfreiheit erblich verschrieben, vgl.
                    ebd., Nr. 291. Dessen Tochter <persName key="ed_qjx_tkm_lgb">Katharina</persName> war mit <persName key="ed_njs_wmm_lgb">Fabian von
                        Lehndorff</persName>, Amtshauptmann zu Soldau, dann zu Seehesten,
                    verheiratet, seine Tochter <persName key="ed_wpr_1lm_lgb">Anna
                        Dorothea</persName> (gest. 1679) hatte <persName key="ed_fgb_slt_ldb">Friedrich Wilhelm von Lehndorff</persName> geheiratet. 1687 verkauften die
                    Lehndorff einen Teil des Grundstücks auf der <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_Stra%C3%9Fen_und_Pl%C3%A4tze_von_K%C3%B6nigsberg_1905">Königsberger Burgfreiheit</ref> an Kurfürst <persName key="ed_nc5_wbp_vcb">Friedrich Wilhelm</persName> zum Bau der reformierten Kirche (Burgkirche).
                    Nachdem <persName key="ed_wwb_gcm_2y">Maria Eleonora Gräfin von
                        Lehndorff</persName> 1695 ein neues Stadthaus an der Ostseite des Roßgärter
                    Marktes, südlich der Einmündung in die Königsstraße erbaut hatte, wurde das alte
                    Haus verkauft. Der neue zweistöckige Bau hatte an den Ecken helle Wandpfeiler in
                    Kolossalordnung und ein Mansarddach mit zwei Dachluken. In der Mitte der Fassade
                    hatte er über dem Portal einen Balkon, die Mitte betonte ein großer
                    Schornstein,vgl. Lorck, Carl E. von, Neue Forschungen über die Landschlösser und
                    Gutshäuser in Ost- und Westpreußen, Frankfurt am Main 1969, Bild 48 (Schriften
                    des Norddeutschen Kulturwerk). In diesem Haus hielt sich wohl auch <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff</persName>
                    nach seiner Rückkehr nach Ostpreußen 1775 auf. <ref target="lehndorff_qmr_zg1_r2b">1794</ref> erwarb Ernst <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff</persName> in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> das Haus des
                    Fabrikinspektors <persName key="ed_dvq_2ml_w2b">Romminger</persName> auf dem
                        <orgName key="ed_dll_dm5_1bb">Roßgarten, Hintergasse Nr. 39</orgName>; der
                    Kaufvertrag in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 13,
                    n. f.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr.
                                    610, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>In einem Umschlag mit der Aufschrift: „Privilegium des Markgrafen Georg
                            Wilhelm 1632 und verschiedene Erlasse des Kurfürsten Friedrich Wilhelm
                            an Ahasverus v. L.‟</p>
                    </physDesc>                  
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1702-06-29" cert="high"/>
                
              
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
                    <p>Königsberg, den 29. Juni 1702</p>
                
                <p>Denen daran gelegen, sei hiermit kund und offenbar, das unterm gesetzten Dato
                zwischen der Hochgeborenen Frauen, Frauen Maria Eleonora geborenen Gräfin von
                Dönhoff, <seg type="comment">
               <orig>verwittibten Oberburggräfin</orig>
               <note xml:id="nqfx_pz4_mbb">
                  <persName key="ed_zyw_ncf_2y">Gerhard Ahasverus von
                            Lehndorff</persName> war am 14. Februar 1688 in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> verstorben. Nach den
                        Bestimmungen des Ehevertrags fiel das Haus in den Besitz seiner Ehefrau, in:
                        GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 25.</note>
            </seg>
                Gräfin von <persName key="ed_wwb_gcm_2y">Lehndorff</persName> als Verkäuferin an
                einem, dann dem Wohlgeborenen Herrn, Herrn Georg Friedrich von <persName key="ed_u13_hs5_1bb">Kalnein</persName>, Seiner Königlichen Majestät in Polen
                Hochverordneten Geheimbten, auch Hof- und Gerichtsrat und Hauptmann der Ämter
                Neidenburg und Soldau als Käufer am anderen Teil, ein richtiger und zurecht
                beständiger Kaufkontrakt wohlbedächtig getroffen und geschlossen worden, dergestalt
                wie folget.</p>
         <p>Es verkaufet Hochgemeldte Frau Oberburggräfin von Lehndorff in Assistenz ihres Herrn
                Schwiegersohns, des Hochgeborenen Herrn, Herrn Bogislaw Friedrich Grafen von
                    <persName key="ed_m5q_z52_vz">Dönhoff</persName>, Seiner Königlichen Majestät in
                Polen Hochverdienten Obristen, welcher sich zugleich sowohl vor seine Person als
                seiner <seg type="comment">
               <orig>Gemahlin</orig>
               <note xml:id="nbxh_qk4_mbb">
                  <persName key="ed_oln_sw4_mbb">Sophie Charlotte Gräfin von Dönhoff,
                            geb. Gräfin von Lehndorff</persName>. Die Ehe war am 8. Mai 1701
                        geschlossen worden, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 29; APO, <ref target="http://www.archivesportaleurope.net/ead-display/-/ead/pl/aicode/PL-42/type/fa/id/PL-42-380_SLASH_0/search/0/Lehndorff">Archiwum rodziny Dönhoff z Drogoszy pow. Kętrzyński</ref>, Nr. 1
                        (Ehevertrag).</note>
            </seg> des Einspruchsrechts hiermit begibt und dasselbe
                kräftigst renoncieret, das auf dem <seg type="comment">
               <orig>Roßgarten</orig>
               <note xml:id="njvc_rp3_mbb">Stadtteil von <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Zur Bebauung: Baczko, Ludwig von, Versuch einer
                        Geschichte und Beschreibung von Königsberg. Königsberg 1804. </note>
            </seg>
                in der sogenannten Hintergasse zwischen der seligen Frau Landhofmeisterin von
                    <persName key="ed_r2t_qkv_mbb">Creytzen</persName> und des <persName key="ed_ydq_tkv_mbb">Triebels</persName> Häusern gelegene und hinten <seg type="comment">
               <orig>an den reformierten Kirchhof anstoßende</orig>
               <note xml:id="ntv1_qfg_ldb">Vgl. in der Akte sowie in GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                        Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 17 und 119 weitere Dokumente zu dem 1687
                        erfolgten Verkauf des dazu gehörenden Grundstücks auf der <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_Stra%C3%9Fen_und_Pl%C3%A4tze_von_K%C3%B6nigsberg_1905">Königsberger Burgfreiheit</ref> an Kurfürst <persName key="ed_nc5_wbp_vcb">Friedrich Wilhelm</persName> zum Bau der
                        reformierten Kirche (Burgkirche). Diese wurde 1690 bis 1696 von Johann
                        Arnold <persName key="ed_s4j_khg_ldb">Nering</persName> nach dem Vorbild der
                        Nieuwe Kerk in <placeName key="ed_vnl_sgg_h1b">Den Haag</placeName> erbaut,
                        vgl. Gresch, Eberhard, Im Blickpunkt der Geschichte der Reformation:
                        Evangelisch-Reformierte in (Ost-)Preußen. Rundbrief der Gemeinschaft
                        evangelischer Ostpreußen e. V., Nr. 1/2011, S. 1-32, hier S. 29 f. Beide
                        Dokumente wurden gemeinsam mit dem Verkaufsvertrag des <quote>Hauses am
                            Sackheimschen Tor</quote> und den Unterlagen zum <quote>Gewölbe im
                            Löbenicht</quote> (ebd., Nr. 118) in einem <quote>eisernen
                            Kasten</quote> aufbewahrt, in dem sie sich bei einer Revision am 2. Juli
                        1753 als <quote>No. XII Königsbergsche Sachen</quote> noch
                    befanden.</note>
            </seg>, ihr eigentümlich zugehörige <orgName key="ed_dll_dm5_1bb">Wohnhaus, Hofraum und Ställe</orgName> mit allen
                dazugehörigen Pertinenzien wie auch mit denen vorhandenen dreien <seg type="comment">
               <orig>Beischlägen</orig>
               <note xml:id="nuzz_tqy_tfb">Auch Vorlaube genannte
                        Vorbauten, bei denen meist über mehrere Treppenstufen ein Sitzplatz vor der
                        Haustür zu erreichen war, und die einen Teil des Bürgersteigs in Anspruch
                        nahmen.</note>
            </seg> in denen dreien untersten Gemächern und einem
                befindlichen Kabinettsbeischlag in dem Oberstock, von allen Schulden ganz frei, doch
                das davon jährlich drei Mark <seg type="comment">
               <orig>Kirchendecem</orig>
               <note xml:id="nem5_zn3_mbb">Kirchenzehnt. Quittungen darüber in: LASA, StA L,
                        Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 278 (1704, 1813). </note>
            </seg> und fünfzig
                Gr. Grundzins von denen 25 Schock, welche vor einigen Jahren von dem seligen Herrn
                Obristen Freiherrn zu <persName key="ed_pbb_flv_mbb">Eulenburg</persName>, Hauptmann
                zu Rhein, zu dem von des damaligen Nachbarn <persName key="ed_ydq_tkv_mbb">Tribels</persName> Hause erkauft worden, bezahlt und abgetragen werden müssen,
                an den Wohlgeborenen Herrn Georg Friedrich von <persName key="ed_u13_hs5_1bb">Kalnein</persName>, Königlichen Geheimbten, auch Hof- und Gerichtsrat und
                Hauptmann zu Neidenburg und Soldau, um und vor achtzehntausend Gulden Polnisch
                behandelten und sofort bei der Unterschrift dieses Kontrakts bar bezahlten
                Kaufgeldes, nach seinem besten Wissen und Belieben zu nutzen, zu gebrauchen und
                damit als mit seinem wohl erlangten Eigentum zu schalten und zu walten, allermaßen
                Hochgemeldte Frau Verkäuferin in Assistenz nicht allein besagtes Haus und
                Pertinentiis sofort dem Käufer hiermit erb- und eigentümlich tradieret und übergibt,
                sondern auch demselben wegen richtig bezahltem Kaufgelde mit diesem gebührend
                quittiert und ihn und dessen Erben wegen dieses erkauften Hauses ein Rechtes zu
                vertreten und zu evincieren sich erbietet. </p>
         <p>Zu mehrer Sicherheit dessen ist dieser Kontrakt von beiden Kontrahenten und dazu erbetenen Zeugen
                unterschrieben und untersiegelt, auch in dem Königlichen Oberburggrafschen Amt nach
                geschehener judicalen Rekognition zu Buch zu bringen beliebt worden. </p>
                <closer>
                    <signed>
               <seg type="comment">
                  <orig>M. E. v. <persName key="ed_wwb_gcm_2y">Lehndorff</persName> G. F. v. <persName key="ed_u13_hs5_1bb">Kalnein</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nrhq_wgy_kfb">Neben beiden
                            Namen gesiegelt.</note>
               </seg>
                    <lb/>B. F. G. v. <persName key="ed_m5q_z52_vz">Dönhoff</persName> Joachim
                    Heinrich <gap reason="lost"/>
                    <persName key="ed_bwj_bmq_ybb">Burdack</persName>
            </signed>
                </closer>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
