<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_kbx_ptc_f3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Bürgermeister und Rat zu Memel an Maria Louisa Gräfin von Lehndorff.
                    Memel, 29. Januar 1739</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_kbx_ptc_f3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 246, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_l1k_cdj_f3b">Bürgermeister und Rat zu Memel</orgName>
                    <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName>
                    <date when="1739-01-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Lehndorff, Maria Louisa Gräfin von (Ragnit b.
                        Tilsit 12.10.1696-Königsberg 12.2.1775)</persName>
                </correspAction>
                <note>Nach Aussage der <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Gräfin Lehndorff</persName> war
                        <persName key="ed_vcn_fdj_f3b">Dorothea Grabus</persName> Untertanin der
                    Steinortschen Güter, weshalb ihr Ehemann sie aus der Untertänigkeit für 100
                    Rtlr. loskaufen müsse. Nach Ansicht des Rates war ihm dies nicht möglich, sie
                    müsse sich deshalb an die Polizeibehörden wenden. Noch 1753 war Grabusch in
                        <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> und wurde hier von ihrem
                    Bruder <persName key="ed_qqw_3dj_f3b">Caspar</persName> besucht, der sich
                    erhofft hatte, dass sie ihn angesichts des Viehsterbens unterstützen könnte. Sie
                    habe nicht versucht, ihn zur Flucht aus den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Gütern zu verleiten, und er sei, da seine
                    Schwester und ihr Mann auch nichts besitzen, abgereist, teilte der Rat der
                    Gräfin mit. In der Akte folgt ein weiter Vorgang betr. <persName key="ed_vtv_rdj_f3b">Anna Liß</persName>, die 1741 ebenfalls nach <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> entlaufen war. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Memel, den 29. Januar 1739</dateline>
					          <salute>Hochgeborene Reichsgräfin, <lb/>gnädigste Frau!</salute>
                </opener>
				        <p>Vermöge Ew. Reichsgräflichen Gnaden unterm 11. huius an uns erlassenen und den 26. dito
                    eingelaufenen Requisitions-Schreiben haben Wir uns dato die <persName key="ed_vcn_fdj_f3b">Helenam Dorotheam Grabuschin</persName>, des hiesigen
                    Fuhrmanns <persName key="ed_w3r_ydj_f3b">Jansons</persName> Ehegattin, vor uns
                    beschieden und dieselbe nach der Ursache ihrer Desertion und was vor Sachen sie
                    dabei mitgenommen, auch ob ihre Mutter von ihrer Flucht Vorwissenschaft gehabt,
                    allen Ernstes befragt.</p>
                <p>Selbige fängt bitterlich an zu weinen und beteuert hoch, dass sie nichts als ein
                    altes <gap reason="illegible"/> Leinwand-Schnupftuch, welches der junge Herr
                    Graf <persName key="ed_kyf_fpy_bz">Gerhard</persName> vollgeblutet und sie zum
                    Auswaschen in ihre Tasche gesteckt und vergessen, mitgenommen, und hätte sie die
                    Schlüssel von den beiden Kästen, worinnen Ihro Gnaden Sachen gelegen, mit dem
                    Schlüssel von der Stube, alwo die Sachen gestanden, auf den Nachttisch gelegt,
                    und davon nicht das allergeringste entwendet, wie denn der ganzen Stadt bekannt
                    sei, dass sie vor 5 Jahren ganz nackend anhero gekommen, und das erste Jahr vor
                    ihre Kleidung dienen müssen. Die große Ungnade, welche Ihro Gnaden wegen des auf
                    der Reise von <placeName key="ed_q4g_lf5_sdb">Waldheim</placeName> nach
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> verloren gegangenen
                    Mäntelchens auf die geworfen, und die deshalb bereits gelittene und noch zu
                    erwartende härtere Strafe hätte sie fast zu der Überzeugung gebracht, sich
                    selbst das Leben zu nehmen, endlich wäre sie, da sie Teewasser zu holen
                    geschickt, auf den Gedanken gekommen sich zu entfernen, welchen Vorsatz einige
                    nach Memel Reisende, die ihr ganz unbekannt geblieben, sekundiert, sintemalen
                    selbige sie vom Landwege durch das Roßgartensche Tor mitgenommen und anhero
                    gebracht. Ihre Mutter hätte von ihrer Flucht nicht das geringste gewusst und
                    nachher ihren Aufenthalt von denen Fremden in Königsberg erfahren, worauf sie
                    ohne ihr Wissen anhero gekommen und wieder abgereist. Ein Erb-Untertan wäre sie
                    nicht, angesehen ihr Großvater als ein freier Mann vor der Pest in die Güter
                    gezogen, in der Pest aber zusammt der Großmutter gestorben und drei Söhne
                    hinterlassen, welche die damalige Herrschaft an sich genommen <seg type="comment">
                  <orig>und ihren Vater die Kochkunst lernen lassen, der
                            nachhero ihre Mutter, die gleichfalls ein freier Mensch gewesen und als
                            Kammermädchen daselbst gedient, geheiratet.</orig>
                  <note xml:id="nnd3_r3r_clb">Siehe hierzu die umfangreiche Überliferung zur
                            Familie Grabus in den Lehndorffschen Gütern: <ref target="http://www.datenbank-nord-masuren.besaweb.de/index.php?menu_id=10&amp;register=Familiennamen">http://www.datenbank-nord-masuren.besaweb.de</ref>.</note>
               </seg>
                </p>
                <p>Weilen uns nun diese Umstände unbekannt sein, auch kein <gap reason="illegible"/>
                    der entwendeten Sachen beigelegt, so haben darinnen nichts verfügen können,
                    sondern es ist die Jansonin dimittiert mit dem Befehl, sich des Briefwechsels
                    mit ihrer in den Gütern lebenden Mutter, Geschwister und Bekannten bis zum
                    Austrag der Sache bei namhafter Strafe gänzlich zu enthalten. </p>
                <p>Ew. Reichsgräfl. Gnaden fernerweite Befehle hierüber sind wir allergehorsamst
                    gewärtig und werden nicht ermangeln, gefundenen Umständen nach die erforderte
                    Rechtspflege unserer Obliegenheit nach zu leisten. </p>
				        <closer>
					          <salute>Die wir mit tiefschuldigstem Respekt allstets verharren <lb/>Ew. Reichsgräflichen
                        Gnaden untertänigst gehorsamste Diener</salute>
					          <signed>Bürgermeister und Rat</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
