<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_kyx_xsf_vbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebuchnotiz. Berlin, 4. Juni 1740</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_kyx_xsf_vbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Die durch <persName key="ed_ecr_2lh_my">Karl Eduard Schmidt</persName> in den
                        „Mitteilungen der Literarischen Gesellschaft Masovia‟ 3-14 (1897–1909)
                        edierten Tagebücher des Grafen Ernst Ahasverus Heinrich von Lehndorff
                        beginnen mit dem Jahr 1750. Vier Jahre zuvor (1746) hatte Lehndorff seinen
                        Dienst am Hof <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrichs II.</persName> als
                        Legationsrat begonnen, ein Jahr später wurde er zum Kammerherrn der Königin
                            <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Elisabeth Christine</persName> bestimmt.
                        Im LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 252, Bl. 33, sind die
                        Rechnungen des Textilfabrikanten <orgName key="ed_kjq_5tw_22b">Carl Fr.
                            Gottlob Eisenhard</orgName>, Berlin über <quote>goldene
                            Kammerherrenknöpfe</quote>, <quote>schwarzen schweren Atlas</quote> und
                            <quote>weiße seidene Strümpfe</quote>, seidene Schleifen und Chenille
                        für die Kammerherrengarderobe überliefert. Aufgrund weiterer
                        Tagebuch-Einzelblätter ist zu vermuten, dass Lehndorff nicht erst 1750 mit
                        seinen Aufzeichnungen begonnen hat. Auch Giebel verweist auf einzelne mit
                        einer Stecknadel zusammengehaltene Blätter in Bd. 3 der Tagebücher, auf
                        denen Lehndorff einzelne Vorkommnisse ausführlicher schildert, die er am 31.
                        Dezember 1753 als <quote>Berliner Anekdoten</quote> erwähnt, vgl. Giebel,
                        Tagebücher, S. 150 und 542, Anm. 54. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 479, Bl. 1-2 und Anlage</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                <date when="1740-06-04" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Berlin, den 4. Juni 1740 </p>
                <p>
               <persName key="ed_nyn_ffz_g1b">S. Königl. Majestät</persName> haben dero
                    heldenmütige Zeit zu <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> den 31.
                    Mai nachmittags h. 3 mit einer besonderen Resignation aufgegeben, auch den
                    völligen Verstand bis an dero Ende behalten.</p>
                <p>Von Höchstderoselben ist die Art und Weise des zu haltenden Leichenbegängnisses
                    selbst schriftlich aufgesetzt und darin alles befohlen, dem auch dergestalt in
                    allem nachgelebet werden wird, nämlich in einen schlichten einfachen Sarg,
                    welcher schon fertig und oben gebracht gewesen, soll die Königliche Leiche
                    gelegt und hiernach in den marmornen Sarg gesetzet werden, die ganze Garnison zu
                    Potsdam soll dabei paradieren und <seg type="comment">
                  <orig>Prinz <persName key="ed_q12_pqy_bz">Wilhelm</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nndb_zbh_scb">August Wilhelm war das elfte Kind des Königs
                                <persName key="ed_nyn_ffz_g1b">Friedrich Wilhelm I. von
                                Preußen</persName> aus dessen Ehe mit <persName key="ed_ajb_mly_bz">Sophie Dorothea</persName> und somit ein jüngerer Bruder <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrichs des Großen.</persName> Er galt als
                            wesentlich umgänglicher als sein Bruder und als Liebling des
                            Vaters.</note>
               </seg> als Obristlieutenant ihre Züge mit anführen. Die
                    jetzige <persName key="ed_x2r_52f_cy">Königliche Majestät</persName> aber nebst
                    dem <seg type="comment">
                  <orig>Prinzen <persName key="ed_mn5_svg_hy">Ferdinand</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nrps_fch_scb">August
                            Ferdinand war der jüngste Sohn des Königs Friedrich Wilhelm I. von
                            Preußen. </note>
               </seg> der Leiche als Leidtragende folgen.</p>
                <p>Es wird keine Leichenpredigt gehalten, sondern eine bloße Musique in der Kirche
                    aufgeführet, auch ein <seg type="comment">
                  <orig>Castrum doloris</orig>
                  <note xml:id="nign_fvh_t2b">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Castrum_doloris">Trauerkapelle</ref>
                  </note>
               </seg> aufgeführt werden.</p>
                <p>Aus hiesigem Zeughaus werden 24 Kanonen Geschwind-Schüsse nach <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> gebracht, deren jede 12 Mal
                    abgefeuert werden soll, und zwar geschwind Feuer auf Feuer, wie Ihro Hochselige
                    Majestät es selbst ordiniert.</p>
                <p>Auf dem Sarg soll der beste Mundierungs-Degen nebst Echarpe und 1 paar vergüldete
                    Sporen liegen, item ein vergüldeter Helm, das beste Mundierungskleid soll Ihro
                    Majestät angezogen werden.</p>
                <p>Vierzehn Tage nach dem Leichenbegängnis sollen im ganzen Lande Leichenpredigten
                    gehalten werden über den Text: Ich habe einen guten Kampf gekämpft, und dabei
                    das Lied gesungen werden: Wer nur den lieben Gott lässt walten.</p>
                <p>Die Königliche Leiche wird indessen bewacht von Generalleutnant von <persName key="ed_aqv_wch_scb">Buddenbrock</persName>, Herrn Generalmajor von
                        <persName key="ed_dkl_hdh_scb">Waldow</persName>, 2 Obristen, 4 Capitains p.
                    8 Capitains vom Regiment sollen den Sarg auf den Wagen bringen und vor dem Altar
                    niedersetzen, worauf sie sich gleich auf ihren Posten beim Regiment begeben.</p>
                <p>Die Prediger sollen in deren Leichenpredigten Sr. K. Maj. weder loben noch
                    tadeln.</p>
                <p>Den 31. Mai um 6 Uhr des Abends wurden zu Berlin alle Landwehren gesperrt und
                    niemand herausgelassen bis den 2. Juni gegen 9 Uhr abends. Den 31. Mai langte
                    Sr. Königl. Majestät in Berlin an und traf darauf die verwittibte <persName key="ed_ajb_mly_bz">Königin</persName> Majestät. Die Herren
                    General-Staatsminister und Räte vom Directorio versammelten sich noch denselben
                    Abend auf dem Schlosse, S. Königl. Majestät aber blieben im Kronprinzlichen
                    Palais und depechierten die Estafetten.</p>
                <p>Den 1. Juni sind alle hiesigen Regimenter von neuem vereidigt worden, und haben
                    sich die Geheimbten Etats-Räte nebst dem ganzen General-Directorio früh um 7 Uhr
                    auf dem Schlosse versammelt. </p>
                <p>Des <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_y1x_frf_vdb">Herzogs von
                                Holstein</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvjz_zdh_scb">Friedrich
                            Wilhelm II. Herzog von Schleswig-Holstein-Sonderburg-Beck, preußischer
                            Generalfeldmarschall, ab 1732 Gouverneur von Spandau,</note>
               </seg>
                    Durchlaucht langten mit dero Suite den 31. Mai abends um 10 Uhr in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> an. Sie haben fast eine Stunde halten
                    müssen, weil der Offizier an der Landwehr solche Ordre zu haben vorgegeben,
                    niemanden außer der Königin Majestät einpassieren zu lassen, vermutlich aus
                    einem Missverstand, weil der König ihm zu folgen befohlen, auch sofort wegen der
                    Einlassung Ordre gegeben.</p>
                <p>Mit S. Königl. Majestät sind nach Berlin gekommen Herr Capitain v. <persName key="ed_o5j_4rf_vdb">Borch</persName>, v. <persName key="ed_ofr_trf_vdb">Hacke</persName>, v. <persName key="ed_wjh_yrf_vdb">Winterfeld</persName>.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Des höchstseligen Königs Majestät sind noch den 31. Mai
                            bis gegen die Parade-Zeit auf dem Rollwagen herumgefahren</orig>
                  <note xml:id="nimh_1fh_scb">Schon längere Zeit hatte der König an Gicht- und
                            Podagraanfällen gelitten und musste sich im Rollstuhl fortbewegen.
                        </note>
               </seg>, und haben von allen beweglich Abschied genommen, insonderheit
                    vom alten Fürsten <persName key="ed_pyk_mvg_2z">Dessau</persName>, der den 30.
                    Mai nachmittags um 3 Uhr auf eine erhaltene Estafette in <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> angelangt, und haben S. verstorbenen
                    Königlichen Majestät großes Verlangen bezeugt, Ihro Durchlaucht noch zu
                    sprechen, sagend: Der alte Fürst wäre ihr alter guter Freund. Sie haben auch
                    alle dero Pferde vorführen lassen, wovon der alte Fürst sich eins aussuchen
                    müssen, welches mit einer kostbaren Chabraque belegt und ihm geschenkt worden.
                    Eine halbe Stunde vor dero Ende haben sich alle Bedienten in der neuen
                    Mundierung vor dem Bette einfinden müssen, welche Höchstdieselbe betrachtet und
                    dabei gesagt: Eitelkeit.</p>
                <p>Sie haben öfters gesaget, wie lange es noch dauern würde? Da denn der neue
                    Regiments-Feldscher <persName key="ed_zxn_vfh_scb">Pietsch</persName> die Puls
                    begriffen und gesaget, eine Stunde würde es noch dauern. Nach Verfließung einer
                    halben Stunde haben S. Königl. Majestät wieder gefraget: Wie lange nun noch?
                    Noch ein Halbstündchen. Woher er solches wisse? Aus der Puls, denn die zöge sich
                    schon zurück und hätte an der Hand aufgehört. Worauf der König gerufen: Nun mein
                    Gott! Erlöse mich bald. Wir wollen beten und singen, quod factum insonderheit
                    von dem Prediger <persName key="ed_cmr_cgh_scb">Oesfeld</persName>, der ihm laut
                    zugerufen. Indessen habe der König mit der Brust stark gearbeitet und nach
                    Verlauf der halben Stunde 2 mal stark aufgeröchelt, worauf das Ende da
                    gewesen.</p>
                <p>
               <note type="editorial">Es folgt eine Beschreibung der Ankunft der königlichen
                        Familie in <placeName key="ed_ykj_s2b_1bb">Charlottenburg</placeName> am 1.
                        Juni. Am 2. Juni trafen die Etats-Minister mit Ausnahme des unpässlichen
                        Herrn von <persName key="ed_hkg_s5c_5db">Cocceji</persName> ein und wurden
                        von Herrn von <persName key="ed_xzz_hgh_scb">Thulmeyer</persName>
                        <quote>in Pflicht genommen</quote>. Der Kriegsrat von <persName key="ed_v3y_sgh_scb">Eckhardt</persName> in Preußen wurde per
                        Kabinettsordre aufgefordert, seinen Adelsbrief, das Gnaden-Kreuz und alle
                        Briefschaften zurückzugeben, da ihm die Dimission erteilt sei. Das Berliner
                        Haus wurde ihm entzogen. </note>
                </p>
                <p>In <placeName key="ed_ykj_s2b_1bb">Charlottenburg</placeName> ist es so voll
                    Leuten aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, das alles wimmelt,
                    und haben völlige Freiheit, sich überall zu divertieren.</p>
                <p>Es sind durch <seg type="comment">
                  <orig>Kabinettsordre alle Anwartungen auf Lehen
                            und Präbenden in Stiftern kassiert worden.</orig>
                  <note xml:id="nv3h_lhh_scb">Am 3. Juni 1740 hatte der König das Edikt
                            erlassen, dass <quote>alle Anwartungen auf Lehne oder andere Güter, wenn
                                solche nicht reellement bereits in Besitz genommen, aufgehoben
                                seien, dergleichen auch hinkünftig nicht eher, als dies Lehen oder
                                Gut wirklich vakant, gesuchet werden soll</quote>, vgl. Mylius,
                            Christian Otto, Corpus Constitutionum Marchicarum ..., Continuation I,
                            II. Teil, 5. Abtlg., Nr. XIX.</note>
               </seg>
            </p>
                <p>Der Herr Geheime Finanzrat <persName key="ed_qqy_f3h_scb">Schmaltz</persName> ist
                    nach der Neumark gegangen, um den Untertanen Brot, Saat- und Futterkorn zu
                    verschaffen. Allhier war selben Tag, als den 31. Mai, fast kein Brot vor Gold zu
                    bekommen, <seg type="comment">
                  <orig>numehro aber sind die Anstalten
                            gemacht</orig>
                  <note xml:id="nk33_wkh_scb">Siehe hierzu die Gesetzgebung
                            ab Sommer 1740 in: <ref target="https://web-archiv.staatsbibliothek-berlin.de/altedrucke.staatsbibliothek-berlin.de/Rechtsquellen/CCMC1/start.html">Mylius, Corpus Constitutionum Marchicarum ..., Continuation I, V.
                                Teil, 5. Abtlg.</ref>
                  </note>
               </seg>, dass die Bäcker vor 1 Rtlr. den
                    Scheffel soviel Korn als sie wollen bekommen können. Enfin, die ganze hiesige
                    Welt ist voller Freuden.</p>
                <p>Von den neuen Chargen bei dem Hofstaat wird viel Neues debattiert, man kann aber
                    noch nichts gewisses davon versichern.</p>
                <p>Die Trauer soll den 15. Juni angelegt werden. Herr Baron von <persName key="ed_lgn_53h_scb">Pöllnitz</persName> haben das <seg type="comment">
                  <orig>Reglement</orig>
                  <note xml:id="numv_qk3_4cb">Reglement wie sich
                            ein jeder mit der Trauer zu versehen habe. Berlin, 1. Juni 1740. Liegt
                            dem Dokument als Anlage bei.</note>
               </seg> aufgesetzt, welches künftig
                    völlig kommunizieren kann.</p>
                <p>Heute wird die Königliche Leiche in <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> beigesetzt, nachdem sie heute den ganzen Tag auf dem
                    Parade-Bette zu sehen gewesen.</p>
                <p>Gestern ist auch eine <seg type="comment">
                  <orig>Kabinettsordre</orig>
                  <note xml:id="nfm1_jlh_scb">Diese Kabinettsordre ist im „Mylius‟ nicht
                            aufzufinden.</note>
               </seg> gekommen, dass S. K. Majest. die Anwartungen
                    auf Amtshauptmannschaften gänzlich aufheben, und mit Suchung dergl. Anwartungen
                    auf Amtshauptmannschaften nicht behelligt sein wollen.</p>
                <p>Morgen Vormittag werden S. Königl. Majest. den Oberhofprediger <persName key="ed_gyt_mlh_scb">Jablonski</persName> im Dom hören und nachmittags den
                    Probst <persName key="ed_tnn_b45_blb">Reinbeck</persName> in der Petri-Kirche.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Künftigen Dienstag</orig>
                  <note xml:id="nvln_qbx_42b">7. Juni</note>
               </seg> als den 3. Feiertag <unclear reason="illegible" cert="low">k. 10. Mate.</unclear> sind sämtliche Bediente
                    des General-Direktorii von der Kurmärkischen Kammer und Oberrechenkammer
                    bestellet, um den Eid der Treue abzulegen.</p>
                <p>Berlin, den 4. Juni 1740, abends</p>
                <p>Die Königliche Leiche ist bereits heute beigesetzt und ist solche von 12
                    Capitains bis in die Gruft getragen worden, von Dero Durchlaucht dem Herzog von
                        <persName key="ed_y1x_frf_vdb">Holstein</persName>, Generalleutnant v.
                        <persName key="ed_utg_lcx_42b">Platow</persName>, v. <persName key="ed_aqv_wch_scb">Buddenbrock</persName>, <persName key="ed_dkl_hdh_scb">Waldow</persName>, <persName key="ed_bzd_nsf_vdb">Marwitz</persName> aber
                    eingesenket worden.</p>
                <p>Denselben Tag, den 31. Mai, da S. K. Majest. von Potsdam nach Berlin gekommen,
                    haben Höchstdieselbe bei Ihrer Ankunft in Berlin Ordre gegeben, Wachsfackeln und
                    Portechaisen fertig zu halten, um die verwittibte Königin Majest. bei ihrer
                    Ankunft in Berlin zu empfangen, und mit Fackeln in Dero Zimmer zu begleiten.
                    Ferner ist anbefohlen worden, 2 große Tafeln mit schönen Confitures und
                    Erfrischungen auf das Beste zu besetzen, und der verwittibten Königin Maj. damit
                    zu bewirten. Diese Tafeln sollen auch tagtäglich vor Ihro Königl. Majest.
                    gehalten werden.</p>
                <p>Alle Stabsoffiziere sollen außer Herrendienst in voller Trauer gehen, in
                    Herrendiensten aber mit ordinärer Mundierung und nur einen Flor um den Hut, Arm
                    und Degen tragen.</p>
                <p>Die Sterbe-Cantons werden zwar nicht gehoben, sondern diejenigen Leute, welche
                    einrangiert werden können, sollen beibehalten, die anderen aber befreit
                    werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
