<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_jxm_whj_mdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 21. Mai 1753</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_jxm_whj_mdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 1, Gotha 1910, S. 26 f.</bibl> 
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1753-05-21" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>O unselige Liebe!</orig>
               <note xml:id="ndpx_xvd_ndb">Durchgestrichen</note>
            </seg> ich kann mich nicht enthalten, ernste
                Betrachtungen über mich anzustellen. <seg type="comment">
               <orig>Ich verhehle mir
                        nichts. </orig>
               <note xml:id="npjq_nwd_ndb">Ab diesem Satz bis zum Ende
                        durchgestrichen. - Nach Anm. 1 gab es weitere Streichungen, die nach
                        Schmidt-Lötzen Unwichtiges enthielten. </note>
            </seg>Folgendes Bild mache ich
                mir von mir selbst. Ich weiß mir zur Genüge durch meine Zuvorkommenheit die Achtung
                der Großen und meinesgleichen zu erwerben, ich weiß meine Laune zu zügeln, meine
                Fehler zu verbergen, meinen guten Ruf mir zu erhalten, von den gröblichen
                Ausschweifungen, zu denen sich die Jugend nur zu oft hinreißen lässt, mich
                fernzuhalten, andererseits nimmt <seg type="comment">
               <orig>das, was die Welt
                        zärtliche Anhänglichkeit nennt, </orig>
               <note xml:id="ntqy_1wd_ndb">Überschrieben: und was im Grunde ein Fehler ist</note>
            </seg> mein Herz dann
                und wann gefangen (nur gebietet mir die Vernunft, mich dessen zu entschlagen). Ich
                wünschte mir eine Tafel, an der die Feinheit herrscht, ich liebe eine prächtige
                Wohnungseinrichtung, ebenso Equipagen und Kleider, kurz, ich möchte alles, was das
                Leben verschönt, haben wollen. Mein Herz ist gut, das erkenne ich an der Freude, die
                ich empfinde, wenn ich anderen einen Dienst erweisen kann. Ich freue mich über das
                Glück, das meinen Freunden zuteil wird, ebenso, als wiederführe es mir selbst. Mit
                Vergnügen ergreife ich darum die Gelegenheit, denen, die meine Hilfe brauchen,
                gefällig zu sein. Meine Liebe zu denen, die meine Freundschaft gewinnen, grenzt an
                Abgötterei. Indes ist das nur selten der Fall, da ich recht viele gute Eigenschaften
                entdecken muss, ehe ich heftig liebe. <seg type="comment">
               <orig>Kaum dreimal ist
                        dies in meinem ganzen Leben vorgekommen.</orig>
               <note xml:id="ntf4_hwd_ndb">Am Rand: Um meiner Ruhe willen hätte das niemals vorkommen sollen; ihr
                        Verlust hat mich jedes Mal zur Verzweiflung gebracht.</note>
            </seg> Mein Hass
                kann ebenso groß sein wie meine Liebe. Mit großen Hoffnungen trat ich in die Welt.
                Sie sind zum Teil zuschanden geworden; es bleiben mir nur noch wenige. Ich liebe die
                Welt, und ich finde wieder Liebe in ihr; doch das gibt mir nicht die Ruhe der Seele,
                die ich suche und immer nicht finde. Mein Verstand sagt mir oft genug, dass es
                vollkommenere Dinge gibt, die ich suchen soll. Mit meinem Benehmen bin ich selbst
                nicht immer zufrieden, aber die Vernunft kämpft gegen meine Neigungen an, und ich
                gehe mit meinen Verfehlungen streng ins Gericht. Ich mache Anstrengungen, um meine
                Fesseln zu sprengen, ich sage mich von manchen Leuten los, aber meine
                Herzensneigung, die Freundschaft <seg type="comment">
               <orig>mit H.</orig>
               <note xml:id="nhj3_rvd_ndb">mit <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinz
                            Heinrich</persName>
               </note>
            </seg> bleibt bestehen. Sobald ich mich von
                ihm lossagen will, sind meine Bemühungen den Anstrengungen vergleichbar, die ein vom
                Schlaf Überwältigter macht, um aufzuwachen, und die nur dahin führen, ihn in einen
                noch tieferen Schlaf zu versenken. </p>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
