<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_gcm_h45_ldb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title>Tagebucheinträge
                 von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 24. und 29. Januar
                    1753</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_gcm_h45_ldb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 61 f. und 64 f.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1753-01-24" to="1753-01-29" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				     <p>
            <hi rendition="#u">24. Januar</hi>. Geburtstag unseres <persName key="ed_x2r_52f_cy">Königs</persName>. Alles erscheint in Gala, aber man sieht den König nicht,
                indem S. M. sich zur Ader gelassen hat. - Ich behaupte, dass die Liebe eines
                Individuums zu seinem Herrn ihm angeboren ist; was mich wenigstens anbetrifft, so
                spüre ich immer einen ganz besonderen Drang, dem meinigen alles erdenkliche Glück zu
                wünschen. Es ist keine Selbstsucht dabei, es ist einzig und allein das Herz, das für
                ihn spricht. Denn wenn ich meinen ersten Eindrücken folgen würde, so hätte ich
                Grund, mit ihm unzufrieden zu sein. Er hat mir eine feste Versorgung versagt, er hat
                mir Dinge versprochen, deren Erfüllung ich niemals erwarte; aber trotz alledem liebe
                ich ihn. Man muss vernünftig sein und nicht zu viel von einem König verlangen. Wie
                soll er alles, was sich in seinem Reich zuträgt, wissen? Es ist demnach immer der
                Fehler derer, die ihm berichten, wenn seine Entscheidungen nicht der vollkommenen
                Billigkeit entsprechen. Unser König, der sicher der größte dieses Jahrhunderts ist
                und der so hervorragende Eigenschaften besitzt, verdient es wohl, dass die
                Privatleute, die Grund zur Klage über ihn haben, sie ihm zum Opfer bringen und an
                ihm alles, was bewundernswert ist, bewundern. Eine Eigenschaft, die ich bei einem
                König für sehr wesentlich halte, ist die, dass er nach Möglichkeit suchen muss,
                seine Leute kennen zu lernen und nicht ohne weiteres den Berichten der anderen
                glaubt, die gewöhnlich von Missgunst diktiert sind. Es ist immer besser, sich ein
                eigenes Urteil zu bilden, als dem eines anderen zu trauen. Demgemäß muss ein König
                nicht zu sehr die Einsamkeit lieben, sich nicht einer bestimmten Gesellschaft
                anschließen, sondern die Gesamtheit kennenlernen. Im Allgemeinen müssen die
                Tugenden eines Königs denen eines Privatmannes entgegengesetzt sein. Ich fasse mich
                dahin: Ein König muss sehr großmütig sein, ein Privatmann muss ökonomisch sein. Es
                ist für einen Privatmann ein sehr schlimmer Fehler, indiskret zu sein; ich würde bis
                zu einem gewissen Grade dies eher bei einem König sehen wollen. Das würde viele
                schlechte Geister abhalten, ihrem Herrn falsche Berichte abzustatten, aus Furcht,
                dass er sie anderen mitteilt. Ist es nicht ganz vernünftig, wenn ein Mensch
                Charakterstärke genug besitzt, in der Zurückgezogenheit ruhig leben zu können? Ein
                König muss ganz und gar auf diese Annehmlichkeit des Lebens verzichten; er gehört
                seinen Untertanen an, er muss sie hören und mit ihnen leben. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">29. Januar</hi>. Geburtstag der <seg type="comment">
               <orig>Prinzessin von Preußen</orig>
               <note xml:id="niq5_l5d_ndb">
                  <persName key="ed_y33_n5d_ndb">Sophie Dorothea Marie von Preußen</persName>, geb.
                        am 25. Januar 1719, Schwester Friedrich II.</note>
            </seg>. Der König gibt aus
                dieser Veranlassung ein großes Mittagessen, bei dem alles großartig und höchst
                langweilig ist. Es ist einzig die Wirkung, die die Anwesenheit des Königs
                verursacht. Ich habe diese Bemerkung heute Morgen schon gemacht. Die vierzig
                Personen, die im Vorzimmer bei schönster Laune waren, waren, sobald der König
                eintrat, nur noch vierzig Bildsäulen. Warum flößt die Macht mehr Furcht als Liebe
                ein? Kommt es daher, weil die Großen sich ihrer mehr bedienen, um sich Achtung als
                um sich Liebe zu verschaffen? Oh nein! Vielmehr ist es die Vorstellung, dass er Herr
                über unser Gut und unser Leben ist, die uns die äußerste Zurückhaltung auferlegt,
                wie es denn schon in unserer Natur liegt, dass wir einen tiefen Respekt vor dem
                Landesherren haben. Dagegen muss aber auch ein König sein vorzüglichstes Bestreben
                darauf richten, gegen einen jeden gut zu sein. So sieht man, dass die wohltätigen
                Fürsten immer die Liebe der Welt gewesen sind, wogegen diejenigen, die große Taten
                verrichtet haben, nur berühmt geworden sind. <seg type="comment">
               <orig>Alexander</orig>
               <note xml:id="ntxs_vq3_t2b">
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Alexander_der_Gro%C3%9Fe">Alexander der Große</ref>
               </note>
            </seg> und <seg type="comment">
               <orig>Cäsar</orig>
               <note xml:id="ny5c_xq3_t2b">
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gaius_Iulius_Caesar">Gaius Julius
                            Cäsar</ref>
               </note>
            </seg> waren sicherlich die größten Eroberer; man
                bewundert ihre Großtaten. Aber welche Liebe, welche Wonne empfindet man nicht, indem
                man sich der Güte des <seg type="comment">
               <orig>Augustus</orig>
               <note xml:id="nyvv_cr3_t2b">
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Augustus">römischer Kaiser</ref>
               </note>
            </seg> und der Wohltaten des <seg type="comment">
               <orig>Titus</orig>
               <note xml:id="no3p_gr3_t2b">
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Titus">römischer
                        Kaiser</ref>
               </note>
            </seg> erinnert! Man beneidet die, welche unter ihrer
                Herrschaft gelebt haben, um ihr Glück, und jedermann möchte in solchem glücklichen
                Zeitalter leben wollen. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
				     <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
