<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_lb3_nhy_bz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prinz Ferdinand von Preußen an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    Lehndorff. Nach dem 17. August 1753</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_lb3_nhy_bz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie:
                    Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                              <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Meusel, Friedrich, Prinz Ferdinand von Preußen, der
                            jüngste Bruder Friedrichs des Großen, in seinen Briefen an den Grafen
                            Lehndorff (1750-1804), in: Masovia 11 (1906), S. 118-154, hier S. 128
                            f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_mn5_svg_hy">Preußen, Ferdinand Prinz von
                        (1730-1813)</persName>
                    <date notBefore="1753-08-17" notAfter="1753-08-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. die Anmerkung zum Brief des Prinzen an Lehndorff vom <ref target="lehndorff_kx2_1s3_tcb">3. August 1750.</ref> Zur Datierung vgl. den
                    Tagebucheintrag vom 10. August 1753. Die durch Meusel edierten Briefe des
                    Prinzen Ferdinand an Lehndorff sind unvollständig, die Briefe des Prinzen
                    Heinrich fehlen vollständig; sie werden in den Tagebucheintragungen jedoch
                    mehrfach erwähnt (u. a. 20. Juli, 16. Juli, 10. August 1753).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                </opener>
				        <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ich gestehe, dass das, was Sie aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> schreiben, mir keine Lust gibt, mich
                    dorthin zu begeben; <seg type="comment">
                  <orig>die Langweile</orig>
                  <note xml:id="nl1y_4jy_bz">bei den <rs type="term" key="ed_wzd_r34_dz">Hoffestlichkeiten</rs>.</note>
               </seg> muss außerordentlich groß
                    sein; es gibt nichts langweiligeres als Diners zu dreißig Couverts, zumal bei
                        <seg type="comment">
                  <persName key="ed_isx_vcp_zkb">
                     <orig>la
                            Touche</orig>
                  </persName>
                  <note xml:id="nq3q_rjy_bz">Es gab eine
                            persönliche Abneigung des Prinzen gegenüber dem französischen Gesandten
                        </note>
               </seg>, der, <seg type="comment">
                  <orig>wenn man ihn hört, der Vater
                            der Langeweile zu sein scheint. <gap reason="insignificant"/>
                  </orig>
                  <note xml:id="nlrd_zwj_nz">Die Feierlichkeiten beschreibt
                            Lehndorff in seinem Tagebuch, die Gesellschaft bei <persName key="ed_qg3_ljy_bz">la Touche</persName> fand am 17. August 1753
                            statt.</note>
               </seg>
                </p>
            <p>Ich billige Ihre Verbindung mit <gap reason="insignificant"/> Herrn Achard, vielleicht wird
                    dieser die Gabe haben, <seg type="comment">
                  <orig>Sie wieder auf den guten Weg zu
                            führen, indem er Sie zum <rs type="term" key="ed_ayt_qyf_hy">Christen</rs> macht. Es ist besser, sobald wie möglich dahin
                            zurückzukehren, denn bevor man stirbt, legt man doch jene Art zu denken
                            ab,</orig>
                  <note xml:id="nvlm_5yp_mbb">
                     <note type="editorial">In seinem
                                Brief aus <placeName key="ed_cjc_z34_dz">Leitmeritz</placeName> vom
                                28. Juni 1757 schrieb Prinz Ferdinand: </note>
                     <quote>Ich bin Ihnen
                                von Herzen für die Worte verpflichtet, die Sie mir bei Gelegenheit
                                des Todes dieser gütigen und würdigen <persName key="ed_ajb_mly_bz">Mutter</persName> sagen; die Unterhaltung mit Herrn <persName key="ed_gfw_vjy_bz">Achard</persName>, deren Sie in ihren
                                Briefen erwähnen, verdiente der fernsten Nachwelt erhalten zu
                                bleiben; ich finde sie Ihrer und der Überzeugungen würdig, von denen
                                sie sich nie während ihres ganzen Lebenslaufes entfernt hat.</quote>
                            Nach Meusel, S. 128, hätten die drei prinzlichen Brüder bei
                            Unterhaltungen über Religion Lehndorff gegenüber eingestanden,
                                <quote>sie hätten keine</quote>; demnach scheint sich bei <persName key="ed_mn5_svg_hy">Prinz Ferdinand</persName> nach 1753 ein
                            Umschwung vollzogen zu haben.</note>
               </seg> oder man macht sich
                    unglücklich für die Zukunft und hat später vor der Welt die Unannehmlichkeit,
                    einen Widerruf auf sich genommen zu haben und denen zum Gespött geworden zu
                    sein, die dies prophezeit haben. Glauben Sie nicht, dass ich scherze, ich
                    spreche dies Mal im Ernst; teilen Sie mir bitte mit, aber wahrheitsgemäß, ob Sie
                    mir recht geben oder was Sie sonst darüber denken. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
            <p>Wir haben jetzt beide eine ganz verschiedene Lektüre, <seg type="comment">
                  <orig>Sie stecken in
                            den Alten</orig>
                  <note xml:id="navg_4yt_vz">Lehndorff setzte sich u. a.
                            mit den Aussagen von <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Polybios">Polybios</ref> zur
                            Wahrheit und Geschichte und mit den Staatsformen der Antike auseinander,
                            vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 4532 und 501 sowie
                            dessen Katalog wichtiger Literatur ebd., Nr. 499. Siehe auch den
                            Tagebucheintrag vom 10. September 1853.</note>
               </seg>, ich in den
                    Modernen, <gap reason="insignificant"/> ich mache Auszüge aus den Memoiren <seg type="comment">
                  <orig>Sullys</orig>
                  <note xml:id="nazs_1ky_bz">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Maximilien_de_B%C3%A9thune,_duc_de_Sully">Sully (1560-1641)</ref> war Finanzminister, Großmeister der
                            Artillerie und Oberaufseher der Befestigungen Frankreichs unter Heinrich
                            IV. Dessen Memoiren erschienen zuerst 1634 und 1662, 1745 in einer
                            Überarbeitung des Abbé L'Eccluse. Sie befanden sich auch in der
                            Lehndorffschen Bibliothek, vgl. das Bibliotheksinventar 1731, in: LASA,
                            StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 320, Bl. 27, ein Konzept in: GStA
                            PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort (unverzeichnet).
                        </note>
               </seg> und könnte Ihnen davon etwas zeigen, weil dieses Buch mir
                    lehrreich erscheint und solche Lektüre den Stil verbessert und man gut schreiben
                    lernt. <gap reason="insignificant"/> Melden Sie mir bitte, ob man <seg type="comment">
                  <orig>viele Fremde im Lager</orig>
                  <note xml:id="ngvz_jky_bz">
                     <rs type="term" key="ed_ffg_m3g_my">Manöverlager bei Spandau.</rs>
                            Fremden war der Zutritt streng verboten. Zum Manöver vgl. Lehndorffs
                            Tagebuchaufzeichnungen ab 24. August 1753. Demnach waren auch die Grafen
                                <persName key="ed_q5p_cgv_ldb">Czapski</persName> und <persName key="ed_b2j_dgv_ldb">Sulkowski</persName> anwesend. Czapski, ein
                                <quote>Pole</quote>, war am 4. August am Hof vorgestellt worden, am
                            31. August begegnete Lehndorff ihm und Sulkowski am Hof der Königin.
                            Sulkowski, <quote>seit 14 Tagen Fürst</quote>, war eingetroffen,
                                <quote>um die Lagerübung nicht zu sehen. Man spricht nur
                                hiervon.</quote>
                        </note>
               </seg> erwartet, ob sich Berliner hinbegeben werden und ob man nicht
                    mehr auf die Ankunft des Prinzen <persName key="ed_f3y_dnm_cz">Ludwig</persName>
                    und des Grafen <persName key="ed_vz4_pky_bz">Lieven</persName> gespannt ist. Ich
                    zweifle, ob wir Frauen in unserem Lager sehen werden, da man gesagt hat, dass
                    nur Grisetten sich hinbegeben würden. Sie verstehen wohl, dass keine Frau wird
                    kommen wollen; und sie tun recht daran, denn es würde nicht der Mühe wert sein,
                    die geringsten Strapazen auf sich zu nehmen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p/>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
