<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_myc_qx5_ldb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 20. März 1753</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_myc_qx5_ldb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Im Januar hatte sich Lehndorff Hoffnungen auf eine größere Erbschaft gemacht,
                        vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 1, S. 10 (26. Januar 1753). Bis 17. März
                        hatte er jedoch <quote>bezüglich des Todes meines Vetters <persName key="ed_tkt_v5d_ndb">Marschall</persName> keine Briefe aus
                            Preußen</quote> erhalten, und auch am 18. befand er sich <quote>in
                            großer Aufregung</quote> wegen der Angelegenheiten seines verstorbenen
                        Verwandten. Am 21. März besuchte er den Geheimen Rat <persName key="ed_pr4_jy5_ldb">Ursinus</persName>, um mit ihm über die
                            <quote>Angelegenheit in Preußen</quote> zu sprechen. Am 24. März schrieb
                        er: <quote>Alle meine Hoffnungen sind dahin! Es bleibt nichts weiter übrig,
                            als sich zu gedulden und das Schicksal walten zu lassen. Ich bin äußerst
                            ungeduldig, den einzigen Menschen zu sehen, dem ich mein Herz
                            ausschütten kann.</quote> Am Folgetag besuchte er seinen Schwager von
                            <persName key="ed_ek1_pw5_vcb">Podewils</persName>, der aus <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> gekommen war. Auch hier ging es
                        um den Tod des Vetters: <quote>Es gibt wirklich für einen Menschen nichts
                            Traurigeres, als in der Lage zu sein, zu guten oder sehr guten
                            Verhältnissen zu gelangen und mit einem Schlage dieser Aussicht beraubt
                            zu werden. Ich war mit meinen Verhältnissen zufrieden, ich hatte die
                            Hoffnung reich zu werden; alles stand für mich günstig. Da, in einem
                            Augenblick, als ich eben meinte, alles zu haben, sehe ich mich zu einem
                            bescheidenen Lose verdammt, das schwer zu ertragen ist.</quote>
               </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 79</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1753-03-20" cert="high"/>
                
              
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                
				        <p>O der abscheuliche Tag! Warum muss der Mensch so vielen Wechselfällen unterworfen sein! Alle
                    meine berechtigten Hoffnungen bezüglich meines <persName key="ed_tkt_v5d_ndb">Vetters</persName> schwinden dahin und dazu in einer so rohen und so
                    widerwärtigen Weise, dass der strengste Philosoph davon betroffen sein würde.
                    Das ganze Vermögen, das seit so langer Zeit mir bestimmt war, sehe ich in die
                    Hände eines Menschen fallen, der zugleich mein Nebenbuhler war, und ich sehe
                    mich auf einen Zustand der Mittelmäßigkeit herabgedrückt, der mich auf keine
                    sehr glückliche Zukunft hoffen lässt.</p>
				
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
