<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_i1j_2gb_mdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 6. Juni 1756</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_i1j_2gb_mdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="editorial">Vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 1, S. 68, Einträge vom
                    31. Mai und 14. Juni 1756: <quote>
                  <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinz
                            Heinrich</persName> grollt mir, aber da ich mir nichts vorzuwerfen habe,
                        so ertrage ich diese Ungnade mit stoischem Gleichmut. Ich werde ihm immer
                        ergeben bleiben, aber da die Freundschaft sich nicht erzwingen lässt, so
                        fürchte ich, dass sein Verhalten der allzu großen Anhänglichkeit, die ich
                        ihm entgegengebracht, Eintrag tun wird, und dass fortan meine Gefühle für
                        ihn sich auf den tiefen Respekt beschränken werden, den ich einem Bruder des
                        Königs schulde. Umso besser! Man wäre überhaupt viel glücklicher, wenn man
                        mit den Großen nur auf solchem Fuße stehen würde! - Das ist trotzdem nicht
                        das Leben, dass ich mir wünsche. Ruhe, Studien und nette Gesellschaft, das
                        würde mich glücklich machen. Aber wenn man in einem Lande geboren ist, wo
                        man nicht frei über sich verfügen kann und, während man sich seinem
                        Vaterland nützlich machen möchte, gezwungen wird, die langweilige Figur
                        eines Höflings zu spielen, dann muss man sich schon dem Geschmack der Leute
                        anpassen, von denen unser Schicksal abhängt.</quote>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 306</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1756-06-06" cert="high"/>
                
              
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
				     <p>
            <note type="editorial">Prinz <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName>, der Lehndorff
                    während seines Aufenthaltes <quote>mit seiner Kälte beehrt hat</quote>, reist
                    nach <placeName key="ed_vgy_q21_hy">Rheinsberg</placeName> ab, </note> es folgen
                Einladungen und Versprechungen ohne Ende. Ich kenne diese Hofsprache und lasse mich
                nicht davon betören. Ich habe aufgehört, von der Zukunft noch Großes zu erwarten,
                ich hoffe nichts mehr und will mich fortan bescheiden; das ist für die, welche in
                unserem Lande leben, der einzig richtige Standpunkt, wenn sie sich nicht zu Tode
                grämen wollen. Sowie man sich ein hohes Ziel steckt oder dem Vaterland wirklich
                nützlich sein will, hat man nur unnötigen Ärger zu gewärtigen. Hier hängt alles vom
                Glück ab. Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> geruht nicht von den
                jungen Leuten seines Landes Notiz zu nehmen, noch ihre Talente zu prüfen; er bildet
                sich ein Urteil über uns nach dem Bericht von drei oder vier Menschen, zu deren
                Charaktereigenschaften nicht Anstand und Ehrlichkeit gehören. So bleiben wir
                vergessen. Die Kenntnisse, die wir uns erwerben, tragen nur dazu bei, uns unsere
                Lage noch härter erscheinen zu lassen; das Ende ist die völlige Entmutigung. Ich
                kann mich als Beispiel anführen. Wenn je ein Mensch dem König ergeben gewesen ist,
                so war ich es; ich habe ihn geliebt wie meinen Vater und würde ihm alles, was ich
                teures besitze, geopfert haben. Aber da man mich stets schroff abgewiesen und
                gekränkt hat, bleibt mir nur der Respekt vor ihm, während ich ihn von ganzem Herzen
                lieben möchte. - Die Einladung des <persName key="ed_q12_pqy_bz">Prinzen von
                    Preußen</persName> nach <placeName key="ed_oyr_ysm_cz">Oranienburg</placeName>
                erscheint mir aufrichtiger; demnach gedenke ich in einigen Tagen dorthin zu
                gehen.</p>
				
          
        </body>
    </text>
</TEI>
