<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_qph_p3b_mdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. 18. Juni bis 4. August
                    1756</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_qph_p3b_mdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Zu den Kriegsvorbereitungen vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 1, S. 69 ff.
                        (ab 13. Juli 1756). - Am 5. August reiste Lehndorff mit dem Chevalier
                            <persName key="ed_wdc_zwp_rdb">Thynne</persName> unter dem „Deckmantel‟
                        einer Reise nach <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> nach
                            <placeName key="ed_nc5_wng_2z">Zerbst</placeName>. Er schreibt:
                            <quote>Ich liebe diesen [Fürsten] trotz seiner Dummheit; er hat ein
                            gutes Herz und die kleine Zahl der Untertanen, die unter seinem Zepter
                            leben, ist glücklich. Er gehört zu den Fürsten, welche in den Zerbster
                            Annalen werden mehr gesegnet als gerühmt werden.</quote> Lehndorff
                        spöttelt über den <quote> Prunk und die Etikette der kleinen deutschen
                            Höfe</quote>, aber der Adel, <quote>der hierbei in Wirksamkeit tritt,
                            würde in Verzweiflung sein, wenn diese alten Bräuche abgeschafft werden
                            sollten.</quote> Anschließend (ab 11. August) besuchte er den <placeName key="ed_cky_bxp_rdb">Braunschweiger</placeName> Hof und erfuhr auf der
                        Rückreise am 21. August in <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>, dass sich am Folgetag alle Regimenter in Marsch
                        setzen werden. Da die Stadttore bereits geschlossen waren, konnte er
                        Magdeburg nicht mehr verlassen. Er machte die Bekanntschaft des Domherrn von
                            <persName key="ed_rk1_qxk_gcb">Hardenberg</persName>, den er als
                            <quote>Allerweltsmann</quote> schildert, und von Frau von <persName key="ed_f3s_h4g_vz">Haeseler</persName>: <quote>Sie hat eine sehr reiche
                                <persName key="ed_v52_qng_vz">Tochter</persName>, und ich könnte sie
                            wohl eines Tages um deren Hand bitten.</quote> - Am 22. August rückten
                        die Regimenter unter Befehl des <persName key="ed_mn5_svg_hy">Prinzen
                            Ferdinand</persName> aus. Der Prinz hatte <quote>für alle Offiziere, die
                            ihre Kriegsausrüstung nicht bezahlen können</quote>, gebürgt.
                            <quote>Seine edle Handlungsweise hat ihm aber auch alle Herzen in der
                            ganzen Stadt gewonnen, und die Bürger sehen ihn mit Tränen in den Augen
                            ausziehen, so wohl fühlten sie sich unter seinem Regiment, das von dem
                            der anhaltischen Fürsten so ganz verschieden war.</quote> - Lehndorff
                        verband den Aufenthalt mit einem Besuch von <placeName key="ed_e44_fxr_tcb">Kloster Berge</placeName> am 23. August. Hier traf er Abt <persName key="ed_kfq_k4k_gbb">Steinmetz</persName>, den er <quote>achte und ehre
                            wie meinen Vater</quote>, und der ein <quote>hochachtbarer Mann
                            sei</quote>, der <quote>durch die Erziehung, die er so vielen jungen
                            Leuten gibt, auch zum Wohle des Vaterlandes beiträgt</quote>, bevor er
                        am selben Tag über <placeName key="ed_xjc_ttl_cz">Brandenburg</placeName>
                        nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zurückkehrte, wo er
                            <quote>von nichts anderem als von Krieg und von den Vorbereitungen zum
                            Abmarsch</quote> hörte. - Am 26. August war der Krieg sicher, am 27.
                        August wurden die Stadttore geschlossen. Am 1. September erhielt Lehndorff
                        einen Brief des <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinzen Heinrich</persName>,
                        der mit seinem Regiment Berlin verlassen hatte.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 310 ff.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <placeName key="ed_nwt_jdz_bz">Schönhausen</placeName>
                    <date from="1756-06-18" to="1756-08-04" cert="high"/>
                
             
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
              
				     <p>
            <seg type="comment">
               <orig>
                  <hi rendition="#u">18./19. Juni</hi>. </orig>
               <note xml:id="nx55_hm2_ndb">In den Nachträgen ist ergänzt: <quote>Man sagt, dass
                            die Kriegsvorbereitungen den König allein schon eine Million Taler zu
                            stehen kommen, abgesehen davon, was es den einzelnen kostet. Ach, was
                            sind meine Mitmenschen für Narren!</quote>
               </note>
            </seg> In <placeName key="ed_nwt_jdz_bz">Schönhausen</placeName>. Die freie Zeit widme ich der
                Lektüre. - Fortwährend gehen und kommen Kuriere von den verschiedenen Höfen. Wir
                stehen am Vorabend großer Ereignisse.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">21./22. Juni</hi>. Ich war nach <placeName key="ed_uzd_5c3_ycb">Landsberg</placeName> gereist, einem zerstörten, einst
                meinen Ahnen gehörenden Schloss, das von <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrich I.
                </persName>angekauft und verschönert, von <persName key="ed_nyn_ffz_g1b">Friedrich
                    Wilhelm I.</persName> aber teilweise niedergerissen wurde. <seg type="comment">
               <orig>Man hatte mir gesagt, dass mein Ahnherr noch ganz unversehrt im Sarg
                        läge. Ich wollte ihn nun sehen, aber die Familie Schwerin hat vor drei
                        Jahren die Grabgewölbe vermauern lassen. </orig>
               <note xml:id="ncmv_1zp_rdb">Dessen Großvater <persName key="ed_zyw_ncf_2y">Gerhard Ahasverus
                        </persName>hatte 1678 mit <persName key="ed_cxz_rzp_rdb">Luise
                            Wilhelmine</persName>, Tochter des kurbrandenburgischen Staatsministers
                            <persName key="ed_xy2_4zp_rdb">Otto Freiherr von Schwerin</persName>,
                        die (zweite) Ehe geschlossen. Zur Geschichte des Schlosses <ref target="https://books.google.de/books?id=ctBPAAAAcAAJ&amp;pg=PA604&amp;lpg=PA604&amp;dq=Schloss+Landsberg+Familie+Schwerin&amp;source=bl&amp;ots=CbwJvgxzXq&amp;sig=ACfU3U0QNmryDs5cyDNwyPZpuYPCKDkUiw&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiB-c_GjbHoAhWDw6YKHQaUDI0Q6AEwEnoECAgQAQ#v=onepage&amp;q=Schloss%20Landsberg%20Familie%20Schwerin&amp;f=false">hier</ref>. </note>
            </seg>So konnte ich meine Neugierde nicht
                befriedigen, und ich kehrte in der Nacht nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zurück.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">23. Juni</hi>. Ich diniere bei <persName key="ed_lpx_q4h_tdb">Mitchell</persName>, wo nur vom Krieg gesprochen wird. Unsere Regimenter
                marschieren nach <placeName key="ed_jxx_gpv_mbb">Pommern</placeName>,
                augenscheinlich weil wir die Russen fürchten, die sich, wie es heißt, wider des
                Königs Erwarten mit den Franzosen verbünden wollen. Ich zittere für mein armes
                Vaterland <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>. Man behauptet, dass
                    <placeName key="ed_ust_ky4_dz">Frankreich</placeName> in einem geheimen Artikel
                    <placeName key="ed_stc_3k4_dz">Österreich</placeName> die Wiedervereinigung
                    <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesiens</placeName> zusichert.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">26. Juni</hi>. Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> kommt an. Es gibt viele Leute, die eigens an den Hof
                    kommen in der Erwartung, dass Lord <persName key="ed_v1q_r4h_tdb">Holderneffe</persName> vom König in Audienz empfangen werden wird. Die
                    Leute lassen den Gesandten herkommen, während er ruhig in <placeName key="ed_cst_hsm_zcb">London</placeName> lebt, und senden ihn, nachdem er
                    hier seine Angelegenheiten erledigt hat, nach <placeName key="ed_qvp_nnz_2y">Petersburg</placeName>, um den dortigen Hof an seine alten Zusagen zu
                    erinnern. Fest steht für alle Fälle, dass unsere ganze Armee in Bewegung ist,
                    dass die Offiziere ihre Kriegsrüstung besorgen und die Geldnot groß ist.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">1. bis 6. Juli</hi>. <gap reason="insignificant"/> Der
                Kriegslärm legt sich etwas; ich glaube eher, dass man es satt hat, davon zu reden,
                als dass man den Krieg wirklich nicht mehr befürchten sollte. Die Offiziere fahren
                fort, ihre Kriegsausrüstung zu besorgen und die Regimenter ihre Garnisonen in
                    <placeName key="ed_jxx_gpv_mbb">Pommern</placeName> zu wechseln. Kurzum, das
                Ganze ist ein Rätsel, das sich bald lösen muss. Viele alte Generale nehmen ihren
                Abschied, weshalb es in der Armee ein bedeutendes Avancement gibt. </p>
            <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">9. Juli</hi>. <gap reason="insignificant"/> Die Zeitläufe sind
                recht sonderbar; wir rüsten uns immer auf den Krieg, ohne in Wahrheit unsere Feinde
                zu kennen. Nach der öffentlichen Meinung haben wir mit Ausnahme von <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> so ziemlich ganz Europa zum Feinde. Ich
                glaube aber doch, dass wir das Reich auf unserer Seite haben werden, da der Wiener
                Hof durch sein Bündnis mit Frankreich den Leuten doch zu sehr vor den Kopf gestoßen
                hat. - Ich mache mit dem englischen Gesandten bei dem Kaufmann <persName key="ed_h5r_dd5_2z">Jordan</persName> ein außergewöhnliches Diner mit; mehrere
                Kaufleute nämlich und Diener des Wortes Gottes sind dabei. Jordans Frau war meine
                Erzieherin, die ich immer in dankbarem Andenken behalten werde. Solche
                Gesellschaften, die so verschieden von denen sind, die ich für gewöhnlich mitmache,
                haben für mich einen besonderen Reiz, da ich so gerne die verschiedenen menschlichen
                Charaktere kennen lerne.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>13. Juli. <gap reason="insignificant"/> Die Kriegsaussichten verursachen den
                Offizieren schreckliche Ausgaben, während sie nicht einen Heller besitzen. Es ist
                trostlos zu sehen, welche Mühe sie sich geben, jemand zu finden, der ihnen Geld
                vorschießt. <gap reason="insignificant"/> Jetzt gibt es nur Auszeichnungen für die
                Engländer, was natürlich alle von der französischen Allianz heftig verschnupft. Der
                alte <persName key="ed_j52_qwg_2z">Valory</persName>, der französische Gesandte, ist
                ganz fassungslos; er, der so lange der Lieblingsgesandte war, sieht sich plötzlich
                von dem englischen ganz in den Hintergrund gedrängt.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>15. Juli. <gap reason="insignificant"/> Alle Welt beschäftigt sich mit der
                Revolution in <placeName key="ed_m1k_nh4_dz">Schweden</placeName>. Eine Zeitlang
                fürchtete man, dass die gute Königin <persName key="ed_uph_l1q_rdb">Ulrike</persName> sehr leicht zu ihren heimischen Penaten zurückgeschickt
                werden könnte, aber man gibt sich im schwedischen Senat den Anschein, als wüsste man
                nicht, dass der Hof in die Verschwörung mit verwickelt ist. Alle vernünftigen Leute
                finden auch die Haltung des schwedischen Hofes unberechtigt und undankbar. Ein
                kleiner holsteinischer Prinz, den man, weil er gefiel, gewählt hat, und der noch
                nichts getan hat, um den Dank der Nation zu verdienen, lässt sich es plötzlich
                einfallen, sich zum Alleinherrscher machen zu wollen. Ich glaube wohl, dass die
                Königin das meiste dabei getan hat, und ich fürchte sehr, dass sie es ihr Leben lang
                bereuen wird, umso mehr, als man ihr bis dahin die größte Achtung bewiesen hat. </p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>24. Juli. Bei <persName key="ed_zfc_41q_rdb">Wulfenstjerna</persName> mit
                mehreren Gesandten. Die Herren schauen alle so unruhig und bedenklich drein,
                natürlich wegen unserer Kriegsrüstungen. Der französische und der österreichische
                Gesandte versichern, dass der Teufel sie holen solle, wenn ihre Herren irgendwelche
                Absichten auf ein Stück von Deutschland hätten. Alle unsere Vorbereitungen werden
                aber doch in der Annahme getroffen, dass diese beiden Mächte uns angreifen wollen.
                Nun, die Zeit wird unsere Zweifel lösen. </p>
            <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>26. Juli. Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> kommt an, erteilt
                dem französischen Gesandten eine Audienz von drei Minuten und dem englischen eine
                von 1 3/4 Stunden. Es ist noch nicht ein halbes Jahr her, dass man einen Engländer
                nicht einmal ansah. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>4. August. Beim schwedischen Gesandten. Man hat Nachrichten aus Schweden, dass
                    die Hinrichtung der Männer, die sich gegen die Freiheit des Vaterlandes
                    verschworen hatten, vollzogen ist. Zu dumm, sich für die Großen zu opfern. - Der
                    Kriegslärm geht immer weiter. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
			
            
        </body>
    </text>
</TEI>
