<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_k3n_3y1_mdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 18.
                    Januar und Dresden, 28. Februar bis 3. März 1756</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_k3n_3y1_mdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 280 f.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1756-01-18" to="1756-03-03" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div>
               
				        <p>
               <note type="editorial">Am <hi rendition="#u">18. Januar</hi> hatte Lehndorff in seinem
                        Tagebuch geschrieben: <quote>Das Verlangen, die Welt zu sehen und mich in
                            fremden Ländern mehr zu bilden, verlässt mich keinen Augenblick. Die
                            Unmöglichkeit, diesen Wunsch erfüllt zu sehen, bereitet mir eine
                            schreckliche Qual und lässt mich traurig in die Zukunft blicken.</quote>
                        - Die Bekanntschaft des <quote>Chevalier Charles</quote>, der sich am Hof
                        aufhielt und Lehndorff für eine Reise nach <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName>
                        <quote>freihalten</quote> wollte, ließ die Erfüllung des Wunsches näher
                        rücken; Lehndorff lernte sogar die englische Sprache. Für die Tilgung von
                        Schulden musste er ein <quote>kleines Kapital</quote> aufnehmen, wozu er nur
                        zögernd die Einwilligung der Familie erhielt, vgl. Schmidt-Lötzen,
                        Nachträge, Bd. 1, S. 34 und 64 ff. - Die Reise zerschlug sich. Am 25.
                        Februar 1756 begab sich Lehndorff stattdessen auf eine <quote>kleine Reise
                            nach <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>, um meine
                            dortigen Freunde und besonders <persName key="ed_rmx_ssp_rdb">Oginski</persName> zu besuchen.</quote> Am Nachmittag des 27.
                        Februar kam er in Dresden an und besuchte die Oper. Quartier nahm er im
                        Hotel de Pologne, wo ihn Oginski und <persName key="ed_mf4_vsp_rdb">Rzewski</persName>
                        <quote>auf das liebenswürdigste</quote> empfingen. Noch am selben Abend
                        besuchte er die Redoute im Hotel. </note>
                </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">28. Februar</hi>. Ich sehe mir das Grüne Gewölbe an, dann den
                    ganzen Garten und das Haus des Grafen <persName key="ed_s3m_xsp_rdb">Brühl</persName>, seine Bildergalerie, sein türkisches Haus, seine
                    Bibliothek, kurz alle seine Schätze. Was mir aber am bemerkenswertesten und
                    bewundernswertesten erscheint, das ist die Gräfin <persName key="ed_hwx_ysp_rdb">Brühl</persName> selbst. Mein Gott, was ist die Frau liebenswürdig! Welche
                    Intelligenz gehört dazu, diesen ganzen herrlichen Besitz mit allen seinen
                    Schätzen zu erhalten, und andererseits welcher Edelsinn, um bei der von
                    jedermann gezollten grenzenlosen Hochachtung niemals ein liebreiches und
                    verbindliches Wesen vermissen zu lassen! Es ist die feinste Frau nicht allein
                    Sachsens, sondern ganz Europas. Sie, die sich wie eine Königin Ehren erweisen
                    lassen könnte, zeigt jedermann gegenüber stets die Güte einer einfachen Frau.
                    Ich habe allen Anlass, mit meinem Empfang bei ihr zufrieden zu sein. Sie erweist
                    mir alle möglichen Aufmerksamkeiten, und ich muss umso dankbarer dafür sein, als
                    ich vor ihr nicht unter meinem wahren Namen erscheine, sondern unter dem eines
                    Herrn von Steinort. Auch bin ich nicht bei Hofe vorgestellt worden, denn da ich
                    inkognito hergekommen bin, so mochte ich mich nicht von unserem Gesandten
                    einführen lassen. Demnach lädt mich die Gräfin zum Diner auch nur an den Tagen
                    ein, wo ihr Gemahl nicht zu Hause ist. Ich mache bei ihr die Bekanntschaft ihrer
                    Tochter, der Gräfin <persName key="ed_nc2_vtp_rdb">Mniszech</persName>, sowie
                    der Schwester des Grafen <persName key="ed_rmx_ssp_rdb">Oginski</persName>, die
                    an einen Grafen <persName key="ed_i4g_wtp_rdb">Wielhorski</persName> verheiratet
                    ist, ferner einer Gräfin von <persName key="ed_iwx_2tp_rdb">Bellegarde</persName>, des Grafen <persName key="ed_cgy_ftp_rdb">Plessen</persName>, des Generals <unclear reason="illegible" cert="low">Mahr</unclear> und anderer. Es herrscht in diesem Hause eine solche
                    Üppigkeit, dass man alles andere dagegen nur miserabel finden kann. </p>
                <p>Nachmittags besuche ich in Begleitung <persName key="ed_mf4_vsp_rdb">Rzewskis</persName> und des Kammerherrn <persName key="ed_cqh_3tp_rdb">Grabowski</persName> das holländische Palais. Überall, wo ich hinkomme,
                    behandelt man mich außerordentlich höflich. Abends gehe ich wieder zur Gräfin
                        <persName key="ed_hwx_ysp_rdb">Brühl</persName>, wo ich die ganze Stadt aus
                    Anlass eines Kinderfestes finde. Es gibt nichts Hübscheres als dieses Fest. Das
                    ganze Palais ist erleuchtet, und die Kinder, im Ganzen 80 Paare, essen an zwölf
                    verschiedenen Tafeln, während die anderen an einer Tafel von vierzig Gedecken
                    speisen. Alles wird von den Bedienten des Hauses besorgt. Schon daraus kann man
                    die Prachtliebe und den Reichtum des Ministers ersehen.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">29. Februar</hi>. Ich gehe in die katholische Kirche, um den
                    ganzen Hof zu sehen. Dieser erscheint sehr andächtig. Es gibt nichts
                    Hässlicheres als das ganze königliche Haus und nichts Traurigeres als die
                    verkrümmte Gestalt des <seg type="comment">
                  <orig>Kronprinzen</orig>
                  <note xml:id="nzkd_prp_t2b">
                     <persName key="ed_ct3_3rp_t2b">Friedrich Christian
                                von Sachsen</persName> litt an einer Lähmung der Füße und war er
                            früh auf den Rollstuhl angewiesen. Auf einem <ref target="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/15/Horemans_-_Frederick_Christian%2C_Elector_of_Saxony_and_his_son.png">Gemälde, das ihn im Kreise seiner wettinischen und
                                wittelsbachischen Familie zeigt, ist er im Rollstuhl sitzend
                                abgebildet </ref>– es entstand während seiner Flucht vor den Preußen
                            nach München und hängt heute im Schloss Nymphenburg. Seine Mutter soll
                            wiederholt versucht haben, den Prinzen zum Eintritt in den geistlichen
                            Stand und damit zu einem Thronverzicht zu Gunsten seiner jüngeren Brüder
                            zu bewegen. </note>
               </seg>, der wunderbarerweise alle Jahre ein Kind
                    zeugt. Der <persName key="ed_qmq_trp_t2b">Kronprinzessin</persName> sagt man
                    viel Geist nach und der übrigen königlichen Familie im allgemeinen viel Güte.
                    Man sieht auch überall um den <seg type="comment">
                  <orig>König</orig>
                  <note xml:id="nhkj_2sp_t2b">
                     <persName key="ed_ayg_yvp_rdb">Friedrich August
                                II. Kurfürst von Sachsen</persName>, als August III. König von Polen
                            und Großherzog von Litauen</note>
               </seg> zufrieden Mienen, und er
                    erscheint leutselig gegen jedermann.</p>
                <p>Ich besuche die Gräfin <persName key="ed_il1_ntp_rdb">Wielhorski</persName>,
                    während sie sich das Haar macht, und lerne hier eine junge, leichtsinnige, aber
                    recht liebenswürdige Gräfin <persName key="ed_ids_b5p_rdb">Moszinska</persName>
                    kennen. Von hier begebe ich mich zum Diner zu Herrn von <persName key="ed_tyg_d5p_rdb">Maltzahn</persName>, unserem Gesandten, wo ich den
                    berühmten <persName key="ed_fp3_j5p_rdb">Servandoni</persName> treffe, den
                    Dekorateur der Dresdener und Pariser Oper. Nachmittags mache ich der Gräfin
                        <persName key="ed_b5y_k5p_rdb">Werthern</persName>, einer großen
                    Schwätzerin, einen Besuch, auch lerne ich eine sehr liebenswürdige Gräfin
                        <persName key="ed_wnh_q5p_rdb">Salmour</persName> kennen. Dann besuche ich
                    mit dem Grafen <persName key="ed_mf4_vsp_rdb">Rzewski</persName> den Großen
                    Garten und das türkische Palais, in dem alle Mätressen des verstorbenen Königs
                    als Türkinnen gemalt sind. Das Souper nehme ich bei der Gräfin <persName key="ed_il1_ntp_rdb">Wielhorski</persName> mit einer kleinen netten
                    polnischen Gesellschaft ein. Es ist doch eine liebenswürdige Nation, wenn sie
                    sich in anderen Ländern etwas verfeinert hat. Nach dem Souper maskieren wir uns,
                    um auf den Ball zu gehen, der am Hofe den Kammerfrauen der Königin gegeben wird,
                    wo der ganze Adel maskiert hinkommt. Ich begleite die kleine <persName key="ed_ids_b5p_rdb">Moszinska</persName> dahin und amüsiere mich
                    vorzüglich. Von da gehe ich auf die Redoute bei <unclear reason="illegible" cert="low">Lafont</unclear>, wo unendlich viel Menschen sind. Im allgemeinen
                    sehe ich überall ein heiteres Wesen herrschen, wie man es bei uns nicht
                    findet.</p>
                <p>
               <note type="editorial">Am <hi rendition="#u">1. März</hi> besucht er die
                        Bildergalerie. </note> Es ist wahrhaftig die schönste Deutschlands,
                    vielleicht Europas. <note type="editorial">Er besucht seinen Freund <persName key="ed_gb5_wnh_tdb">Mackenzie</persName>, Hofmeister des jungen Grafen
                            <persName key="ed_wyf_y5p_rdb">Moszinski</persName>, dessen Bruder,
                            <quote>Groß-Stolnick der Krone</quote> und Gemahl der jungen <persName key="ed_ids_b5p_rdb">Moszinska</persName>. Bei ihm versammelt sich am
                        Nachmittag <quote>die ganze polnische Gesellschaft. Ich bemerke bei dieser
                            Gelegenheit, dass die Sachsen und die Polen sich voneinander
                            absondern.</quote> Am Abend besucht er die Oper und eine Redoute.
                    </note>
                </p>
                <p>Der <hi rendition="#u">2. März</hi> beginnt mit Besuchen beim Gesandten <persName key="ed_tyg_d5p_rdb">Maltzahn</persName> und der Gräfin <persName key="ed_hwx_ysp_rdb">Brühl</persName>. Gräfin <persName key="ed_nc2_vtp_rdb">Mniszech</persName> zeigt ihm die Tabacksdosen des Grafen in dessen
                    Kabinett. Das Diner nimmt Lehndorff beim Kronvizekanzler, der ihn mit Fürstin
                        <persName key="ed_sfk_dvp_rdb">Lubomirska</persName> bekannt macht,
                        <quote>die sich gerade zum Hofball, der immer am Fastnachtsdienstag gegeben
                        wird, ankleidete.</quote> In der <quote>Raritätengalerie</quote> der
                    Geladenen sah er viel Pracht und Juwelen. Während der König die Oper besucht,
                    sieht er sich dessen Gemächer und Gemälde an, bevor er ebenfalls die Oper
                    besucht, <quote>besonders um das Schauspiel zu sehen, dass der Hof bietet, der
                        im Parterre Platz genommen hat, und zwar jeder nach seiner Nummer, die er
                        gezogen hat. Die Prinzen und Prinzessinnen werden mit den Privatleuten
                        gleich behandelt, und nur der König und die Königin nehmen die ersten Plätze
                        ein.</quote> Der König gibt dem Hofmarschall den Auftrag, Lehndorff so zu
                    platzieren, dass er mit ihm sprechen kann. </p>
                <p>
               <note type="editorial">
                  <seg type="comment">
                     <orig>Der <hi rendition="#u">3.
                                    März</hi> beginnt mit einem Besuch der Bildergalerie, die
                                Lehndorff fasziniert. Dann geht es in den Zwinger und zum Diner
                                    <quote>zu <persName key="ed_rmx_ssp_rdb">Oginski</persName> mit
                                    meinen polnischen Freunden</quote>.</orig>
                     <note xml:id="nul2_fr5_vdb">Zu Oginski, der in die <quote>polnischen
                                    Wirren</quote> verwickelt wurde und 1771 sein Vermögen verlor,
                                vgl. Nachträge, Bd. 2, S. 224 f. </note>
                  </seg> Er spricht mit Gräfin
                            <persName key="ed_b5y_k5p_rdb">Werthern</persName> und Gräfin <persName key="ed_sc3_hvp_rdb">Einsiedel</persName>, <quote>die ich durchaus
                            heiraten soll. Nun, man muss sehen, wie sich das macht.</quote> Am Abend
                        lässt er sich zu einem Souper mit mehr als 40 Personen aus dem niederen Adel
                        einladen. </note>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
