<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_wm4_flg_2z">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff an Prinz August Wilhelm von
                    Preußen. Magdeburg, nach dem 22. November 1757 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_wm4_flg_2z</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Volz, Gustav Berthold, Aus dem Briefwechsel des
                            Prinzen von Preußen August Wilhelm mit dem Kammerherrn Graf Ernst
                            Ahasverus Lehndorff, in:  Masovia 9 (1903), S. 130-171, hier S.
                            149-155</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                    <date notBefore="1757-11-22" cert="high" notAfter="1757-11-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q12_pqy_bz">Preußen, August Wilhelm Prinz von (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Bis Anfang November hatten viele <quote>Personen vom Stande</quote>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> verlassen und sich nach
                        <placeName key="ed_c3z_rjv_mbb">Mecklenburg</placeName>, <placeName key="ed_rqx_tnz_2y">Hamburg</placeName> oder <placeName key="ed_nc5_wng_2z">Zerbst</placeName> begeben. Auch der Hof war am 28. Oktober in <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> angekommen, vgl. Giebel,
                    Tagebücher, S. 397 f. - Am 6. November traf die Nachricht von der Schlacht bei
                    Roßberg ein, zwei Tage später reiste Lehndorff nach <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName>. Hier begegnete er <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinz Heinrich</persName>, der ihm <quote>keine
                        Vertraulichkeiten, aber eine hohe Achtung bezeugt. Ich habe lange genug mit
                        großen Herren zusammengelebt, um zu wissen, dass die vertraute Freundschaft
                        mit ihnen manche Pein mit sich bringt.</quote> Dessen Hof war in Parteien
                    gespalten, wobei der Prinz <quote>einem gewissen <persName key="ed_ov5_jc3_tdb">Kalckreuther</persName> sehr zugetan</quote> war, Kornett bei der Garde
                    du Corps. Ende November reiste Lehndorff über zurück nach <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>, wo er kurz nach der verlorenen
                    Schlacht von <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName> eintraf. Ende
                    Dezember sollte der Hof auf Befehl des Königs nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zurückkehren, ebd., S. 400 ff.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Magdeburg, Ende November 1757</dateline>
                </opener>
                <p>Ich hoffe, dass der holländische Freiwillige unserer Armee, dessen Namen ich
                    vergessen habe, Eurer Königlichen Hoheit den Brief, welchen ich aus <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> an Sie zu richten wagte, übergeben
                    haben wird. Ich habe diese Stadt mit vielem Bedauern verlassen. Die Aufnahme des
                        <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinzen</persName>, Ihres Bruders, die
                    Höflichkeit aller, deren Bekanntschaft ich gemacht hatte, und das wunderbare
                    Schauspiel, soviel gefangene Franzosen zu sehen, alles dieses hatte mir <seg type="comment">
                        <orig>den Aufenthalt</orig>
                        <note xml:id="nv5t_gsg_2z">Lehndorff hatte von Magdeburg aus dem Prinzen
                            Heinrich einen Besuch in Leipzig abgestattet. Eine Beschreibung des
                            Aufenthaltes in: Giebel, Tagebücher, S. 400 ff.; Schmidt-Lötzen,
                            Nachträge, Bd. 1, S. 147 ff.</note>
                    </seg> zu einem der angenehmsten gemacht. </p>
            <p>Ich habe meine Rückreise über <placeName key="ed_ot2_ffg_4y">Halle</placeName> genommen, und nach
                    der Gewohnheit meiner Landsleute, die niemals das Schloss eines Prinzen oder
                    Herzogs passieren, ohne sich daselbst aufzuhalten, habe ich in <placeName key="ed_xf5_pb4_my">Dessau</placeName> diniert. Der Regent, der junge <seg type="comment">
                        <orig>Fürst</orig>
                        <note xml:id="nbf2_lsg_2z">Fürst <persName key="ed_w2g_2ts_52b">Leopold III.
                                Friedrich Franz von Anhalt-Dessau</persName> hatte unter
                            Vormundschaft seines Oheims, Prinz Dietrich, 1751 die Regierung
                            angetreten, die er 1758 selbständig übernahm.</note>
                    </seg>, kurz der ganz Hof war noch im ersten Enthusiasmus und der ersten Freude,
                    das Glück gehabt zu haben, Sie dort zu sehen. Wir feierten in ausgezeichnetem
                    Ungarwein die Gesundheit Euer Königlichen Hoheit. Ganz darauf vorbereitet, nur
                    von Jagd und Pferden sprechen zu hören, dem alten von Vater auf Sohn
                    überlieferten Thema in diesem Fürstenhause, wurde ich sehr angenehm überrascht,
                    dass die vornehmste Unterhaltung über die triviale gesiegt hatte, denn man
                    unterhielt mich nur von Ihrer Güte, Monseigneur. </p>
            <p>Denselben Abend kam ich in <placeName key="ed_nc5_wng_2z">Zerbst</placeName> an und ging noch an
                    den Hof zum Abendessen. Es war ein Zeremonien-Abend, mehr als 60 Personen
                    anwesend, die Damen sehr reich angezogen, die Prinzessinnen überdeckt mit
                    Steinen, kurzum, dieser ganze Hof hat den Anschein von Würde und Pracht. Die
                    Gemächer sind groß, gut erleuchtet, und wenn man die schönen Möbel aus China
                    sieht, die großen Spiegel, die Marmorvasen, die Vergoldungen und besonders <seg type="comment">
                        <orig>den <persName key="ed_zw5_rvg_2z">Herrn</persName> des Ganzen</orig>
                        <note xml:id="nb5z_rsg_2z">Fürst Friedrich August, Bruder der späteren
                            russischen Kaiserin Katharina II.</note>
                    </seg>, kann man sich nicht versagen, dieses Haus mit den berühmtesten Tempeln
                    der Ägypter zu vergleichen, wo die trunkenen Augen, verführt durch den Reichtum,
                    den sie sahen, einen Gott suchten und nur einen Storch, einen Affen, eine Katze
                    fanden. Die männliche Hoheit von Zerbst selbst sagte zu mir mit einer
                    Orakelstimme: „Ich bin ein Ochs in meinem Haus!‟ „Je suis un bœuf dans ma
                    maison!‟ Sehr erstaunt, dieses Kompliment in den beiden bekanntesten Sprachen
                    Europas zu hören, wendete ich mich an seinen ersten Höfling, um die Lösung
                    dieses Rätsels zu erfahren. Er sagte mir, das wäre ein Ausdruck, dessen sich
                    Seine Hoheit Personen gegenüber bediene, die er ganz besonders auszeichnen
                    wolle, ihnen dadurch bemerkbar machend, dass er von nun an ohne Umstände und in
                    guter Freundschaft mit ihnen lebe. Von dem Moment an machten mir alle Höflinge
                    tiefe Verbeugungen, und ich hatte ganz das Ansehen eines Mannes, der in Gunst
                    steht. <seg type="comment">
                        <orig>Die junge <persName key="ed_emw_wvg_2z">Fürstin</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nv52_vsg_2z">Karoline Wilhelmine Sophie, geb. Prinzessin von
                            Hessen-Kassel</note>
                    </seg> ist immer reizend, und wenn man sie so schön neben ihrem kleinen Scheusal
                    sieht, denke ich immer an ein Märchen, worin eine junge Schönheit von einem
                    großen Affen gehütet und verfolgt wird. Sie fuhr den anderen Morgen zu <seg type="comment">
                        <orig>ihrer Frau <persName key="ed_uwp_1wg_2z">Schwester</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nyly_jtg_2z">Die in Magdeburg weilende Gemahlin des Prinzen
                            Heinrich von Preußen, Prinzessin Wilhelmine</note>
                    </seg> nach <placeName key="ed_trv_24g_2z">Möckern</placeName>. Ihr Gemahl
                    tummelte sein Pferd vor ihrer Karosse, um sie auf halbem Wege zu begleiten; es
                    war unglaublich komisch. Ich verbrachte diesen Tag bei der <seg type="comment">
                        <orig>
                     <persName key="ed_jy5_kwg_2z">Fürstin-Mutter</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="ntnx_ltg_2z">Johanna Elisabeth, Witwe des 1747 gestorbenen
                            Fürsten Christian August.</note>
                    </seg>, die Sie kennen, Sie hat noch Reste von Schönheit, gehoben durch den
                    schönsten Schmuck und vielen Geist. <gap reason="insignificant"/> Die erste
                    Begegnung, die ich bei meiner Ankunft in <placeName key="ed_nc5_wng_2z">Zerbst</placeName> hatte, war mit diesem <seg type="comment">
                        <orig>Herrn <persName key="ed_jd1_4wg_2z">Fraigne</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="ndxk_stg_2z">Der König ließ 1758 den Marquis de Fraigne als
                            französischen Spion in Zerbst verhaften und nach Magdeburg
                            bringen.</note>
                    </seg>, den Sie in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> mit <seg type="comment">
                        <orig>
                     <persName key="ed_j52_qwg_2z">Valory</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nd5m_4tg_2z">Der bisherige französische Gesandte in
                            Berlin</note>
                    </seg> sahen. Er spielt dort das ehrliche Gewerbe eines Spions; man sagt selbst,
                    dass er von Zeit zu Zeit inkognito hierher kommt, um einige Neuigkeiten zu
                    erhaschen. Er wollte bei mir den Angenehmen spielen und sprach von Krieg und
                    Frieden, aber ich wies ihn so kurz zurück, dass er den anderen Morgen nicht mehr
                    bei Hofe erschien und mir das Feld blieb. </p>
            <p>Ich sah daselbst auch unsere Flüchtlinge aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>.
                    Die Finck, die Schmettau, die Jariges, die Thulemeyer sind hier. Es scheint mir,
                    als wäre man viel befreundeter, wenn man sich bei solcher Gelegenheit begegnet.
                    Wir hatten sogar einen großen Grund zur Freude, die aber leider nur von allzu
                    kurzer Dauer war. Eine angekommene Estafette zeigte uns an, Seine Majestät der
                        <persName key="ed_x2r_52f_cy">König </persName> habe mit eigener Hand
                    geschrieben, dass der <persName key="ed_l43_vfq_rdb">Prinz von Bevern</persName>
                    den Feind wacker vor <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName>
                    geschlagen habe. Da hatte ich keine Ruhe mehr, ich reiste dieselbe Nacht,
                    geleitet durch die Freude, die näheren Umstände dieses glücklichen Tages zu
                    hören, aber wie groß war mein Schmerz, als man mir bei meiner Ankunft gerade
                        <seg type="comment">
                        <orig>das Gegenteil</orig>
                        <note xml:id="nus4_ytg_2z">Die Niederlage Beverns fand am 22. November
                            statt.</note>
                    </seg> von dem sagte, was mich so angenehm beschäftigt hatte. Von dem Tage an
                    haben wir nur noch Hiobsbotschaften erhalten. <seg type="comment">
                        <orig>Die Gefangennahme des Prinzen von Bevern und besonders die Einnahme
                            von <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName> haben uns
                            überwältigt</orig>
                        <note xml:id="npb1_15g_2z">Am 24. November erfolgte die Gefangennahme
                            Beverns und der Fall von Breslau.</note>
                    </seg>. Und wie man in großen Widerwärtigkeiten nach Vergleichen in vergangenen
                    Jahrhunderten sucht, hat sich meine Phantasie bis zur<seg type="comment">
                  <orig>
                            Belagerung von Troja</orig>
                  <note xml:id="nkpg_msr_52b">Mythischer
                            Auslöser des Trojanischen Krieges war die Entführung von Helena, Ehefrau
                            des Menelaos, durch Paris, Sohn des trojanischen Königs Priamos.
                            Daraufhin zogen die vereinten Griechen gegen Troja, um sich zu rächen.
                            Trotz zehnjähriger Belagerung gelang es nicht, die Stadt zu erobern. Auf
                            Rat des Odysseus bauten die Griechen ein großes hölzernes Pferd, in dem
                            sich die tapfersten Krieger versteckten, und täuschten die Abfahrt ihrer
                            Schiffe vor. Die Trojaner holten entgegen den Warnungen der Kassandra
                            und des Priesters Laokoon das Pferd in die Stadt. In der Nacht
                            kletterten die Griechen aus ihrem Versteck, öffneten die Tore und
                            konnten die Trojaner überwältigen.</note>
               </seg> verstiegen; der
                    Aufenthalt in <placeName key="ed_oyr_ysm_cz">Oranienburg</placeName> und der
                    anbetungswürdige Held, der dort weilt, erinnern mich an das Unglück, das die
                    Abwesenheit des Achilles der ganzen griechischen Armee bereitete. Die ganze Welt
                    richtet die Augen auf Euer Hoheit und sieht in Ihrer Rückkehr die unseres
                    Erfolgs und unseres Glücks. </p>
            <p>Wir haben hier mehrere französische Offiziere. Vier, die ich schon in <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> kennengelernt hatte, sind bei Hofe
                    vorgestellt worden. Eure Königliche Hoheit können sich nicht vorstellen, <seg type="comment">
                  <orig>welche Ausgaben sich unsere Damen in diesen Tagen für
                            Putz, für Schönheitspflästerchen und Schminke gemacht haben.</orig>
                  <note xml:id="nkpd_kw3_tcb">Hofleben und Hofintrigen werden in Lehndorffs
                            Tagebuch und auch in den Briefen vielfach thematisiert.</note>
               </seg> Das
                    Gedränge war riesig, als ich sie herbeiführte. <seg type="comment">
                        <orig>Fräulein von <persName key="ed_pkd_5wg_2z">Knesebeck</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="npr1_c5g_2z">Wilhelmine von Knesebeck, Hofdame der
                            Königin-Mutter</note>
                    </seg> verdoppelte ihr Mienenspiel, <seg type="comment">
                        <orig>
                     <persName key="ed_p2q_vwg_2z">Bella Dea</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nzbf_25g_2z">Fräulein von Brand, Hofdame der Königin</note>
                    </seg> ihre Lebhaftigkeit, die kleine <seg type="comment">
                        <orig>
                     <persName key="ed_elx_wwg_2z">Forcade</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nel1_g5g_2z">Fräulein von Forcade, Hofdame der Prinzessin
                            Heinrich</note>
                    </seg> erschien mit all ihren Reizen, sie hat auch den Preis davongetragen.
                    Louise <seg type="comment">
                        <orig>
                     <persName key="ed_zpt_ywg_2z">Cocceji</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nz3m_h5g_2z">Hofdame der Königin</note>
                    </seg> ließ all ihren Geist sprühen. Die <seg type="comment">
                        <orig>Gräfin <persName key="ed_ztz_1xg_2z">Henckel</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nztg_35g_2z">Reichsgräfin Helene Karoline Henckel, Hofdame der
                            Prinzessin von Preußen</note>
                    </seg> von unserm Hof, stolz den <seg type="comment">
                  <orig>Prinzen von <persName key="ed_j2n_dxg_2z">Hessen</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nv5r_dcm_scb">
                     <note xml:id="np55_k5g_2z">Erbprinz Friedrich von
                                Hessen-Kassel, preußischer Generalleutnant, war Vize-Gouverneur von
                                Magdeburg</note>
                  </note>
               </seg>
               <seg type="comment"> </seg> zu ihren
                    Füßen zu haben, behielt die ganze Steifheit und Würde der Reichsgräfin. <seg type="comment">
                        <orig>Frau von <persName key="ed_ez2_fxg_2z">Voß</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nppv_n5g_2z">Die Gemahlin des zweiten Kammerpräsidenten von
                            Magdeburg, Verfasserin der bekannten Tagebücher</note>
                    </seg> stieß alle Welt über den Haufen, um als erste gesehen zu werden. <seg type="comment">
                        <orig>Frau von <persName key="ed_lgd_jbq_rdb">Brand</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="njtz_p5g_2z">Luise von Brand, geb. von Kameke, Witwe des
                            Kammerherrn von Brand, Mutter der Bella Dea</note>
               </seg>, mit ihrem
                    Aussehen einer Nymphe, imitierte in diesem Moment mehr die Unbekleidetheit, als
                    die Unschuld unserer Mutter Eva. <gap reason="insignificant"/> Unsere
                    Königlichen Hoheiten selbst hatten sich mit all ihren Reizen gewappnet, und
                    dieser Tag wurde ganz und gar der Aufgabe gewidmet, Gefallen zu finden. Und nun
                    fragen Sie mich, Monseigneur, was sie gesehen haben? und ich werde die Ehre
                    haben, Ihnen zu sagen: Es waren vier Männer, ziemlich gewöhnlich in Flausch
                    gekleidet, und die sich nennen Oganal, Colbert, Bonal und Isemberg. <gap reason="insignificant"/> Im Übrigen leben wir recht wenig angenehm, Not
                    überall, ewige Sorgen, die Erinnerung ans Vergangene tötet, die Gegenwart bringt
                    das Blut in Wallung, die Zukunft lässt es erstarren, und das ist es, was mich
                    kurz schweigen heißt. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
