<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_wy4_nzl_ndb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 8. bis 18. Juli
                    1757</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_wy4_nzl_ndb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 121; Schmidt-Lötzen, Eduard,
                            Dreißig Jahre am Hof Friedrichs des Großen ... Nachträge, Bd. 1, Gotha
                            1910, S. 130</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1757-07-08" to="1757-07-18" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
				     <p>
            <hi rendition="#u">8. bis 13. Juli</hi>. Unsere Lage ist äußerst bedenklich. Auf der einen
                Seite rücken die Franzosen näher und auf der anderen bedrohen uns die Österreicher.
                In <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, meiner armen Heimat, herrscht
                das größte Elend; man plündert die Häuser, schändet die Mädchen, stellt unerhörte
                Forderungen, und unsere Armee unter dem Marschall <persName key="ed_xk3_k3q_rdb">Lehwald</persName> vermag den überlegenen russischen Streitkräften keinen
                Widerstand zu leisten. Ich habe sowieso von dem Befehlshaber unserer Truppen keine
                große Meinung. Er ist ein tapferer Offizier, daran zweifelt niemand, aber kein
                bedeutender Kopf, und bei der Lage unserer Armee, die bloß 30.000 Mann zählt,
                während der Feind über 80.000 hat, ist ein überlegenes Genie vonnöten, das die
                Gelegenheit wahrzunehmen versteht, wo auch eine schwache Armee Widerstand leisten
                und auch einer stärkeren Vorteile abgewinnen kann. Herr v. Lewald gehört nicht zu
                den Helden, deren Klugheit und Genie noch mehr Furch einflößt als ihre Kraft. Er hat
                einen Grafen <persName key="ed_w2k_5b3_tdb">Dohna</persName>, einen Mann von
                Verstand, unter sich, aber die Eifersucht macht sich zwischen beiden zum Schaden des
                Landes und des Königs geltend. Es gibt sogar Leute, die behaupten, der König habe
                Befehl gegeben, unsere Armee solle sich ganz aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> zurückziehen, um sich nach <placeName key="ed_jxx_gpv_mbb">Pommern</placeName> zu begeben. Aber die Herren Russen sind ihr zuvorgekommen
                und haben verschiedenen Korps abkommandiert, um ihr alle Rückwege abzuschneiden.
                    <gap reason="insignificant"/> Ich habe meine ganze Familie in diesem Lande, was
                meinen Kummer noch vergrößert. In größter Angst bin ich um meine würdige und
                achtungswerte <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> und meine beiden
                Schwestern. <persName key="ed_osg_km4_hz">Die eine</persName> hat ihren Mann, den
                Grafen <persName key="ed_ef1_gm4_hz">Ysenburg</persName>, bei der Armee und die
                zweite, die Gräfin <persName key="ed_zsm_n55_sy">Schlieben</persName>, beide Armeen
                in ihren Besitzungen. Bei <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlau</placeName> stehen
                die Russen und unsere Armee, und ganz in der Nähe liegt <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName>, das Gut meiner Schwester. <gap reason="insignificant"/> Meine Herren Landsleute scheinen ihren Sonderinteressen
                alles opfern zu wollen, ohne an ihre Freiheit und das allgemeine Wohl zu denken.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">9. Juli</hi>. Ich erhalte Briefe aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, die mich ungemein betrüben. Die Russen
                haben dort die Feindseligkeiten bereits begonnen. <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName> ist genommen, und der ganze Adel des Landes hat sich nach
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zurückgezogen, um den
                barbarischen Gewalttätigkeiten der Feinde zu entgehen, die überall sengen und
                plündern. Ich habe meine Mutter dort und zwei Schwestern mit allen ihren Kindern,
                Möbeln, Geschirr und Pretiosen. Das alles beunruhigt mich aufs höchste. Abgesehen
                von meinen Einkünften, die ich verliere, muss ich mich jeden Tag auf die Nachricht
                gefasst machen, dass meine Güter verbrannt und meine arme <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> in größter Angst und Sorge ist. Ich
                gestehe, dass ich alle Kraft zusammennehmen muss, um unter diesen Schlägen nicht
                zusammenzubrechen, die große Liebe, mit der ich an meiner Familie hänge, macht mir
                in diesen Augenblick des Herz recht schwer.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">17. und 18. Juli</hi>. Wir führen ein Leben voll Angst und
                Kummer. Kein Tag vergeht, ohne dass schlimme Nachrichten einlaufen, die das
                Herannahen des Feindes an unsere Grenzen und an die Hauptstadt melden. Besonders
                schlimm ist die Lage des <persName key="ed_yqv_5g5_1bb">Landgrafen von
                    Hessen</persName>. Er sieht sich gezwungen, mit seinen 77 Jahren noch das Land,
                seine Residenz und seine Gärten zu verlassen, um sich mit seiner Schwiegertochter,
                der <seg type="comment">
               <orig>Prinzessin von England</orig>
               <note xml:id="nhs2_fhr_52b">Sein Sohn <persName key="ed_r1v_4wb_ydb">Friedrich
                            II.</persName> war mit Prinzessin <persName key="ed_hsk_thr_52b">Marie
                            von Großbritannien</persName>, Tochter von König <persName key="ed_ims_yhr_52b">Georg II. von England</persName>,
                        verheiratet.</note>
            </seg>, nach <placeName key="ed_rqx_tnz_2y">Hamburg</placeName> zu flüchten, und muss erleben, <seg type="comment">
               <orig>dass die österreichische Partei, nachdem sie schon seinen Sohn zum
                        Übertritt zum Katholizismus zu bewegen verstanden hat, es unter den jetzigen
                        Verhältnissen auch noch versucht, dem Lande gleichfalls diesen Kultus
                        aufzuzwingen.</orig>
               <note xml:id="ns4r_dcm_ndb">Vgl. Schmidt-Lötzen,
                        Nachträge, Bd. 1, S. 124: <quote>Die <persName key="ed_vty_mk4_dz">Kaiserin</persName> hat nichts Eiligeres zu tun, als sich in den
                            Städten, die sie in <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName>
                            erobert hat, huldigen zu lassen. <gap reason="insignificant"/> Die armen
                            Protestanten sind dabei am meisten zu beklagen. Ich befürchte überhaupt,
                            dass der Krieg für diese Religion ein großer Schlag sein wird.</quote>
                    </note>
            </seg> Der <persName key="ed_etz_pl2_2z">Herzog von
                    Braunschweig</persName> ist in gleicher schlimmer Lage Die Franzosen sind in
                seinem Lande, und er weiß nicht, wie er sich helfen soll.</p>
				
            
        </body>
    </text>
</TEI>
