<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_vld_ns2_ndb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 31.
                    Januar bis 18. März 1757</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_vld_ns2_ndb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">Am 7. März erhielt Lehndorff Nachrichten vom Prinzen
                    Heinrich. Während sich Preußen im Krieg befindet, ging sein Tagesablauf
                    unverändert weiter. Am 10. März notierte er (ebd., S. 88): <quote>Um 8 Uhr stehe
                        ich auf und lese bis 10; dann kommt mein Musiklehrer und um 11 Uhr mein
                        Vorleser. Während des beschäftige ich mich bis 1 Uhr mit
                    Malen.</quote>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 1, Gotha 1910, S. 82 und 91</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1757-01-31" to="1757-03-18" cert="high"/>
                
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
				     <p>
            <hi rendition="#u">31. Januar</hi>. <gap reason="insignificant"/> Unsere Besorgnis um
                    <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> wird größer. Wenn ich daran
                denke, welchen Gang die Dinge nehmen können, zittere ich. Wenn man an die Weisheit,
                die schöne Armee und das Glück des Königs denkt, darf man wohl auf viel Ruhm und
                große Ereignisse hoffen, aber wenn man sich andererseits vergegenwärtigt, dass
                    <placeName key="ed_ust_ky4_dz">Frankreich</placeName>, <placeName key="ed_stc_3k4_dz">Österreich</placeName> und <placeName key="ed_iky_35l_cz">Russland</placeName> samt dem ganzen Reich sich gegen uns vereinigt haben, so
                sträuben sich einem die Haare. Gott schütze mein armes Vaterland! Alle Welt ist über
                den <persName key="ed_hjj_lvh_tdb">Markgrafen von Ansbach</persName> entrüstet, der
                auf dem Reichstag unseren <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> im Stich
                gelassen hat, um sich auf Österreichs Seite zu stellen.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">11. bis 22. Februar</hi>. <gap reason="insignificant"/> Was
                mich anbetrifft, so sehe ich mich von einem Tage zum anderen in eine immer
                traurigere Lage versetzt. Die Russen sind an der preußischen Grenze; wenn unsere
                Truppen nicht die Oberhand behalten, dann bin ich am Bettelstab. Doch das muss man
                alles der Vorsehung anheimstellen, ruhig weiterleben und den Wunsch auf vollkommenes
                Glück aus seinem Dasein streichen; ein solcher Zustand ist den elenden Sterblichen
                nicht beschieden. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">23. Februar</hi>. <gap reason="insignificant"/>
                <seg type="comment">
               <orig>Als ich vom <persName key="ed_yg5_szx_bz">Markgrafen
                            Heinrich</persName> komme,</orig>
               <note xml:id="nhzk_rkf_ndb">Am 23.
                        Februar schreibt Lehndorff: <quote>Ich diniere beim Markgrafen Heinrich. Er
                            führt doch ein zu trauriges Dasein. Während alles im Kriege ist, lässt
                            der König ihn und seinen Bruder zu Hause, damit sie ihren Kohl pflanzen
                            Die Prinzen behandeln ihn wie einen Geächteten, und demgemäß wird er
                            gemieden. Und doch hat er das große Verdienst, dass er seine Kinder aufs
                            Beste erzieht; es sind zwei junge Prinzessinnen, von denen man das Beste
                            hoffen kann.</quote> Vgl. Giebel, Tagebücher, S. 310 ff.</note>
            </seg>
                finde ich einen sehr traurigen Brief von meiner <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> vor. Alles ist dort in Aufruhr. Die Russen sind an den
                Grenzen, und wir sehen unseren Ruin vor Augen. Als ich abends an den Hof komme,
                erfahre ich zur Erhöhung meines Kummers, dass das Regiment des <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinzen Heinrich</persName> in <placeName key="ed_wwp_ncq_rdb">Ostritz</placeName>, demselben Ort, wo <persName key="ed_ivw_kbh_2z">Blumenthal</persName> gefallen ist, neue Verluste gehabt
                hat. Die Kroaten haben uns 28 Mann sowie den Major <persName key="ed_rfd_rcq_rdb">Götze</persName> getötet; der Major <persName key="ed_whj_tcq_rdb">Knobelsdorff</persName>, der Hauptmann <persName key="ed_cbn_wcq_rdb">Geuder</persName> und der Leutnant <persName key="ed_rpz_xcq_rdb">Röder</persName> sind gefangen. Die Österreicher waren im ganzen 14.000 Mann
                stark und hatten sich in verschiedene Korps geteilt, um alle Vorposten auf einmal
                anzugreifen, damit diese einander nicht zu Hilfe kommen konnten. Trotz dieser
                numerischen Überlegenheit haben sich unsere Truppen in allen ihren Stellungen
                behauptet. Ein junger Schwerin vom Regiment v. Münchow hat mit 28 Mann drei Stunden
                lang 400 Österreichern die Spitze geboten; er hatte sich in eine Mühle
                zurückgezogen. Die Österreicher haben große Verluste erlitten, aber da sie immer
                ihre Toten und Verwundeten mitnehmen, kann man deren Zahl nicht feststellen. Ein
                Prinz <persName key="ed_m1m_fg3_f2b">Liechtenstein</persName> ist an seinen Wunden,
                die er bei dieser Gelegenheit empfangen hat, gestorben.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>
                  <hi rendition="#u">18. März</hi>. </orig>
               <note xml:id="nh1r_flf_ndb">Am selben Tag diniert er bei von <persName key="ed_zfc_41q_rdb">Wulfenstjerna</persName>, um <persName key="ed_c2b_cdq_rdb">Graf Horn</persName> vor dessen Abreise nach
                        Schweden zu sehen, der in der preußischen Armee nicht dienen darf.
                            <quote>Der Mann hätte unserem König manchen Aufschluss über die
                            russische Armee geben können, da er sie gründlich kennt.</quote> Vgl.
                        Giebel, Tagebücher, S. 347. </note>
            </seg>In <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> ist alles ruhig. Die Russen sind zurückgegangen. Man führt
                dafür mehrere Gründe an, so die Krankheit der <persName key="ed_ez1_1zl_cz">Kaiserin</persName>, Uneinigkeit des Ministeriums, Reibungen zwischen <persName key="ed_m1h_wvh_tdb">Bestushew</persName> und <persName key="ed_scj_xvh_tdb">Boronzow</persName>, Der wirkliche Grund ist indes, wie ich glaube, der, dass
                ihnen die fünf Millionen Gulden in Holland entgangen sind, mit denen diese Herren
                den Marsch ihrer Truppen zu bezahlen gehofft hatten, und die unser Resident im Haag,
                v. d. <persName key="ed_x4y_2dq_rdb">Hellen</persName>, dem König in die Hände
                gespielt hat.</p>
				
            
        </body>
    </text>
</TEI>
