<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_lgp_ykl_ndb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 5.
                    September bis 9. November 1757</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_lgp_ykl_ndb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">Der König hatte befohlen, <quote>dass der königliche Hof,
                        falls der Feind bis <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> kommt,
                        die Stadt verlassen</quote> müsse, ebd., S. 374. Als der <quote>Feind nur
                        noch einen Tagesmarsch</quote> entfernt war, verlor Kommandant von <persName key="ed_f25_chr_gz">Rochow</persName>
                    <quote>den Kopf</quote> und traf keine Anstalten zum Schutz der Stadt. Die
                        <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName> bat Lehndorff im Schloss zu
                    bleiben <quote>und nach Kräften das Schloss, falls der Feind komme, vor
                        Gewalttätigkeiten zu schützen</quote>, worüber er nicht unzufrieden war. Als
                    am 16. Oktober Königin und Prinzessinnen nach <placeName key="ed_bqz_1y1_fz">Spandau</placeName> abreisen wollten, kam es zu tumultartigen Szenen. Die
                    Königin änderte ihre Meinung, Lehndorff sollte sie nun nach Spandau begleiten.
                    Am 18. Oktober kehrte man nach Berlin zurück. Am 21. Oktober traf der Befehl des
                    Königs ein, dass der Hof nach <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> gehen solle. Bei der Abreise am 23. Oktober besuchte
                    die Königin erstmals das <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdamer</placeName>
                    Schloss. <quote>Die Königin ist niemals hier gewesen, und ich habe mich bei
                        dieser Gelegenheit über die eigentümliche Fügung des Schicksals gewundert,
                        dass die Königin von Ungarn ein Heer nach Berlin schicken muss, damit die
                        Königin von Preußen die Residenz ihres Gemahls zu sehen bekommt. Sie findet
                        alles prachtvoll und ist umso mehr entzückt, als sie auf den Gesichtern
                        aller Bewohner Potsdams die Freude liest, ihre Königin zu sehen</quote>, so
                    Lehndorff, der die Zeit für einen Besuch <quote>bei dem berühmten <persName key="ed_nbc_ykq_rdb">Fredersdorf</persName>
               </quote> nutzte, der
                        <quote>alle Hofämter</quote> ausgeübt hatte, bevor ihn der König auf eigenen
                    Wunsch entließ, ebd., S. 372 ff. Zu den Vorgängen: Schmidt-Lötzen, Nachträge,
                    Bd. 1, S. 123 ff. Demnach stammte der Befehl, dass <quote>der Schatz, die
                        Königin, die Prinzessinnen und die königlichen Kinder</quote> bei Annäherung
                    des Feindes Berlin zu verlassen hätten, bereits aus dem Juli. Ziel sollte
                        <placeName key="ed_ehf_3l1_tcb">Küstrin</placeName> sein. Lehndorff
                    schreibt: <quote>Das Publikum ist mit diesem Plane nicht einverstanden, und ich
                        glaube auch, dass wir hier viel besser aufgehoben wären, als an jedem
                        anderen Ort. Man wird es der königlichen Familie gegenüber sicher nie an der
                        schuldigen Achtung fehlen lassen, und sie könnte hier sehr wohl mit Anstand
                        wohnen bleiben, während wir in Küstrin sehr über dran wären, schlecht
                        untergebracht, einer Belagerung und dem Hunger ausgesetzt, und in einer der
                        ungesundesten Gegenden der Welt</quote>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 372 f.; Schmidt-Lötzen, Eduard,
                            Dreißig Jahre am Hof Friedrichs des Großen ... Nachträge, Bd. 1, Gotha
                            1910, S. 136 f.  </bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
               
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1757-09-05" to="1757-11-09" cert="high"/>
                
               
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
               
                <p>
            <hi rendition="#u">5. September</hi>. Ich erfahre eine Neuigkeit aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, die mich sehr überrascht. General
                    <persName key="ed_xk3_k3q_rdb">Lehwald</persName> hat die Russen angegriffen,
                die doppelt so stark und gut verschanzt waren. Das Unternehmen ist denn auch
                misslungen. Wir wurden gezwungen, uns zurückzuziehen und unsere Kanonen im Stich zu
                lassen. Man sagt zwar, die Feinde hätten mehr Leute verloren als wir, aber dafür
                haben sie auch 10.000 Mann und wir nur 28.000. Ich bin in großer Unruhe wegen meines
                Schwagers, des Grafen <persName key="ed_ef1_gm4_hz">Ysenburg</persName>. Ich schicke
                zum Grafen <persName key="ed_vcf_fdg_vdb">Podewils</persName>, um näheres zu
                erfahren. Er lässt mir sagen, General Lehwald habe ihm noch gar nichts über die
                Sache mitgeteilt. Man fängt sogar an, die Richtigkeit der Nachricht anzuzweifeln,
                aber der Postmeister hat von dem Eilboten, der dem König die Nachricht überbracht
                hat, einen so genauen Bericht erhalten, dass man unmöglich daran zweifeln kann. Man
                hat sogar schon eine Liste der Gefallenen, und ich danke dem Himmel, dass ich die
                Namen meiner Verwandten nicht darauf finde.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">6. September</hi>. Niemals habe ich die Post aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> mit solcher Ungeduld erwartet wie die
                heutige. Endlich ist sie da. Die Nachrichten lauten noch weit ungünstiger als die
                gestrigen. <persName key="ed_bbf_x14_xdb">Goltz</persName>, der Adjutant des Königs,
                den man beschuldigt, zur Schlacht geraten zu haben, wie auch 80 Offiziere sind tot,
                    <persName key="ed_w2k_5b3_tdb">General Dohna</persName> schwer verwundet. Der
                Feind hat uns 12 Kanonen abgenommen. Wahrhaftig, niemand als ein solcher Faselhans
                wie <persName key="ed_xk3_k3q_rdb">Lehwald</persName> kann ein verschanztes Lager,
                das 100.000 Mann umschließt und von 150 Kanonen geschützt ist, mit 30.000 Mann
                angreifen. Mein Schwager <persName key="ed_ef1_gm4_hz">Ysenburg</persName> schreibt
                mir, dass er von seiner Kompagnie nur 20 Mann zurückgebracht hat. Dieses Regiment
                hat die meisten Verluste gehabt. Die Lage Preußens ist entsetzlich. Die Kosaken
                haben über 50 Dörfer verbrannt. Zu unserem Unglück haben sie während des Kampfes
                alle Dörfer im Umkreise angezündet, so dass ein entsetzlicher Rauch sich über unsere
                Armee verbreitete, der die Aussicht völlig verhinderte und die Schuld daran trägt,
                dass unsere Infanterie unsere Kavallerie beschossen hat.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">7. bis 10. September</hi>. Wie machen eine trostlose Zeit
                durch. Unsere von allen Seiten und in so verschiedenen Ländern und Klimaten der
                Gefahr ausgesetzte Armee scheint nicht mehr jene unüberwindliche Phalanx zu sein,
                die sie so lange gewesen ist. <gap reason="insignificant"/> Die schlimmsten
                Nachrichten kommen aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>. Dort ist
                alles in äußerster Verwirrung; es fehlt vollständig an Artillerie. Und dabei hatte
                Herr v. <persName key="ed_xk3_k3q_rdb">Lehwald</persName> anderthalb Jahre Zeit,
                sich auf diesen Krieg vorzubereiten, aber er hat an diesen wichtigen Punkt nicht
                gedacht. In <placeName key="ed_ehf_3l1_tcb">Küstrin</placeName> stehen Kanonen im
                Überfluss, und in ganz Preußen haben wir keine 40 Stück. Der Feind dagegen hat derer
                150. Unsere Streitkräfte betragen im ganzen 26.000 Mann und die des Feindes 100.000.
                Wir haben zwei Regimenter Husaren, der Feind 30.000 Barbaren, die aus diesem schönen
                Land eine Wüste machen. Die zwei bedeutendsten und vielleicht einzigen Köpfe der
                Armee in Preußen sind nicht mehr da: <persName key="ed_wxv_sb3_tdb">Goltz</persName>
                ist tot und <persName key="ed_w2k_5b3_tdb">General Dohna</persName> tödlich
                verwundet. Dieses arme Land wird ein augenfälliges Opfer des Streits der Großen
                werden. Welch weites Feld zu philosophischen Betrachtungen, wenn man bedenkt, wie
                ein in Amerika wegen jenes <seg type="comment">
               <orig>Neuschottland</orig>
               <note xml:id="nwwm_tmr_52b">Vgl. Willson, Beckles, Nova Scotia. The Province that
                        has been passed by, London 1911.</note>
            </seg>, von dem seit dem <seg type="comment">
               <orig>Frieden von Utrecht</orig>
               <note xml:id="nml4_bnr_52b">
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Friede_von_Utrecht">1474</ref>
               </note>
            </seg> nie mehr die Rede war, begonnener Krieg durch eine
                eigentümliche Verkettung von Umständen die Verwüstung eines Königreichs im hohen
                Norden verursacht! - Der <persName key="ed_q12_pqy_bz">Prinz von Preußen</persName>
                ist gegenwärtig in <placeName key="ed_ks5_fhg_2z">Torgau</placeName>, krank und in
                Verzweiflung über all das Ungemach. <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> ist von leichten österreichischen Truppen umringt und ganz
                Sachsen von diesem Gesindel überschwemmt. <note type="editorial">
               <persName key="ed_owc_fxh_tdb">Schmettau</persName> ist beim König in Ungnade gefallen
                    und muss in Dresden bleiben. </note> Ich als Nichtmilitär kann über all das
                nicht urteilen und führe nur die verschiedenen Ansichten an, die man über die Sache
                hört. <gap reason="insignificant"/>
                <note type="editorial">Die Königin von Polen habe den Feind von allem
                    unterrichtet.</note> Ein Graf Schönberg hat die Korrespondenz geführt, <note type="editorial">der jetzt der Hochverräterei angeklagt ist.</note>. So lernt
                man vorsichtig zu sein, vor allem beim Briefe schreiben. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>
                  <hi rendition="#u">11. September</hi>. </orig>
               <note xml:id="nitj_fkm_ndb">Der Rest des Eintrages von diesem Tag und der
                            Eintrag zum Folgetag in den Nachträgen, S. 138 f.</note>
            </seg> Der
                        <persName key="ed_q12_pqy_bz">Prinz von Preußen</persName> hat <placeName key="ed_ks5_fhg_2z">Torgau</placeName> verlassen und sich nach <placeName key="ed_qkk_ynh_scb">Wittenberg</placeName> geflüchtet.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">13. September</hi>. Posttag für die Post aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, demnach wieder ein Tag der Trauer. Die
                Russen begehen schreckliche Grausamkeiten. Sie haben <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>, dass meinem Schwager <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName> gehört, geplündert trotz des Schutzbriefes, den dieser
                durch die <seg type="comment">
               <orig>Vermittlung seiner Tante, der <persName key="ed_d35_14r_52b">Prinzessin von Homburg</persName>, </orig>
               <note xml:id="ns5w_hnr_52b">
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Hedwig_Luise_von_Hessen-Homburg">Hedwig Luise Prinzessin von Hessen-Homburg</ref> hatte 1718 den Grafen
                            <persName key="ed_nlp_5nr_52b">Adam Friedrich von Schlieben</persName>
                        aus der Linie Sanditten geheiratet. Die Ehe mit dem hessischen General galt
                        als Mesalliance und Skandal. Liselotte von der Pfalz schrieb am 13. März
                        1718: <quote>Lässt man jetzt in Deutschland die Prinzessinnen herumlaufen
                            wie in Frankreich, das war der Brauch nicht zu meiner Zeit - man hat
                            wohl groß Recht zu Cassel übel zufrieden über diese Heirat zu sein - die
                            Zeit ist herbei gekommen, wie in der heiligen Schrift steht, dass sieben
                            Weiber nach eines Mannes Hosen laufen werden.</quote>
                    </note>
            </seg>von der <persName key="ed_qph_dqg_vz">Kaiserin</persName> erhalten
                hatte. Sie haben das geraubte Vieh in den Paradezimmern geschlachtet, die Tische und
                Kommoden meiner Schwester zerschlagen, sich damit ein Feuer angezündet und ihr Essen
                zubereitet. Die Statuen haben sie zertrümmert, um die Eisenstangen, die sie trugen,
                fortzuschleppen. Die Pferde und alles Vieh haben sie zwei Tage lang im Garten
                gelassen, kurz, alles vollständig verwüstet. Als man ihnen den Schutzbrief und ein
                großes, 'Elisabeth Petrowna' unterzeichnetes Plakat vorzeigte, haben sie es
                genommen, geküsst, an die Brust gedrückt und dann zerrissen. - Die <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName> geht nach <placeName key="ed_nwt_jdz_bz">Schönhausen</placeName>.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">17. September</hi>. <gap reason="insignificant"/> Aus
                    <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> erhalte ich trostlose
                Nachrichten. Bei meiner Schwester, der Gräfin <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Schlieben</persName>, hat man unerhörte Exzesse verübt. Man hat die Tische,
                Kommoden und Schränke zerschlagen, um das Holz als Brennmaterial zu verwenden; aus
                ihren besten Zimmern hat man eine Schlächterei gemacht; man hat Weiber mit
                weggeschleppt, kurz, es herrschen trostlose Zustände. Ich zittere vor Angst,
                dieselben Trauernachrichten von den Gütern meiner <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> zu erhalten. Diese arme Frau, die bisher ein so glückliches
                und ruhiges Leben führte, befindet sich jetzt in äußerster Aufregung. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">18. September</hi>. Ich erhalte die erfreulichsten Nachrichten
                von der Welt. Ein Kurier des Feldmarschalls <persName key="ed_xk3_k3q_rdb">Lehwald</persName> meldet, dass die Russen sich eilig zurückziehen; ein Brief
                weiß sogar zu berichten, dass sie ihre Kanonen zurückgelassen haben. - Ich eile zur
                    <persName key="ed_nn4_bys_xdb">Prinzessin von Darmstadt</persName>, von der ich
                weiß, wie sehr sie an unserem Glück Anteil nimmt. Man spricht von nichts anderem
                mehr, als vom Abzug der Russen. Als ich abends an den Hof komme, erlebe ich eine
                rührende Freude. Alles eilt auf mich zu, das ganze königliche Haus, alle
                Privatpersonen, alle Minister kommen und wünschen mir zur Befreiung meiner lieben
                Heimat von Herzen Glück. </p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">20. September</hi>. Endlich langen die freudigen Briefe aus
                    <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> an. Die Nachrichten von ihrem
                plötzlichen Rückzug bestätigen sich. Sie nehmen die Gefangenen, die sie gemacht
                haben, mit. Ihre Artillerie hat bereits die Memel bei <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName> überschritten, der <persName key="ed_smn_fqr_52b">Prinz von
                    Holstein</persName> verfolgt sie mit der Reiterei. Man weiß noch nichts
                Bestimmtes über diesen unerwarteten Rückzug. <gap reason="insignificant"/> Die
                Hauptsache jedoch ist, dass diese furchtbare Armee abzieht. Der Schaden, den das
                Land während des kurzen Krieges erlitten hat, übersteigt mehrere Millionen. So
                schreibt man mir z. B., dass im Schloss meiner <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Schwester</persName> in <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>, wo
                alles ausgeplündert worden ist, unter anderem in einem Gemach, das meine <persName key="ed_y4r_3y4_mbb">Schwester</persName>, die die Sauberkeit selbst ist, mit
                vieler Sorgfalt ausgeschmückt hatte, in Porzellangefäßen und hinter Gemälden Dinge
                zurückgeblieben sind, die nicht nach Moschus duften. <gap reason="insignificant"/>
                Aber da alle Ereignisse im Leben mit Bitterkeit gemischt sind, so bin ich nun in
                Sorge um meine ältere <persName key="ed_y4r_3y4_mbb">Schwester</persName>, die in
                    <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> von den Schweden
                eingeschlossen ist und von der ich nicht die geringste Nachricht habe.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">2. bis 9. November</hi>. Unsere Feinde ziehen sich immer
                weiter aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> zurück, aber überall,
                wo sie durchkommen, hinterlassen sie ewige Schandmale ihrer barbarischen
                Grausamkeiten. Sie verbrennen und verwüsten alles. Das arme <placeName key="ed_whp_f4q_rdb">Ragnit</placeName> hatte ein schreckliches Schicksal. Man
                hat es nicht bloß in Asche gelegt, sondern auch die Einwohner mit verbrannt.
                Schwangere Weiber hatten sich auf die Stadtmauern gestellt und wiesen auf ihren
                Leib, um das Mitleid der Feinde zu erregen; aber diese Barbaren stießen sie in die
                Flammen zurück!</p>
             
            
        </body>
    </text>
</TEI>
