<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_iyy_zbh_2z">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff an Prinz August Wilhelm von
                    Preußen. Magdeburg, Ende Dezember 1757 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_iyy_zbh_2z</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Volz, Gustav Berthold, Aus dem Briefwechsel des
                            Prinzen von Preußen August Wilhelm mit dem Kammerherrn Graf Ernst
                            Ahasverus Lehndorff, in: Masovia 9 (1903), S. 130-171, hier S.
                            157–160</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                    <date notBefore="1757-12-22" cert="high" notAfter="1757-12-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q12_pqy_bz">Preußen, August Wilhelm Prinz von (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. die Anmerkung zum Brief des Prinzen an Lehndorff vom <ref target="lehndorff_mdx_dk2_2z">11. Dezember 1756</ref>. - Lehndorff schreibt,
                    dass seit der Abreise von <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                    und über den Januar, sein <quote>Denken auf den Prinzen von Preußen
                        gerichtet</quote> war, <quote>ich war von früh bis spät immer um ihn, so
                        dass ich selbst mein Tagebuch zu führen verabsäumte. Ich hatte eigentlich
                        Sorgen genug, einmal, weil die Russen von Preußen Besitz ergriffen hatten,
                        und dann, weil ich an meine Verheiratung mit Fräulein v. <persName key="ed_v52_qng_vz">Haeseler</persName> dachte. Als ich hierüber zu ihm
                        sprach, sagte er: „Sie tun recht, mein lieber Lehndorff, daran zu denken,
                        sich einen Hausstand zu gründen, der sie vor manchen Fährlichkeiten behüten
                        wird ich denke in diesem Augenblick wirklich nur an ihr Glück, und solange
                        ich einen Taler habe, werde ich ihn mit Ihren teilen. Ich stehe aber für
                        nichts ein, wenn ich König sein werde, denn alsdann fährt der Teufel in
                        uns.</quote> Vgl. Giebel, Tagebücher, S. 411.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Magdeburg, Ende Dezember 1757</dateline>
                </opener>
                <p>Wir sprechen nur von <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName>. <seg type="comment">
                        <orig>Gestern Abend hat uns eine Estafette die Nachricht von seiner Einnahme
                            gebracht.</orig>
                        <note xml:id="nqmm_v2h_2z">Die Wiedereroberung durch den König geschah am
                            20. Dezember.</note>
                    </seg> Aber Euer Königliche Hoheit sind in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und werden das alles besser wissen, als ich es Ihnen
                    schreiben kann; so verlasse ich diesen Gegenstand, um Sie von den Verhältnissen
                    unseres bürgerlichen Lebens zu unterhalten, die sicher nicht die des Krösus
                    sind. Alle Welt sagt sich vertraulich ins Ohr, dass man nicht einen Heller aus
                    seinen Gütern zieht, und dass man nicht 4 Dukaten in seiner Tasche hat. Der
                    Baron <persName key="ed_vp2_x2h_2z">Müller</persName> liegt wirklich zu Bett,
                    weil er nichts anzuziehen hat, und ich fürchte, wenn diese Dinge sich nicht
                    ändern, werden wir alle bald dieselbe Krankheit haben. Sie merken wohl,
                    Monseigneur, nach dieser kleinen Vorrede, dass das Lachen und Spiel hier nicht
                    die Herrschaft führen; man kann unmöglich ein frohes Fest mit leeren Taschen
                    haben. Aber da fast jedermann sich in der gleichen Lage befindet, sucht man sich
                    zu trösten. </p>
            <p>Die Prinzessinnen geben kleine Soupers, die man amüsant findet; man spielt gegenwärtig <seg type="comment">
                  <orig>Commerce</orig>
                  <note xml:id="ncrv_pdm_scb">Kartenspiel</note>
               </seg>, aus guten Gründen hat man das <seg type="comment">
                  <orig>Pharao</orig>
                  <note xml:id="nrxy_ldm_scb">Glücksspiel
                            mit französischen Karten</note>
               </seg> aufgegeben. Wir haben auch jeden
                    Mittwoch ein Picknick bei der <seg type="comment">
                        <orig>Marschallin <persName key="ed_gbc_dfh_2z">Schmettau</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="ngx1_nx5_1bb">Witwe des 1751 gestorbenen Feldmarschalls Graf
                            Samuel Schmettau</note>
                    </seg>, die keine Soupers mehr gibt, seit die Pension nur in Papier gezahlt
                    wird. Graf <seg type="comment">
                        <orig>Finck</orig>
                        <note xml:id="ng12_qx5_1bb">Staats- und Kabinettsminister</note>
                    </seg>, Herr von <persName key="ed_kq5_2m2_2z">Knyphausen</persName>, <persName key="ed_kmc_3bh_2z">Herr</persName> und Frau von <persName key="ed_ez2_fxg_2z">Voß</persName>, Fräulein von <persName key="ed_pkd_5wg_2z">Knesebeck</persName>, Louise <persName key="ed_zpt_ywg_2z">Cocceji</persName>, <seg type="comment">
                        <orig>Frau von <persName key="ed_bjv_nfh_2z">Fürst</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nxl4_sx5_1bb">Gemahlin des Senatspräsidenten im Kammergericht,
                            nachmaligen Großkanzler von Fürst</note>
               </seg>, ich und Frau von
                        <persName key="ed_btx_rfh_2z">Kraut</persName> sind dabei. Der <seg type="comment">
                        <orig>Gatte der Letzteren</orig>
                        <note xml:id="nl2s_5fh_2z">Baron Karl Friedrich Kraut war Hofmarschall des
                            Prinzen Heinrich</note>
               </seg>, verrückter und extravaganter denn je, hat
                    zu unserer großen Freude nicht dabei sein wollen; er nennt diese Partie: das
                    Spielhaus im vierten Stock, weil die Marschallin oben im Hause von Busch wohnt.
                    Jeder bringt seine Mahlzeit und Wein mit, und so werden wir allem Anschein nach
                    den Karneval verleben. </p>
            <p>Urteilen Sie, Monseigneur, nun über unser klägliches Dasein nach unseren Vergnügungen und nach
                    unseren traurigen Lustbarkeiten, so verschieden von denen, an die wir vor zwei
                    Jahren gewöhnt waren, und die Ihre Güte so heiter und angenehm zu machen
                    verstand. Ich verbringe oft ganze Abende bei der Frau Prinzessin im Gespräch
                    über <placeName key="ed_oyr_ysm_cz">Oranienburg</placeName>, Ihr Palais und über
                    all das uns zuteil gewordene Gute und Glückliche. Wir denken mit Bedauern sogar
                        <seg type="comment">
                  <orig>an das <seg type="comment"> vergangene Jahr
                            </seg>und die 14 Tage, wo sie die Gicht hatten</orig>
                  <note xml:id="ngv4_22m_scb">
                     <note xml:id="nd15_wx5_1bb">Prinz August Wilhelm
                                war im Januar 1757 mit dem <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> gekommen und durch einen Gichtanfall einige
                                Wochen dort aufgehalten worden.</note>
                  </note>
               </seg>: wenigstens
                    hatte man das Glück, Sie zu sehen, und das in Ihrem Kamin gebratene Hähnchen war
                    viel mehr wert, als die großen Gastmäler, die uns die Domherren hier geben, wo
                    die schweren Rheinweine und die Langeweile abwechselnd herrschen.<gap reason="insignificant"/>
                </p>
            <p>Der Oberst <persName key="ed_pqy_mtr_52b">Kretschmar</persName> ist hier seit einigen Tagen; man
                    hält ihn für einen ganzen Ehrenmann, findet ihn aber so langweilig, dass unsere
                    Damen behaupten, man müsse eine Heilige sein, um diese Tugend zu lieben. </p>
            <p>Das Französische steht auch nicht mehr in so hoher
                    Verehrung und ich sehe zu meinem großen Erstaunen, dass man anfängt, zu uns
                    guten Deutschen zurückzukehren. </p>
            <p>Unsere <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName> ist sehr gekränkt, dass sie keinen Kurier
                    aus Anlass von <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName> bekommen hat,
                    während Prinz <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName> einen erhielt.
                    Wir behaupten alle, es sei ein Missverständnis, weil der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> sicher nicht diese Aufmerksamkeit
                    unterlassen haben würde, und so bemühen wir uns als gute Höflinge, die Pille zu
                    versüßen. Prinzessin <persName key="ed_x11_dgn_fz">Amalie</persName> war heute
                    auf dem heiligen Christmarkt. Das ist alles Bemerkenswerte, das sich hier
                    begibt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
