<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_am5_tdf_ndb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 9. bis 14. April
                    1757</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_am5_tdf_ndb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 1, Gotha 1910, S. 96 f.</bibl> 
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1757-04-09" to="1757-04-14" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
				     <p>
            <hi rendition="#u">9. bis 12. April</hi>. Das Land <placeName key="ed_akt_x2q_rdb">Kleve</placeName> ist von den Franzosen besetzt, die überall unser Wappen
                abreißen und das der Königin von Ungarn anschlagen lassen. Die Politiker sagen, die
                Höfe von Versailles und Wien hätten die Niederlande, Kleve, Ostfriesland und die
                übrigen Staaten unseres Königs in Westfalen für die Infantin von Parma bestimmt.
                Alle diese Provinzen sollen den Staat der Infantin bilden und Parma soll als Mitgift
                der Prinzessin-Tochter der Infantin gegeben werden, die den Erzherzog heiraten wird.
                Ganz hübsche Pläne, <seg type="comment">
               <orig>wenn unser großer Monarch nur nicht
                        über eine Armee von 200.000 wohl disziplinierten tapferen Soldaten verfügte,
                        </orig>
               <note xml:id="nnwy_1gf_ndb">Mit diesen rückte er wenig später nach
                        Böhmen ein, vgl. ebd., S. 99 (21. April 1757).</note>
            </seg>die bereit sind,
                den letzten Blutstropfen für den größten der Könige zu vergießen. Man sagt auch, die
                Schweden würden sich gegen uns erklären.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">14. April</hi>. <gap reason="insignificant"/> Abends kommen
                Nachrichten aus <placeName key="ed_lpl_bfq_rdb">Lockwitz</placeName> an, wo
                gegenwärtig das Hauptquartier des Königs ist. Sie sind traurig wegen der Umstände,
                die dabei mitspielen, und die doch bloß nach dem Kriegsrecht Billigung finden
                können. <seg type="comment">
               <orig>Die Königin von Polen befindet sich in einer Art
                        Haft, die Truppen des Königs halten ihr Vorzimmer besetzt, so dass niemand
                        aus der Stadt sich zu ihr wagt,</orig>
               <note xml:id="nucz_pxh_tdb">So auch
                        der Eintrag vom 17. April 1757. Es sei den meisten <quote>Persönlichkeiten
                            recht peinlich</quote>, doch habe der König nicht anders handeln können,
                            <quote>warum verlegt diese alte launenhafte Königin ihren Wohnsitz nicht
                            nach Polen?</quote>
               </note>
            </seg> und Graf <persName key="ed_lb4_dfq_rdb">Wackerbarth</persName> ist festgenommen und, wie man sagt, nach <placeName key="ed_ehf_3l1_tcb">Küstrin</placeName> gebracht worden. Ein junger <persName key="ed_ov5_jc3_tdb">Kalckreuther</persName>, Leutnant bei der Garde du Korps,
                der wirklich krank ist, kommt um Urlaub ein und wird auf der Stelle kassiert. Das
                alles lässt eine Verbitterung auf Seiten eines früher so guten und so geliebten
                Herrn erkennen, den ich für meine Person immer innig verehrt und gegen den ich trotz
                alles Schlimmen, das er mich hat durchmachen lassen, nie habe kaltherzig werden
                können. Das hat sich erst letzthin wieder gezeigt. <ref target="lehndorff_gcm_zq2_2z">Als man uns die Geschichte von den abscheulichen
                    Plänen jenes <persName key="ed_l3c_rr2_2z">Glasow</persName> erzählte, da
                    überkam mich ein solcher Abscheu gegen diese Canaille, dass, wenn ich ihn gehabt
                    hätte, er sicherlich in meinen Hände geblieben wäre.</ref> All das beweist, dass
                man ein fühlendes Herz für seinen König hat, den man innig lieben würde, wenn er
                seinen Untertanen nur ein wenig Güte bezeigen würde. Nach meinem Dafürhalten ist
                dies nämlich das größte Lob, das man einem Fürsten spenden kann; denn nur die Güte
                erwirbt sich die Lobsprüche des Herzens, Tapferkeit allein macht nur den Ruhm eines
                Herrschers aus, die Güte aber das Glück seiner Völker. Die Siege bringen ihm nur
                Achtung ein, die Güte aber gewinnt ihm die Herzen. Ein Eroberer ist er nur für sich,
                ist er aber gütig, so geht das auch uns an, und Waffenruhm führt nicht weit, wenn
                die Liebe der Völker ihn nicht unsterblich macht.</p>
			
            
        </body>
    </text>
</TEI>
