<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_v3r_g2l_ndb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 28. Juni 1757</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_v3r_g2l_ndb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">Bereits mehrfach hatte Lehndorff zuvor Eintragungen über
                    Gesundheitszustand der <persName key="ed_ajb_mly_bz">Königin-Mutter</persName>
                    gemacht, die am 28. Juni verstarb. Am Folgetag begab er sich nach <placeName key="ed_m3r_wgq_rdb">Monbijou</placeName>, wo die Dienstboten über ihre
                    Zukunft in Sorge waren. Noch immer gab es keine Anordnung wegen der Beisetzung.
                    Am 30. Juni ließ ihn Prinzessin <persName key="ed_x11_dgn_fz">Amalie</persName>
                    auffordern, <quote>mit sieben anderen Kammerherren die Leiche der Königin zu
                        tragen.</quote> Daraufhin ging er zur <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName> - <quote>der einzigen, die wir jetzt haben, die uns
                        niemals die Entschlafene vergessen lassen wird, wiewohl sie glaubt, die
                        beste zu sein</quote>, um sie um die Erlaubnis zum Tragen der Leiche zu
                    bitten, worüber sie in Wut geriet und ihn angeschrien habe, dass sie es ihm habe
                    befehlen wollen, er müsse nicht darum bitten. Lehndorff habe sie darauf
                    verwiesen, dass sie es <quote>mit Leuten von Stande zu tun</quote> habe,
                        <quote>mit denen man gewöhnlich in vornehmerer Art verkehrt</quote>. - Sie
                    sei eine gute Frau, passe aber nicht als Gemahlin des <quote>größten, des
                        schätzenswertesten und liebenswürdigsten der Könige</quote>, denn sie besäße
                        <quote>gar keine Würde, keine Unterhaltungsgabe</quote>, sei <quote>redselig
                        mehr als nötig</quote>, heftig, fühle sich nur unter ihren Kammerfrauen
                    wohl, sei unsicher gegenüber Standespersonen, hochmütig gegen geringere,
                    unterwürfig gegenüber dem König Nahestehenden. - Als weitere traurige Nachricht
                    erreichte ihn ein Brief der <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName>,
                        <quote>dass alles sich mit Hab und Gut flüchtet, um den Herren Russen aus
                        dem Weg zu gehen</quote>, sowie Nachrichten von den Kriegsschauplätzen. - In
                    den folgenden Tagen offenbarten sich Zwietracht und Rangstreitigkeiten. - Am 30.
                    Juli antwortete Lehndorff auf einen Brief der <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName>. <quote>Mein Herz blutet, wenn ich an all die Aufregung
                        denke, denen meine arme Mutter und meine ganze übrige Familie ausgesetzt
                        sind, da sie von einem Tag zum anderen sich darauf gefasst machen müssen,
                        von dem Eindringen der Russen in das Herz des Königreichs und von der
                        Verwüstung ihrer Begüterungen zu hören.</quote>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 353 f. </bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1757-06-28" cert="high"/>
                
               
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
				     <p>Als ich erwache, erhalte ich die betrübendste, traurigste Nachricht. Die <persName key="ed_ajb_mly_bz">Königin-Mutter</persName> ist tot! Die Königin ist nicht
                mehr! Ein unersetzlicher Verlust! Das königliche Haus, der Adel und das Land werden
                den Tod dieser Königin niemals genug beklagen können. Sie war gut, mildtätig und
                besonders sehr gnädig, indem sie die ganze Höflichkeit des früheren Hofes besaß,
                Würde in ihrer Haltung und Adel in ihrer Gesinnung. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>Im Übrigen herrscht große Ratlosigkeit, niemand will eine Verantwortung
                übernehmen. Die Herren Kabinettsminister, die man gleich hat kommen lassen, um die
                Siegel anzulegen, wagen aus Furcht, dem Herrn zu missfallen, nichts bezüglich des
                Begräbnisses anzuordnen, die Prinzessin <persName key="ed_x11_dgn_fz">Amalie</persName> desgleichen. Diese ist übrigens mehr mit dem
                Trauerzeremoniell beschäftigt als mit ihrem Schmerz, der nach meiner Auffassung sehr
                groß sein müsste, weil sie die würdigste Mutter verloren hat. Aber schon lange
                herrschte Kälte zwischen beiden, und man schiebt einen großen Teil der Schuld an der
                Krankheit dem Ärger zu, der seinen Grund darin hatte, dass die Prinzessin dem König
                empfahl, der Königin-Mutter nichts mitzuteilen, weil diese kein Geheimnis bewahre.
                    <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>Noch etwas regt mich auf; es ist der Umstand, dass die Prinzessin Amalie sofort
                    den alten <persName key="ed_lgn_53h_scb">Pöllnitz</persName> kommen lässt, um die
                Anordnungen für die Beisetzung der Königin zu treffen, den Mann, den die Verstorbene
                wegen seiner Laster und wegen seines Abfalls vom Glauben verabscheute, und dem sie
                seit mehr als sieben Jahren den Hof verboten hatte. Als ich abends zur Königin
                komme, finde ich alles mit Trauerkleidung beschäftigt; man spricht viel von
                Drapieren, Empfanghalten und allen möglichen Förmlichkeiten, aber nur wenig von der
                Entschlafenen. So ist die Welt.</p>
			
            
        </body>
    </text>
</TEI>
