<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_grm_hmf_ndb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin,
                    27./28. April 1757</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_grm_hmf_ndb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 1, Gotha 1910, S. 101</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1757-04-27" to="1757-04-28" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
				     <p>Ich gehe mit dem Grafen <persName key="ed_ctk_fcg_vdb">Podewils</persName>, Herrn von
                    <persName key="ed_ulv_tnz_g1b">Klinggräffen</persName> und Herrn von <persName key="ed_kq5_2m2_2z">Knyphausen</persName> aufs Land. Da ist mir am wohlsten,
                abseits vom Lärm des Hofes in einer soliden Gesellschaft, wo eine vernünftige
                Unterhaltung die Zeit angenehm verstreichen lässt. Graf Podewils ist nach dem Urteil
                aller der angenehmste und würdigste Mann der ganzen Gesellschaft. Herrn von
                Klinggräffens Ansehen ist gegen früher etwas gesunken. Als Gesandter an fast allen
                Höfen verband er mit viel angeborenem Geschick eine große Routine. Sein letzter
                Aufenthalt in <placeName key="ed_ztb_bm1_my">Wien</placeName>, die Störung in seinen
                Geschäften und besonders die unfreundliche Aufnahme bei seinem Herrn haben das
                ihrige beigetragen, ihn zu verstimmen, und bei seinem Alter passt er nicht mehr in
                jede Gesellschaft, aber im kleinen Kreise und unter Leuten, wo er sich keinen Zwang
                aufzuerlegen braucht, ist seine Unterhaltung immer noch sehr lehrreich. Was
                Knyphausen betrifft, so würde er noch mehr gefallen, als es tatsächlich schon der
                Fall ist, wenn man uns von ihm nicht ein Bild entworfen hätte, das die
                Vollkommenheit selbst noch übertrifft; wie können daher am Original nicht alles das
                finden, was sein Ruf uns versprach. Er besitzt indessen viel Geist, und die, welche
                ihn kennen, behaupten, er habe ein ausgezeichnetes Herz. Ich selbst finde ihn
                angenehmer in ernster Unterhaltung als unter Frauen, wo er noch allzu sehr den
                jungen Mann spielt. Allerdings trägt das weibliche Geschlecht hier selbst viel zu
                dem vertraulichen Ton bei, den wir und besonders Ankömmlinge sich herausnehmen, denn
                unsere Frauen machen unseren Fremden alle möglichen Avancen. Was ich noch fürchte
                ist der Umstand, dass Knyphausen, durch die Auszeichnungen von Seiten des Königs
                geblendet, nicht all die Vorsicht beobachten wird, die bei einem so aufgeklärten
                Fürsten, der allem, was Laster, Lächerlichkeit und Leichtfertigkeit heißt, so abhold
                ist, angezeigt erscheint. Bei einem Fürsten, der wie unser Herrscher ein so großer
                Geist ist, muss man sich, wie ich glaube, große Zurückhaltung auferlegen, um jede
                Gelegenheit zu vermeiden, die eigenen schwachen Seiten und besonders Leidenschaften
                aufzudecken. Allein im Grunde kommt doch alles so, wie es uns von Ewigkeit her
                vorausbestimmt ist, und menschliche Vorsicht wird so oft zu Schanden gemacht, dass
                man ein Narr wäre, wenn man sich allzu sehr auf sie verlassen wollte.</p>
				
            
        </body>
    </text>
</TEI>
