<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_j3b_rm4_hz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ehevertrag. Magdeburg, den 10. August 1758</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_j3b_rm4_hz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Heiratskreise</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="editorial">Zuvor hatte Lehndorff 1749 mit <quote>Consens seiner
                        Mutter</quote> um die verwaiste Enkelin der Oberburggräfin von <persName key="ed_ohx_mk1_tcb">Tettau</persName>, Catharine de <persName key="ed_e1x_lk1_tcb">Rosey</persName>, seine Cousine, angehalten. Sie war
                    erst 11 Jahre alt, somit war eine Eheanbahnung, aber keine Verlobung möglich,
                    für die das Landrecht die Vollendung des 14. Lebensjahres vorsah. Die
                    Oberburggräfin hatte testamentarisch bestimmt, dass die Enkelin <quote>bei
                        derselben Verheiratung hauptsächlich auf jemanden, welcher der Testatricin
                        in ihrer absteigenden Linie verwandt wäre, ihr Augenmerk richten
                        solle</quote>. Die Familien hatten befunden, dass <quote>beide Personen von
                        gleich guter Familie, einer Religion und anständigen Mitteln wären</quote>,
                    weshalb auch die Vormünder ihren Konsens gaben. Der Verbindung entgegen stand
                    die Stiefmutter, die eine Verbindung mit Major von <persName key="ed_f5x_zzz_scb">Katt</persName> präferierte, vgl. LASA, StA L, Bestand
                    21950 FA Lehndorff, Nr. 481 und Tagebücher 1775-1806, S. 60 (rückblickend, Juli
                    1777). - <quote>Tante Tettau</quote> hatte ihm <quote>Wohltaten erwiesen, war
                        aber auch Ursache manches Ärgers</quote>, schreibt Lehndorff am 28. Dezember
                    1852 anlässlich deren Todesnachricht. - Eine weitere Eheanbahnung mit
                        <quote>Fräulein von <persName key="ed_v25_yk3_vkb">Hacke</persName>
               </quote>
                    fand Ende Juli 1757 statt, vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 1, S. 134 (27.
                    Juli): <quote>Man muss abwarten, wie das werden wird; es interessieren sich
                        manche für mich, das übrige wird Gott machen.</quote> - Die Ehe wurde am 6.
                    Mai 1759 in <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> geschlossen.
                    Die Ausfertigung des Ehevertrages in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Familienarchiv
                    Lehndorff-Steinort, Nr. 23. Wenige Monate nach der Eheschließung, im
                    September/Oktober des Jahres, erwarb Lehndorff bei <quote>Joh. Chris. Müller
                        &amp; Sohn diverses Silbergeschirr im Wert von 1.804 Talern 20 Gr.</quote>,
                    er hatte 1.000 Taler im Voraus bezahlt, LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff,
                    Nr. 262, Bl. 31, das Silberinventar in Nr. 316. Marie von Lehndorff, verstarb
                    bereits am 23. Juli 1766 in <placeName key="ed_zv2_p4z_ny">Koblenz</placeName>,
                    die Urkunde über deren Beisetzung am 25. Juli 1766 in <placeName key="ed_tgn_cjw_mbb">Neuwied</placeName> in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                    Lehndorff, Nr. 205. In Nr. 218, die Trauerdichtung des evangelischen Pfarrers
                    Johann Christoph Ludwig <persName key="ed_opj_5k1_tcb">Winter</persName>.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 23, n. f</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <msDesc rend="manuscript" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 316, Bl. 1–2v, Anlage Bl. 3:
                            Inventarium vom Silber</idno>
                    </msIdentifier>
                    <p> </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                <date when="1758-08-10" cert="high"/>
            </creation>
            <abstract>
                <p>
               <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        Lehndorff</persName>, Kammerherr der Königin von Preußen, und <persName key="ed_v52_qng_vz">Marie von Haeseler</persName>, Tochter des verstorbenen
                    Geheimen- und Regierungsrats im Herzogtum Magdeburg, Gottlieb von <persName key="ed_gc3_24g_vz">Haeseler</persName>, schließen einen Ehevertrag mit
                    Einwilligung der Mutter, Margaretha Elisabeth von <persName key="ed_f3s_h4g_vz">Haeseler</persName>. Die Braut bringt von ihrem väterlichen Vermögen 40.000
                    Reichstaler in Friedrichsdor ein, zusätzlich sind ihr 5.000 Reichstaler in Gold
                    zur Ausstattung ausgesetzt. Nach der Vermählung werden Lehndorff 20.000
                    Reichstaler ausgezahlt, 20.000 Reichstaler, sobald die Braut volljährig ist.
                    Diese werden in der Zwischenzeit von der Mutter zu 5 % Zinsen angelegt. Im Fall
                    des Ablebens der Ehefrau ohne Kinder fällt ihr Vermögen an Lehndorff. Im Falle
                    des Ablebend des Ehemanns fällt sein Vermögen an sie. Der Vertrag ist gezeichnet
                    von <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus Heinrich von
                        Lehndorff</persName>, <persName key="ed_v52_qng_vz">Marie von
                        Haeseler</persName> und <persName key="ed_b2c_mgq_42b">Margarete Elisabeth
                        verw. von Haeseler</persName>, geb. von Haeseler.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <p/>
               
            
        </body>
    </text>
</TEI>
