<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_yjy_w1c_pdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Stargard, 15. bis 30. Mai
                    1758</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_yjy_w1c_pdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">Am 30. Mai reiste Lehndorff weiter nach <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName>, wo er mit dem dortigen Gouverneur
                    zusammentraf. Am 2. Juni reiste er zu seiner Schwester <persName key="ed_osg_km4_hz">Ysenburg</persName> nach <placeName key="ed_odv_fsq_rdb">Greifswald</placeName>, wo er am 3. Juni eintraf. Hier versammelten sich
                    alle Offiziere des Regiments Lehwald, um Lehndorff zu sehen. Auch machte er die
                    Bekanntschaft des Generals <persName key="ed_uzj_hf3_tdb">Kanitz</persName> und
                    traf <quote>alte Bekannte, so <persName key="ed_ull_gw3_tcb">Kalckstein</persName> und General <persName key="ed_u34_lf3_tdb">Rautter</persName>
               </quote> sowie General <persName key="ed_w2k_5b3_tdb">Dohna</persName>, Oberkommandierender der Belagerungsarmee vor <placeName key="ed_y5t_jsq_rdb">Stralsund</placeName>, vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge,
                    Bd. 1, S. 170 ff. </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre
                                am Hof Friedrichs des Großen ... Nachträge, Bd. 1, Gotha 1910, S.
                                167; Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 424</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_ysp_f5h_wz">Stargard</placeName>
                    <date from="1758-05-15" to="1758-05-30" cert="high"/>
                
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
               
                <p>
            <hi rendition="#u">15. Mai</hi>. Wenn man nach langer Abwesenheit seine
                Verwandten wiedersieht, hat man immer ein eigenartiges Gefühl; mir klopft das Herz
                vor Erregung, da ich zudem weiß, dass meine <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> krank ist. Sobald ich in <placeName key="ed_ysp_f5h_wz">Stargard</placeName> in meinem Gasthaus abgestiegen bin, erkundige ich mich
                sofort nach ihr und erfahre, dass sie auf dem Wege der Besserung ist. Ich schreibe
                an meine Schwester <persName key="ed_y4r_3y4_mbb">Podewils</persName> ein Briefchen
                und frage bei ihr an, ob die Mutter mich empfangen könne. Sie lässt mir sagen, ich
                solle sogleich zu ihr kommen, worauf ich mich dann eiligst hinbegebe. Ich kann die
                Tränen nicht zurückhalten, als ich hier nach siebenjähriger Trennung meine arme
                kranke Mutter wiedersehe, die die Furcht vor der Grausamkeit der Russen von Haus und
                Hof vertrieben hat. Unser erstes Wiedersehen ist sehr zärtlich und traurig zu
                gleicher Zeit. Ebenso begrüße ich meine Schwester und ihre Kinder <gap reason="lost"/> Alle Flüchtlinge aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> schicken
                zu mir, um ihrer Freude über meine Ankunft Ausdruck zu geben. </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">16. Mai</hi>. Ich freue mich aufrichtig, mit meiner Mutter
                zusammen zu sein. Ich habe wohl manchmal unter ihren Launen zu leiden gehabt, aber
                ich achte und liebe sie herzlich. Wenn man mit gefühlvollem Herzen daran denkt, was
                alles die Eltern für ihre Kinder tun, so nimmt man auch ihre Grillen hin. Es ist
                immer ein Glück, wenn man Eltern hat, über die man nicht zu erröten braucht und die
                im Grunde nur sparsam sind, um die Ihrigem in guter Lage zurückzulassen. Auch über
                unsere alten Dienstboten freue ich mich, selbst über ihre preußische Aussprache. Es
                ist wahr, dass man seine alte Heimat nie vergisst. - Ich bleibe vierzehn Tage in
                    <placeName key="ed_ysp_f5h_wz">Stargard</placeName> und erneuere alte
                Bekanntschaften. Die Herren Staatsminister aus Preußen sind ein Bild des Jammers;
                die haben alles, ihre Besitzungen und ihre Stellungen, verlasen müssen. Da ist der
                Obermarschall <persName key="ed_zgs_wsq_rdb">Wallenrodt</persName>, der
                Justizpräsident <persName key="ed_jjl_ysq_rdb">Groeben</persName>, der Kanzler v.
                    <persName key="ed_zln_4rd_py">Tettau</persName> und der Oberburggraf, der <seg type="comment">
               <orig>Bierbrauersohn <persName key="ed_jy4_btq_rdb">Rohd</persName>.</orig>
               <note xml:id="nzqk_mtc_pdb">Vgl. Giebel,
                        Tagebücher, S. 462. Rohd habe die Würde eines Oberburggrafen im Königreich
                        Preußen bekleidet, <quote>weil der König geglaubt hatte, dass er von guter
                            Familie sei. Sein Vater war aber nur ein Mälzenbrauer gewesen, weshalb
                            der ganze hohe Adel über die Auszeichnung die größte Entrüstung
                            zeigte.</quote>
               </note>
            </seg> Der rangälteste der Herren Staatsminister
                ist der Obermarschall Wallenrodt. Er ist recht unbedeutend und will dabei mit seinen
                63 Jahren noch den Schwerenöter spielen. Mit der Wahrheit nimmt er es nicht immer
                sehr genau. Er hat eine alte Mätresse bei sich und ist ein sehr schlechter
                Wirtschafter. Er bildet sich ein Französisch zu können, gebraucht dabei aber
                Ausdrücke, die selbst einen Jeremias zum Lachen bringen könnten. Der zweite ist der
                Justizpräsident <persName key="ed_jjl_ysq_rdb">Gröben</persName>. Dieser hat noch
                das würdevolle Wesen der alten Zeit an sich, ist ein guter Redner und nach meiner
                Ansicht der beste Kopf, den wir in Preußen haben. Dann kommt ein Herr von <persName key="ed_pqy_zsq_rdb">Tettau</persName>, der Kanzler, ein Ehrenmann, der sich
                aber in seiner jetzigen Lage nicht zurecht zu finden weiß. Von Hause aus wenig
                bemittelt, setzte ihn das Testament eines entfernten Onkels plötzlich in den Besitz
                einer Rente von 100.000 Talern, worüber er sich immer noch zu wundern scheint. Aber
                wie immer, so hat auch bei ihm das Glück noch eine unangenehme Zugabe gebracht.
                Derselbe Onkel hat ihn überredet, eine Frau zu heiraten, wie sie schrecklicher kaum
                zu denken ist. Sie ist eine <seg type="comment">
               <orig>Gräfin Dönhoff</orig>
               <note xml:id="nox5_bg3_tdb">
                  <persName key="ed_eb5_dg3_tdb">Albertine Gräfin von
                            Dönhoff</persName>
               </note>
            </seg>, ein wahrer Ausbund von allem
                Abscheulichem, das die Natur zusammenstellen konnte. <gap reason="lost"/> Endlich
                noch der Oberburggraf. Der ist ein Mann aus dem Nichts. Sein Vater war der
                Bierbrauer Rohd. <seg type="comment">
               <orig>Er ist in der Welt emporgekommen, indem
                        er zuerst Botschaftssekretär, dann Resident in Köln, später Gesandter in
                        Schweden und zuletzt Oberburggraf in Preußen wurde zum Ärger des ganzen
                        Königreichs, das gewohnt war, dieses Amt den ersten Familien des Landes
                        verliehen zu sehen.</orig>
               <note xml:id="ng1v_31y_rdb">1763 wurde Rohd
                        Staatsminister: <quote>bürgerlich von Geburt, pedantisch im Amt und
                            unangenehm über alle Begriffe</quote>, vgl. Giebel, Tagebücher, S. 504.
                        - 1772, nachdem er als Gesandter aus Wien zurückgekehrt war, schrieb
                        Lehndorff: <quote>Dieser Mann, der Sohn eines Königsberger Bierbrauers, hat
                            sich durch seine Tüchtigkeit emporgearbeitet und alles erreicht, was ein
                            Mann von Stand nur erstreben kann.</quote> Nachträge, Bd. 2, S. 233 f.
                    </note>
            </seg> Er ist in hohem Grade lächerlich, und man hat ihn auch überall, wo
                er war, so eingeschätzt. Trotz alledem hat der Mann Glück gehabt, hat es nicht nur
                zu einem so ehrenvollen Amte, sondern auch zu einer sehr hübschen Frau gebracht. Sie
                ist die Tochter des Obermarschalls Wallenrodt und hat über 40.000 Gulden Vermögen.
                Der Titel Oberburggraf hat sie geblendet, und ich glaube, sie bereut es sehr. <gap reason="lost"/> Im übrigen ist Stargard der Sammelplatz für falsche Nachrichten,
                was nicht verwunderlich ist, da sämtliche Witwen Pommerns sich hierher geflüchtet
                haben und der Klatsch hier unumschränkt herrscht.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">30. Mai</hi>. Unterwegs komme ich durch die neuen <seg type="comment">
               <orig>Anpflanzungen</orig>
               <note xml:id="ndj2_w1s_52b">Vgl. <ref target="http://www.digitale-bibliothek-mv.de/viewer/image/PPN559838239_NF_14/8/LOG_0007/">Hesse, Hans, Die Kolonisationstätigkeit des Prinzen Moritz von
                            Anhalt-Dessau in Pommern, 1747-1754, Dessau 1910.</ref>
               </note>
            </seg>,
                die der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> unter Leitung des Prinzen
                Moritz zwischen <placeName key="ed_ysp_f5h_wz">Stargard</placeName> und <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> auf einem Boden, wo früher bloß Fichten
                standen, gemacht hat. In Stettin sehe ich meinen Schwager <persName key="ed_ek1_pw5_vcb">Podewils</persName> wieder, mit dem ich seit zwei Jahren
                nicht mehr zusammengekommen bin. Dieser Mann ist auch so ein Spielzeug des
                Schicksals. <note type="editorial">Im Folgenden beschreibt Lehndorff die
                    Karrierestationen seines Schwagers, den seine Schwester wegen dessen guter Figur
                    geheiratet habe, die Mutter habe ihre Zustimmung wegen dessen glänzender
                    Stellung gegeben. Bald sei Podewils in Ungnade gefallen, sei von <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> nach <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName>, später nach <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> versetzt worden, und habe auch noch
                    das Kommando von <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> abgeben
                    müssen.</note>
         </p>
				     <closer>
                <salute> </salute>
            </closer>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
