<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_r13_b51_fz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff an Dodo Freiherr von Knyphausen.
                    Berlin, nach dem 13. Februar 1758 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_r13_b51_fz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Volz, Gustav Berthold, Aus dem Briefwechsel des
                            Prinzen von Preußen August Wilhelm mit dem Kammerherrn Graf Ernst
                            Ahasverus Lehndorff, in: Masovia 9 (1903), S. 130-171, hier S.
                        166-168</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1758-02-13" cert="high" notAfter="1758-02-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_kq5_2m2_2z">Inn- und Knyphausen, Dodo Freiherr zu
                        (-)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, Februar 1758</dateline>
                </opener>
                <p>Seit acht oder zehn Tagen sehen wir nur Franzosen hier; sie benehmen sich mit der
                    möglichsten Bescheidenheit, und ein Österreicher prahlt mehr als Hunderte von
                    diesen Herren. Trotzdem ich sie der Königin vorgestellt habe, kann ich Ihnen nur
                    die vier ersten mit Namen nennen, die <seg type="comment">
                  <orig>Herren <persName key="ed_jj1_pw1_fz">d'Ailly</persName>, <persName key="ed_b2d_qw1_fz">Rougé</persName>, Rouvray und den Vicomte de
                            Langle</orig>
                  <note xml:id="nfs2_pwb_pdb">Am 13. Februar nennt Lehndorff
                            die Brigadegenerale d'Ailly und Rougais, den Brigadier de Rivrai und den
                            Vivomte de l'Angle. Mit d'Ailly trifft er auch am 15. Februar zusammen
                            und ist erstaunt über eine Eigenschaft, die er den Franzosen nicht
                            zugetraut hätte, <quote>nämlich ihr Schwärmen für den alten Adel und
                                erlauchte Verbindungen</quote>
                  </note>
               </seg>. Der Rest figuriert, und
                    diese Herren führen das Wort. Der Erstgenannte ist der beste Mensch in der Welt,
                    scheint ein Lebemann zur Zeit <persName key="ed_l2n_dp2_2z">Ludwigs
                        XIV.</persName> gewesen zu sein, und liebt es trotz seiner 77 Jahre noch,
                    Fräulein von <persName key="ed_elx_wwg_2z">Forcade</persName> zu sehen, Soupers
                    zu veranstalten und guten Champagner zu trinken. Der zweite hat die ernste Miene
                    des Herrn von <persName key="ed_fz3_sw1_fz">Borcke</persName>, der zur Zeit in
                        <placeName key="ed_ks5_fhg_2z">Torgau</placeName> ist. Ich glaube, er hat
                    Geist, weil er während der ganzen Zeit, das ich ihn kenne, nicht versucht hat,
                    welchen zu zeigen. Der Dritte spricht gut, ist heiter und gefällt hier sehr. Der
                    vierte ist der Liebenswürdigste von allen, ein Verwandter des Herrn von
                        <persName key="ed_kfz_zw1_fz">Maupertuis</persName>; er besitzt eine
                    geistreiche Art und ein hübsches Gesicht, das unseren Damen umso rührender
                    erscheint, weil er einen Arm in der Binde trägt; das erregt Mitleid. Unsere
                    Gesellschaften sehen augenblicklich ziemlich wie <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Pariser</placeName> Spielhäuser aus: Die österreichischen Offiziere halten
                    die Bank, und die Franzosen setzen. Graf <persName key="ed_c1z_hx1_fz">Gotter</persName> rüstet sich, 12 Diners diesen Herren zu geben, jedes zu
                    18 Gedecken. Er wird sie regimenterweise einladen, darauf verzichtend, ihre
                    Namen zu erfahren. Sie sprechen sich sehr verbindlich über uns aus. Einer von
                    diesen Herren sagte mir gestern Abend: <seg type="comment">
                        <orig>Es gäbe nur einen König in Europa und das wäre der unsere.</orig>
                        <note xml:id="nhr4_nx1_fz">Bezieht sich auf die Bewunderung für <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrich II.</persName> nach der Schlacht bei
                                <rs type="term" key="ed_t5d_tm4_dz">Roßbach</rs>.</note>
                    </seg>Ich antwortete ihm lebhaft: Das wüssten wir sehr gut. Darauf sagte er mir:
                    Es gebe eben soviel Preußen in <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>
                    wie in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>. Gestehen Sie, dass das
                    alles sehr galant ist! </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Aber was es nicht ist, ist der Umstand, dass die Russen in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> uns in den Kirchen für die
                            dicke <persName key="ed_qph_dqg_vz">Kaiserin</persName>, für die
                            Missgeburten des <persName key="ed_xw5_tw4_cz">Großfürsten</persName>
                            beten lassen, als wenn wir ihre Untertanen wären.</orig>
                  <note xml:id="nbn3_5wc_ffb">Vgl. hierzu GStA PK, XX. HA, Rep. 127, Nrn. 10 ff.
                            und XX. HA, Rep. 127 Generallandschaft, Nr. 10 ff. zur russischen
                            Besetzung Ostpreußens.</note>
               </seg> Man meldet mir: Als man das erste
                    Mal diese Änderung gemacht hatte, sei das Weinen und Schluchzen dieses armen
                    Volkes so außerordentlich gewesen, dass der <seg type="comment">
                        <orig>General <persName key="ed_lkt_jqg_vz">Fermor</persName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nxcf_vx1_fz">Führer der russischen Armee in Ostpreußen. Siehe
                            auch die Tagebucheinträge vom 8. bis 12. Januar 1758, Nachträge, ebd. 1,
                            S. 153.</note>
                    </seg> selbst gerührt wurde und sagte, er hätte niemals geglaubt, dass man so
                    sehr um seinen Herrn lieben könne. Ich gestehe, dass mir meine Heimat noch nie
                    so teuer war wie jetzt; allen Barbaren möchte ich die Augen ausreißen. Sie haben
                    12 Galatage angesagt, ebenso zu Ehren ihrer Heiligen wie ihrer Prinzen; ich kann
                    mir ganz die Freude vorstellen, die an diesen Tagen herrschen wird. <gap reason="insignificant"/>
                    <seg type="comment">
                  <orig>Fräulein von <persName key="ed_pkd_5wg_2z">Knesebeck</persName> ist unbezahlbar.</orig>
                  <note xml:id="nofr_wjm_scb">
                     <note xml:id="nfc2_gy1_fz">Sie war Hofdame der
                                1757 verstorbenen Königin-Mutter.</note>
                        </note>
               </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die Reisen nach <placeName key="ed_bqz_1y1_fz">Spandau</placeName>,
                            nach <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                  </orig>
                        <note xml:id="nkqx_xx1_fz">Der Hof war im Oktober 1757 nach Spandau
                            geflüchtet und Ende des Monats nach Magdeburg gegangen.</note>
                    </seg>, die Vergnügungen in <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName>,
                    alle Österreicher, die sie auf der Reise gesehen, die Franzosen, die sie hier
                    gefunden, und besonders die außerordentliche Güte des <persName key="ed_x2r_52f_cy">Königs</persName>, der <seg type="comment"> dem Hofe
                    </seg>der hochseligen <persName key="ed_ajb_mly_bz">Königin</persName> die
                    Pension lässt, verdrehen ihr den Kopf. Sie fügt zu ihrer gewöhnlichen Heiterkeit
                    eine außerordentliche Lustigkeit hinzu, kurzum sie stellt auf alle Weise eine
                    glückliche Person dar, sie möchte hundert Zungen haben, um ihr Glück zu singen.
                        <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
