<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_snp_qrm_cz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prinz Ferdinand von Preußen an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    Lehndorff. Vor Königgrätz, 20. Juli 1758</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_snp_qrm_cz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Meusel, Friedrich, Prinz Ferdinand von Preußen, der
                            jüngste Bruder Friedrichs des Großen, in seinen Briefen an den Grafen
                            Lehndorff (1750–1804), in: Masovia 11 (1906), S. 118-154, hier S.
                            132-134</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_mn5_svg_hy">Preußen, Ferdinand Prinz von
                        (1730-1813)</persName>
                    <placeName key="ed_sqc_vrm_cz">Königgrätz</placeName>
                    <date when="1758-07-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. die Anmerkung zum Brief des Prinzen an Lehndorff vom <ref target="lehndorff_kx2_1s3_tcb">3. August 1750</ref>. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Lager vor Königgrätz, 20. Juli 1758</dateline>
                </opener>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ich bin Ihnen von Herzen dankbar, lieber Graf, für
                    den Anteil, den Sie an dem lebhaften Schmerz nehmen, welchen mir der <seg type="comment">
                  <orig>Tod meines <persName key="ed_q12_pqy_bz">Bruders</persName>, des Prinzen von Preußen</orig>
                  <note xml:id="nlx2_5sm_cz">Er war am 12. Juni 1758 verstorben, vgl. Giebel,
                            Tagebücher, S. 426 ff.</note>
               </seg>, verursacht. Sie entwerfen in Ihrem
                    Briefe eine ausgezeichnete Charakteristik der guten, ausgezeichneten und
                    seltenen Eigenschaften, die er besaß. Weshalb muss ein Mann von so gutem
                    Charakter seine Tage im blühendsten Alter enden? Ich finde darin, ich gestehe
                    es, eine Art Ungerechtigkeit. Ich bedaure diesen lieben Bruder, ich beweine
                    seinen Tod und bin untröstlich über diesen großen Verlust. Die Stelle Ihres
                    Briefes, in der Sie berichten, dass mein Bruder zu Ihnen <seg type="comment">
                  <orig>am Tage seiner Abreise</orig>
                  <note xml:id="ncjn_btm_cz">in
                            Dresden am 2. August 1757</note>
               </seg> nach <placeName key="ed_oyr_ysm_cz">Oranienburg</placeName> sagte: „Das war des Ferdinand
                    seine Kommission, mich einzuschläfern‟, und die Freude, die, wie Sie schreiben,
                    meine Briefe ihm bereitet haben, alles das hat mich einen Strom von Tränen
                    vergießen lassen. Indem ich diesen Bruder verliere, verliere ich alles Teuerste,
                    was ich besaß; ich gestehe, dass ich mich an die Idee nicht gewöhnen kann, dass
                    er nicht mehr ist, sie erscheint mir schrecklich, und alles, was die Vernunft
                    mir sagen kann, reicht nicht aus, um mir als Trost zu dienen. Ich werde die
                    Leere nicht los, die mich unaufhörlich an die guten und glücklichen Zeiten
                    erinnert, die ich mit diesem lieben und wahrhaft verehrungswürdigen Bruder
                    verbracht habe. Dahin für mich jede Freude, jede Befriedigung, denn die größte,
                    die ich hatte, sie ist dahin. Es wird bald ein Jahr her sein, seit ich ihn zum
                    letzten Male sah, es war <seg type="comment">
                  <orig>am 2. August, </orig>
                  <note xml:id="nv14_gvm_cz">1757. August Wilhelm hatte sich nach der
                            Katastrophe zunächst nach Dresden begeben.</note>
               </seg> als das
                    Armeekorps des Marschalls <persName key="ed_bsz_bvm_cz">Keith</persName>, bei
                    dem ich mich befand, durch <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>
                    zog, um sich nach der <placeName key="ed_bcj_kvm_cz">Lausitz</placeName> zu
                    begeben. Sie können sich nicht vorstellen, wie sehr er mich an jenem Tage mit
                    Freundschaft und Zärtlichkeit überhäufte; er schien mit aller denkbaren
                    Festigkeit den Kummer zu ertragen, der ihn niederdrückte und dem ich seinen Tod
                    zuschreibe. Ich hatte noch die Freude bei ihm zu bleiben, bis er zu Bett
                    gegangen und eingeschlafen war; ach, wer hätte gesagt, dass ich ihn verließ, um
                    ihn niemals wiederzusehen! Kurz, ich kann Sie wahrheitsgemäß versichern, dass
                    ich mich nicht entsinne, während meines ganzen Lebens einen heftigeren,
                    empfindlicheren Kummer gehabt zu haben; ich werde dem Gedächtnis meines Bruders,
                    den ich geliebt, verehrt und geachtet habe, dauernd ein <seg type="comment">
                  <orig>trauerndes Angedenken</orig>
                  <note xml:id="ncml_zrm_scb"> Anfang
                            der 1790er Jahre errichtete der Prinz auf einem Hügel am Grienericksee
                            gegenüber von Schloss Rheinsberg einen Obelisk zu Ehren seines Bruders.
                            Die Vorderfront trägt ein Reliefporträt des Prinzen und die Inschrift: À
                            L'ÉTERNELLE MÉMOIRE D'AUGUSTE WILHELM PRINCE DE PRUSSE, SECOND FILS DU
                            ROI FRÉDÉRIC GUILLAUME. Zu dessen feierlicher Einweihung vgl. das
                            Dokument vom <ref target="lehndorff_ek3_kwj_dbb">13. Juni 1792</ref>.
                        </note>
               </seg> bewahren. </p>
            <p>Die Einzelheiten, die Sie mir über Ihre Ankunft in <placeName key="ed_oyr_ysm_cz">Oranienburg</placeName> berichten, der traurige und schreckliche Anblick,
                    den Sie gehabt haben, werden Sie erschreckt und Ihren Schmerz vermehrt haben.
                    Ich war erschüttert, als ich all dies erfuhr, umso mehr, als ich nicht ahnte,
                    dass ein so kostbares Leben in Gefahr wäre. Am 18. Juni kam ein Feldjäger im
                    Generalquartier <placeName key="ed_vkn_3my_bz">Schmirsitz</placeName> an, in dem
                    Augenblicke, wo der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> sich von der
                    Tafel erhoben hatte; ich fragte ihn, von wo er käme, aber ohne etwas zu erwidern
                    brachte er dem König seine Briefe, der sogleich hinausging, um sein Pferd zu
                    besteigen; ich sehe ein schwarzes Siegel und wie nun eine lange Unterhaltung mit
                    dem Feldjäger beginnt; als der König fort geritten war, fragte ich den Jäger,
                    was er gebracht hätte, da übergab er mir den Brief <seg type="comment">
                  <orig>meiner Schwester</orig>
                  <note xml:id="nxyd_jl4_dz">wahrscheinlich
                            der Markgräfin Sophie Dorothea von <persName key="ed_e1j_nl4_dz">Schwedt</persName>
                  </note>
               </seg> Denken Sie sich meinen Kummer,
                    meine Niedergeschlagenheit und Traurigkeit, als ich diese traurige,
                    schreckliche, unerwartete Nachricht erhielt! Die Generale mussten den König
                    begleiten, um mehr aus der Nähe die Bildung des Terrains zu erkennen, aber ich
                    besaß nicht die Kraft dazu, und ich begab mich in mein Quartier, um meinem
                    Schmerz freien Lauf zu lassen. Weshalb muss ich aufgespart werden, um ein so
                    großes Unglück zu überleben? Ich finde darin, das gestehe ich, eine Art
                    Ungerechtigkeit!</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Leben Sie wohl, lieber Graf, seien Sie überzeugt, dass Sie immer in mir
                        einen ganz aufrichtigen Freund finden werden und fahren Sie fort, mir von
                        Ihnen Nachricht zu geben.</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
