<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_hfs_jd5_2z">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff an Dodo Freiherr von Knyphausen.
                    Berlin, vor dem 7. Februar 1758 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_hfs_jd5_2z</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof </p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Volz, Gustav Berthold, Aus dem Briefwechsel des
                            Prinzen von Preußen August Wilhelm mit dem Kammerherrn Graf Ernst
                            Ahasverus Lehndorff, in: Masovia 9 (1903), S. 130-171, hier S.
                            162-166</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1758-02-01" cert="high" notAfter="1758-02-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_kq5_2m2_2z">Inn- und Knyphausen, Dodo Freiherr zu
                        (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Lehndorff schreibt Anfang Februar zur Besetzung <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>s: <quote>Bei allem Ruhm, den unser erhabener Herrscher
                        erworben hat, leiden seine Staaten schrecklich. Mein armes Heimatland ist in
                        der Gewalt der Russen, die Hauptstadt von ihren Truppen besetzt. Der ganze
                        Adel ist geflohen, meine alte, bis dahin so glückliche <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName>, die seit dreißig Jahren aus ihrem
                        schönen, reizenden Landsitz nicht herausgekommen ist, hat in der
                        schrecklichen Kälte alles im Stich lassen müssen und ist jetzt mit meiner
                        Schwester <persName key="ed_osg_km4_hz">Ysenburg</persName> in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>. Ich ziehe nicht einen Pfennig
                        aus meinen Besitzungen und bin nahe daran, meine Freunde um Hilfe zu bitten,
                        wenn man nur solche in diesen Zeiten des Elends hätte. Trotz dieses Elends,
                        trotzdem man nur Papier erhält und man zittert vor dem, was in zwei Monaten
                        und im Sommer geschehen kann, ist ganz <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> mit einem Maskenfest beim Grafen <persName key="ed_lrq_vn2_2z">Eickstedt</persName> beschäftigt.</quote> Vgl.
                    Giebel, Tagebücher, S. 413 f.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, Februar 1758</dateline>
                </opener>
               
                <p>Ich hätte niemals gedacht, <seg type="comment">
                  <orig>als ich <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> im Monat Oktober
                            verließ</orig>
                  <note xml:id="nlcj_dmm_scb">zur Übersiedlung mit dem Hof
                            nach <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                  </note>
               </seg>,
                    es bei meiner Rückkehr so froh und munter zu finden, wie es augenblicklich ist.
                    Unsere Zusammenkünfte sind reizend, man tanzt da oft, man sieht die schönsten
                    Mädchen, und Herr <persName key="ed_l3z_j25_2z">Thiele</persName> gibt uns große
                    Soupers, wo die Schönheit seiner Frau und die Pracht von Frau von <persName key="ed_wkz_m4m_scb">Gören</persName> außerordentlich glänzen. Wir werden
                        <seg type="comment">
                  <orig>Fastnacht beim Grafen <persName key="ed_aqw_q25_2z">Eickstedt</persName> feiern, </orig>
                  <note xml:id="nklw_fwb_pdb">Das Fest fand am 7. Februar statt, vgl. Lehndorffs
                            Beschreibung vom selben Tag im Tagebuch. </note>
               </seg>und die Hälfte der
                    Stadt ist beschäftigt, seine Phantasie anzustrengen, um passende Masken für sich
                    zu finden; ich hoffe, dass die Eigenliebe ihnen solche liefern wird, die das
                    Publikum amüsieren. Außerdem gibt es zweimal in der Woche Maskenbälle in der
                    Stadt, wo man für Geld hingeht. Ich spreche Ihnen von alledem nur vom
                    Hörensagen; meine Krankheit und besonders die traurigen Nachrichten aus meinem
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Vaterland</placeName> machen mich nicht für
                    solche Freuden empfänglich. Die armen Preußen befinden sich entweder auf der
                    Flucht oder in den äußersten Ängsten, und niemand zieht einen Heller aus seinen
                    Besitzungen. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                        <orig>Die <persName key="ed_uwp_1wg_2z">Frau Prinzessin</persName> ist aus
                            Magdeburg zurück</orig>
                  <note xml:id="nzcd_kg5_2z">Die Gemahlin des
                            Prinzen Heinrich traf am 30. Januar in Berlin ein.</note>
                    </seg>, sehr mitgenommen durch ihre Krankheit; <seg type="comment">
                        <orig>Frau von <persName key="ed_ux3_xmm_scb">Dönhoff</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nwxv_lg5_2z">Deren Oberhofmeisterin. Sie stand in brieflichem
                            Kontakt mit Lehndorff, vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 1, S. 29.
                        </note>
                    </seg> schlechter denn je, die schöne <persName key="ed_elx_wwg_2z">Forcade</persName> in Verzweiflung, nicht in <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName> zu sein, und Fräulein <persName key="ed_tjq_pnm_scb">Morrien</persName> immer die Gleiche. Der <persName key="ed_g24_sfh_2z">Hofmarschall</persName>, so verrückt als ein Mensch sein kann, wenigstens
                    von denen, die man frei herumlaufen lässt, behauptet, dass er mehr durch die
                    Anordnungen für die Reise der Prinzessin in Anspruch genommen sei, als Ihr
                    Politiker es eines Tages sein werdet, um den Frieden zu schließen. Seine
                        <persName key="ed_btx_rfh_2z">Frau</persName> stellt so ziemlich einen
                    Durchschnitt des Erdenglobus dar, dabei hübscher denn je, wenn nicht die
                    Anwesenheit ihres unangenehmen Gatten das reizende Gesamtbild ihrer Züge stört
                    und ihr einen schmollenden Ausdruck gibt, der ihr doch noch gut steht. Wir
                    werden in Kurzem alle französischen Gefangenen aus <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> hier haben. Ich flehe Sie an,
                    Fräulein von <persName key="ed_pkd_5wg_2z">Knesebeck</persName> davon zu
                    benachrichtigen; vielleicht, dass diese Nachricht sie die Rückkehr wünschen
                    lässt, denn man sagt mir, sie sei so sieghaft und so glücklich in <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName>, dass wir nicht mehr uns zu
                    schmeicheln wagen, noch den geringsten Anteil an ihrer Erinnerung zu haben. Ich
                    habe einen <persName key="ed_kyf_fpy_bz">Bruder</persName>, Kapitän in diesem
                    Lande, der mir von ihr mit Entzücken spricht: ihre weißen Hände, ihre königliche
                    Haltung, ihre Lebhaftigkeit, alles ist ein Gegenstand der Verehrung für ihn. Die
                    Nachricht von diesen gefangenen Offizieren hat zu einem recht drolligen
                    Missverständnis geführt. Das Publikum hatte erfahren, dass die Franzosen in
                    einigen Tagen hier sein würden, und bildet sich ein, dass es <seg type="comment">
                        <orig>die Armee unter <persName key="ed_p3w_kvr_52b">Richelieu</persName>
                            sei</orig>
                  <note xml:id="nicx_1h5_2z">Der Herzog von Richelieu
                            kommandierte die französische Hauptarmee auf dem westlichen
                            Kriegsschauplatz.</note>
                    </seg>; die einen packen, die anderen holen sich Rat, was zu tun sei. Man
                    erfindet darüber die wunderbarsten Geschichten, und die Mutigsten behaupten,
                    dass sie in der Tat die Elbe mit 16.000 Mann hätten überschreiten wollen, dass
                    aber das Abenteuer des Pharao ihnen begegnet, dass das Eis geborsten und alles
                    ertrunken sei. Könnten wir alle unsere Feinde so in <seg type="comment">
                  <orig>Tritonien und Najaden</orig>
                  <note xml:id="npf3_gwr_52b">Personifizierte Gottheiten der lebenden Natur</note>
               </seg> verwandelt
                    sehen! </p>
            <p>Die österreichischen Gefangenen sind unleidlich; es ist wahr, dass die besten in <placeName key="ed_tjp_yh5_2z">Frankfurt</placeName> bleiben. Wir haben nur einen
                    Prinzen von <persName key="ed_j4k_135_2z">Koburg</persName>, der ein guter Junge
                    ist, und die Flamländer, die zu ihrem Aussehen von Gecken aus der Provinz die
                    österreichische Fadheit hinzufügen, was eine der unangenehmsten Wirkungen
                    hervorbringt. Das hindert trotzdem unsere Närrinnen nicht, ihnen nachzulaufen,
                    als wenn es der Mühe wert sei. Frau von <persName key="ed_v45_f35_2z">Schulenburg</persName> und Frau von <persName key="ed_wkz_m4m_scb">Göhren</persName> übertreffen alle anderen; die erste erschien mit
                    Augenbrauen, die schwärzer als meine Schuhe sind, und die andere erschien
                    neulich bei einer tödlichen Kälte in einem Taftkleid aus China; ihr Kopf, mehr
                    nach dem Geschmack des dortigen Landes, als nach dem des unsrigen frisiert,
                    stellte ein so üppig mit Blumen bedecktes Beet dar, dass ein reicher Kaufmann
                    aus Hamburg oder Amsterdam ganz glücklich wäre, soviel Tulpen in seinem Garten
                    zu haben. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
            <p>Ich habe den<seg type="comment">
                  <orig> feierlichen Reden </orig>
                  <note xml:id="nlhg_nxr_52b">Die
                            Feier des Geburtstages des Königs (24. Januar) wurde durch eine
                            Festsitzung der Akademie im 26. Januar 1758 begangen.</note>
                    </seg>beigewohnt, die in der Akademie am Geburtstage unseres großen Monarchen
                    gehalten wurden. Der ständige <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_oqy_ys1_fz">Sekretär</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nj2q_zlm_scb">
                     <note xml:id="nybf_xs1_fz">Samuel <persName key="ed_oqy_ys1_fz">Formey</persName>, Professor der
                                Philosophie</note>
                  </note>
               </seg> hat Wunder verrichtet, der Stoff ist
                    ja auch so schön, dass man nur einen Auszug für die Zeitungsblätter zu machen
                    brauchte, um das Auditorium zur Bewunderung zu bringen, Dann kam der Herr Graf
                    von <persName key="ed_m34_dt1_fz">Redern</persName>, der sofort mit seinem
                    beliebten Thema anfing, <seg type="comment">
                        <orig>der Gründung eines neuen Preußen in den Tropen</orig>
                  <note xml:id="nl2x_tt1_fz">Zu Rederns kolonialpolitischen Bestrebungen vgl.
                            Ring, Viktor, Asiatische Handelskompagnien Friedrichs des Großen, Berlin
                            1890, S. 334.</note>
                    </seg>. Dann warf er sich auf das Lob des Königs und endete damit, sich selbst
                    bescheidentlich Weihrauch zu streuen. Er sprach von der <seg type="comment">
                        <orig>
                     <persName key="ed_ajb_mly_bz">Königin -Mutter</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nmf5_kt1_fz">Der am 28. Juni 1775 verstorbenen Sophie Dorothea,
                            Gemahlin Friedrich Wilhelms I. </note>
                    </seg> und sagte, dass er sie umso aufrichtiger beweine, als sie ihn immer wie
                    einen Sohn behandelte, dass sie ihn oft mit diesem Namen beehrt, und dass sie
                    ihm erlaubt habe, sie wie seine Mutter zu betrachten. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
