<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_zls_t4c_pdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Magdeburg, 7.
                    Februar bis 6. März 1759</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_zls_t4c_pdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="editorial">Bis zum Sommer verlief das Hofleben in ruhigen Bahnen. Dann
                    trafen beunruhigenden Nachrichten über den Kriegsverlauf ein. Am 13. August
                    verließ der Hof <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>. <quote>Das
                        Volk ist empört und ruft uns Schimpfworte nach, aber unsere Bestürzung und
                        besonders die Angst um den König machen uns gegen dergleichen
                        unempfindlich</quote>. Am 15. August traf der Tross in <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> ein, erst am 26. November kehrte
                    der Hof nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zurück.
                        <quote>Die meisten verlassen <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> mit Bedauern, indem sie voraussehen, dass der
                        Aufenthalt in der Hauptstadt nicht von Dauer und eine Übersiedelung hierher
                        während des Krieges noch öfter nötig sein wird. Was uns aber besonders
                        Berlin verleidet, das ist der Holzmangel und eine unglaubliche
                        Teuerung.</quote> Bei der Ankunft fährt man durch Berlin, <quote>ohne eine
                        Spur von der Freude zu bemerken, wie sie sich vor zwei Jahren bei unserer
                        Rückkehr kund tat. Am Schloss endlich erwartet der ganze Adel die <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName>, aber mit höchst bestürzten
                        Gesichtern.</quote> - Durch <persName key="ed_yg5_szx_bz">Markgraf
                        Heinrich</persName> erfährt er von dem großen Verlust der preußischen Armee.
                    Er begibt sich zu seiner Schwester <persName key="ed_osg_km4_hz">Ysenburg</persName>, wo er auch seine <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> findet. Graf <persName key="ed_ef1_gm4_hz">Ysenburg</persName> war nur durch eine Erkrankung der Gefangenschaft
                    entgangen, vgl. ebd., S. 443 ff. und das Jahr zusammenfassend Schmidt-Lötzen,
                    Nachträge, Bd. 1, S. 221.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Giebel, Wieland (Hrsg.), Die Tagebücher des Grafen
                            Lehndorff. Die geheimen Aufzeichnungen des Kammerherrn der Königin
                            Elisabeth Christine, Berlin 2007, S. 438</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                    <date from="1759-02-07" to="1759-03-06" cert="high"/>
                
               
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
           
                
                <p>
            <hi rendition="#u">Februar</hi>. Am 7. Februar verheirate ich mich, nachdem ich
                    am 27. Januar nach <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                    abgereist war. Das Hochzeitsfest ist herrlich, meine <persName key="ed_v52_qng_vz">Braut</persName> prächtig geschmückt, aber meine
                    Schwiegermutter, Frau v. <persName key="ed_f3s_h4g_vz">Haeseler</persName>, ist
                    widerwärtig.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">März</hi>. Ich verbringe vier schreckliche Wochen in
                    <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>. Meine Schwiegermutter gibt
                kein Taschentuch heraus, ohne dafür eine Quittung mit meiner und meiner Frau
                Unterschrift zu fordern. Sie gibt uns höflich zu verstehen, dass sie uns noch nicht
                zu beerben hoffe und darum zu solchen Vorsichtsmaßnahmen genötigt sei. Im übrigen
                bringt sie mich zur Verzweiflung, indem sie mir immer alten Rheinwein und Fasanen
                vorsetzt. Dieser Fraß ist mir auf die Dauer zuwider; ein Stück Rindfleisch möchte
                ich haben wollen, um meinen Appetit wiederzubekommen. Ihre Unterhaltung ist noch
                unangenehmer. Nachdem sie uns mit der albernen <seg type="comment">
               <orig>Liebelei
                        mit ihrem seligen <persName key="ed_vtd_1ms_52b">Gemahl</persName>, der ein
                        tüchtiger Mann gewesen sein muss,</orig>
               <note xml:id="nb1r_sdr_rdb">Gottlieb
                        Haeseler, seit 1733 von Haeseler, war ein deutscher Unternehmer und
                        preußischer Regierungs- und Geheimer Rat im Herzogtum Magdeburg. Er war das
                        10. Kind des berühmten Magdeburger Großkaufmanns und Handelsherren <persName key="ed_gcl_sql_hkb">Valentin Haeseler</persName>. </note>
            </seg>
                gelangweilt hat, nachdem sie ausführlich das Thema des Geldausleihens und den
                Vorteil des Agios behandelt hat, fängt sie wieder von vorn an, und so alle Tage. Als
                echte <seg type="comment">
               <orig>Kaufmannstochter</orig>
               <note xml:id="nefg_gms_52b">
                        Sie war die Tochter von Johann Friedrich Haeseler, Kauf- und Handelsmann in
                        Braunschweig.</note>
            </seg> sagt sie feierlich: „Dieses kostet tausende
                Taler‟, tituliert ihr Haus „mein Schloss‟ und zeigt alle Untugenden der
                Geldprotze.</p>
                <p>Ich begebe mich zu meiner Frau nach <placeName key="ed_rzw_wdr_rdb">Wolmirstedt</placeName>, um meine Verwandten zu besuchen, die das Elend aus
                meiner Heimat vertrieben hat. Es sind dies der Obermarschall <persName key="ed_zgs_wsq_rdb">Wallenrodt</persName> und der Kanzler <persName key="ed_zln_4rd_py">Tettau</persName> mit seiner Frau, einer geborenen <persName key="ed_eb5_dg3_tdb">Gräfin Dönhoff</persName>, meiner rechten Cousine.<seg type="comment">
               <orig> Trotz allen Ärgers, den mir dieses Haus bereitet hat, bin
                        ich doch erfreut, meine Cousine zu sehen. </orig>
               <note xml:id="nsyc_mhq_pdb">Maria Eleonora Gräfin von <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Lehndorff</persName>, geb. Gräfin von Dönhoff, dritte Ehefrau des
                        vorverstorbenen Gerhard Ahasverus Graf von <persName key="ed_zyw_ncf_2y">Lehndorff</persName>, war am 12. April 1723 in Steinort verstorben.
                        Nach dem Tod ihres Sohnes Gerhard Ernst, Amtshauptmann zu Lötzen, 1741 kam
                        es zu einem langwierigen Erbstreit zwischen dessen Schwägerin Luise Marie
                        von <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Lehndorff</persName>, geb. von Wallenrodt
                        als Vormund ihrer Kinder und dem Tribunalsrat <persName key="ed_pg5_z2h_tdb">Christoff Boltz</persName> als Kurator des noch unmündigen Grafen
                        Gerhard Stanislaus von <persName key="ed_mbr_lzz_scb">Dönhoff</persName>,
                        Sohn von Sophie Charlotte Gräfin Dönhoff, geb. Gräfin Lehndorff. Eine
                        Einigung kam nicht zustande, der Streit wurde vor dem
                        Oberappellationsgericht ausgetragen. Letztendlich anerkannte das Hofgericht
                        das Testament als gültig und entschied zugunsten Dönhoffs, vgl. GStA PK, XX.
                        HA, EM, Tit. 61 f, Nr. 280 und 281 (Abschrift des Testaments Bl. 78-91v)
                        sowie GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 3
                        (Vermögensangelegenheiten Maria Eleonora von Lehndorff, geb. von Dönhoff,
                        Nr. 5 (deren Mitgift), Nr. 22 (Rechtsstreit). </note>
            </seg>Man empfängt
                meine Frau sehr liebenswürdig, und ich sehe mit Befriedigung, dass sie sich viel
                besser in meiner als in ihrer Familie gefällt.</p>
                <p>Ich mache die Bekanntschaft des berühmten Marschall <persName key="ed_wrq_c2r_rdb">Seckendorff</persName>, den der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> auf seinem Landsitz <placeName key="ed_g4n_f2r_rdb">Meuselwitz</placeName> hat verhaften und nach
                        <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> bringen lassen. <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>Am 6. März reise ich von <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> ab</orig>
               <note xml:id="nk3v_1yd_pdb">Lehndorff
                        und seine Ehefrau wurden von Frau v. <persName key="ed_f3s_h4g_vz">Haeseler</persName> begleitet, vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 1,
                        S. 190. In <placeName key="ed_glz_32r_rdb">Altenplatow</placeName> hatte
                            <quote>Kriegsrat <persName key="ed_rj3_k2r_rdb">Honig</persName>
                  </quote>
                        den ganzen Adel der Umgegend eingeladen. <quote>Man sieht bei dieser
                            Gelegenheit die Provinzialherrlichkeit in ihren zwanzig Jahre alten
                            vermoderten Hochzeitskleidern glänzen.</quote>
               </note>
            </seg> und treffe
                am Abend des 9. in meiner Berliner Wohnung ein. <seg type="comment">
               <orig>In den
                        nächsten Tagen führe ich meine Frau in die Gesellschaften und ich sehe zu
                        meiner Freude, dass sie Beifall findet. Meine <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> spielt allerdings die Stolze, indem sie auf ihre
                        sechzehn Ahnen pocht. Alle Höfe empfangen meine Frau aufs beste, besonders
                        gnädig ist die Frau <persName key="ed_x11_dgn_fz">Prinzessin</persName>.</orig>
               <note xml:id="nob4_xyd_pdb">Vgl. die
                        ausführliche Fassung des Tagebucheintrags ebd., S. 192. Die Mutter hatte
                        eine Verbindung mit der Gräfin von <persName key="ed_v25_yk3_vkb">Hacke</persName> favorisiert, die seit wenigen Tagen mit Herrn von
                            <persName key="ed_psw_dkd_5db">Eickstedt</persName> verheiratet ist.
                        Erst im April legt sich das <quote>stolze und hochfahrende Wesen</quote> der
                        Mutter gegenüber der jungen Ehefrau, nach dem ihr <quote>viele angesehene
                            Personen</quote> ihre Meinung gesagt hatten. - Am 14. Juli feierte man
                        gemeinsam den Geburtstag der Ehefrau, die von der Mutter <quote>sehr hübsche
                            Geschenke</quote> erhält, ebd., S. 214 f. </note>
            </seg>
         </p>
				
            
        </body>
    </text>
</TEI>
