<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_y4r_1g5_jz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prinz Friedrich Wilhelm von Preußen an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    Lehndorff. Bettlern, 3. März 1762</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_y4r_1g5_jz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Die Briefe Friedrich Wilhelms II. an den Kammerherrn
                            Grafen E. A. H. von Lehndorff, in: Masovia 3 (1897), S. 41-44, hier S.
                            41 f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_w15_bk5_sy">Preußen, Friedrich Wilhelm II. König von
                        (1744-1797)</persName>
                    <placeName key="ed_jh1_1h5_jz">Bettlern</placeName>
                    <date when="1762-06-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vorbemerkung des Herausgebers der Briefe: <quote>Von Briefen an den
                        Kammerherrn E. A. H. von Lehndorff liegt im Steinorter Herrenhaus ein großer
                        Schatz wohlverwahrt. Außer einem großen Bündel Familienbriefe finden sich
                        hier Schreiben: 1. von Friedrich Wilhelm II., 2. von dessen Vater, dem
                        Prinzen von Preußen, 3. vom Prinzen Ferdinand von Preußen, 4. vom Prinzen
                        Heinrich (7 Faszikel, z. T. augenscheinlich von L. noch selbst geheftet,
                        mehrere von der verstorbenen Gräfin Lehndorff, geb. Gräfin Hahn, mit
                        Umschlägen und Aufschriften versehen), 5. von anderen Fürstlichkeiten, z. B.
                        Friedrich dem Großen, dessen Gemahlin Elisabeth Christine, der Prinzessin
                        Amalie, der Prinzessin Wilhelmine u. a.</quote> - Karl Eduard Schmidt, der
                    die Abschrift und Übersetzung eines Teils der Briefe Friedrich Wilhelms II.
                    besorgte, nennt 36 ihm vorliegende Briefe. Die Anzahl der Briefe des Prinzen
                    Heinrich soll nach Angabe der Gräfin Lehndorff 800 gewesen sein (Schmidt hatte
                    nach seinen Angaben in Steinort noch 411 vorgefunden), eine Abgabe dieser Briefe
                    an das Kriegsministerium für die Herausgabe einer Lebensgeschichte des Prinzen
                    habe der Majoratsherr Carol Graf von <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff</persName> abgelehnt. - Und das wohl aus gutem Grunde, denn
                    bereits in den Tagebüchern war die offenbar sehr enge, eifersüchtige Beziehung
                    des Grafen Lehndorff zu Prinz Heinrich „zensiert‟ worden, erst in den Nachträgen
                    kamen auch solche Textstellen zum Abdruck, vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd.
                    1, passim. Siehe auch: Ziebura, Eva, Prinz Heinrich von Preußen. Biographie,
                    Berlin 2004. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Hauptquartier Bettlern, 3. Juni 1762</dateline>
					          <salute>Mein Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Ich bin entzückt, durch Ihr Schreiben zu erfahren, <seg type="comment">
                  <orig>dass
                            Ihre Frau <persName key="ed_v52_qng_vz">Gemahlin</persName> soeben einen
                            Sohn geschenkt hat.</orig>
                        <note xml:id="nixk_q35_jz">Lehndorffs erste Gemahlin war eine geborene von
                            Haeseler. Er hatte sich mit ihr 1759 vermählt. </note>
               </seg> Ich wünsche
                    Ihnen Glück und bitte Sie, der Frau Gräfin deswegen meine Komplimente zu machen.
                    Ich bin gern bereit, dessen Pate zu sein und ihm meinen Namen zu geben, indem
                    ich mit vieler Hochachtung bin</p>
				        <closer>
					          <salute>mein Herr, Ihr Freund und Diener</salute>
					          <signed>Friedrich Wilhelm</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
