<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_cl3_c5y_rdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Mai bis
                    September 1767</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_cl3_c5y_rdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 2, Gotha 1913, S. 66 ff.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <date from="1767-05-01" to="1767-09-30" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <p>Endlich erlebe ich einmal eine freudige Überraschung nach jahrelangem Kummer und
                Gram. Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> erteilt mir die Erlaubnis,
                nach <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> zu reisen. Ich freue mich
                unendlich darauf, meine Heimat wiederzusehen und aus diesem Zanknest <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> herauszukommen.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Nachdem ich den 27. zu Hause verlebt habe, reise ich am 28. um 4 Uhr von
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> ab und übernachte in
                    <placeName key="ed_oyr_ysm_cz">Oranienburg</placeName>. In <placeName key="ed_zw1_hcp_tdb">Zehdenick</placeName> treffe ich mit einem Offizier vom
                Kavallerieregiment des verstorbenen <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinzen
                    Heinrich</persName> zusammen, einem Herrn v. <persName key="ed_fnm_sqw_mbb">Trenck</persName> aus Preußen, der mir in rührenden Worten die Betrübnis
                schildert, die in seinem Regiment über das schmerzliche Ereignis herrscht. Am 29.
                komme ich um 8 Uhr abends in <placeName key="ed_vzx_jdp_tdb">Prenzlau</placeName>
                    an. Ich halte mich einen Augenblick bei dem Oberst <persName key="ed_ldf_ldp_tdb">Blankenburg</persName> auf, bei dem ich <persName key="ed_fzc_zxl_w2b">Gröben</persName> und <persName key="ed_bc4_bwv_scb">Winterfeld</persName>
                treffe, reise dann, nachdem ich die Pferde gewechselt, die ganze Nacht durch weiter
                und komme am 30. um 6 Uhr morgens in <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> an. Mit Vergnügen sehe ich hier meine Schwester <persName key="ed_y4r_3y4_mbb">Podewils</persName> wieder, die mir einen herzlichen
                Empfang bereitet. Ihre jüngste Tochter hat sich sehr zu ihrem Vorteil verändert.
                Nachmittags besuche ich den General <persName key="ed_jjv_yzg_ldb">Puttkamer</persName>, bei dem ich am folgenden Tage mit dem Prinzen von
                    <persName key="ed_l43_vfq_rdb">Bevern</persName> zusammen speise. Dieser erzählt
                mir näheres über die Art und Weise, wie man dem König im Lager von <placeName key="ed_ysp_f5h_wz">Stargard</placeName> den Tod seines Neffen mitteilte.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">1. Juni</hi>. Ich speise beim Prinzen von <persName key="ed_l43_vfq_rdb">Bevern</persName> mit einer ganzen Anzahl von Generalen
                    Nachher sehe ich mir Schiffe an: Ich begebe mich auf das eines Holländers, der
                    mich mit großer Freundlichkeit und der den Holländern eigenen Offenherzigkeit
                    aufnimmt. Mit Bedauern sehe ich, wie der Handel infolge der Beunruhigung durch
                    die Neuerungen der Franzosen zurückgeht. Ich mache auch mit dem Präsidenten
                        <persName key="ed_wrb_zdp_tdb">Schöning</persName> Bekanntschaft, der sich
                    äußerst nett gegen mich benimmt. </p>
            <p>
            <hi rendition="#u">2. Juni</hi>. Ich verlasse <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> und fahre direkt nach <placeName key="ed_r3l_c2p_tdb">Treptow</placeName>, der Residenz des <persName key="ed_e4g_tyl_cz">Prinzen von
                    Württemberg</persName>. Am 3. lange ich dort an und bin in großer Verlegenheit,
                ein Unterkommen zu finden, bis mich schließlich ein Herr v. <persName key="ed_bxk_22p_tdb">Krummensee</persName> aufs freundlichste in seinem Haus
                aufnimmt. Der Prinz und die Prinzessin erweisen mir die größten Aufmerksamkeiten.
                Ich werde sofort von einer Equipage abgeholt, und da schon alle bei Tisch sind,
                erweist man mir die freundliche Rücksicht, so lange zu bleiben, bis ich mit dem
                Essen fertig bin. Die Familie des Prinzen zählt fünf Prinzen und drei Prinzessinnen,
                lauter prächtige Kinder. Man würde wirklich einen so hübschen und reizenden Hof, an
                dem ein so guter Ton herrscht wie hier in Treptow, wohl kaum in <placeName key="ed_jxx_gpv_mbb">Pommern</placeName> suchen. Ich treffe hier die Gräfin
                    <persName key="ed_w13_32p_tdb">Skorzewska</persName> mit ihrer ganzen Familie.
                Sie hat zwei kleine Töchter, wahre Wunderkinder an Geist und Talent. In ihrer
                Begleitung befindet sich noch ein Onkel, ein sehr reicher polnischer Graf, der aus
                Neigung Kapuzinermönch geworden ist und der mir mit großer Lebhaftigkeit
                auseinandersetzt, dass er der glücklichste Mensch auf Gottes Erdboden sei. Den
                ganzen Nachmittag verbringe ich bei der Prinzessin, indem sie mir ihren Garten zeigt
                und, um mir ein besonderes Vergnügen zu bereiten, für den folgenden Tag einen
                Fischfang arrangiert. Kurz, man erweist mir so viel Aufmerksamkeiten jeglicher Art,
                dass es mir schwer wird, von Treptow wieder loszukommen. Am 4. nachmittags reise ich
                weiter. Ich hatte mir vorgenommen, ohne Unterbrechung bis <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> durchzufahren, wie ich aber um
                Mitternacht in <placeName key="ed_ul3_xs4_cz">Köslin</placeName> anlange, sind keine
                Pferde da, so dass ich übernachten muss. Am anderen Morgen lässt man mir früh um 5
                Uhr schon sagen, der <seg type="comment">
               <orig>Graf und die Gräfin
                        Podewils</orig>
               <note xml:id="nrcq_n2p_tdb">Lehndorffs <persName key="ed_y4r_3y4_mbb">Schwester</persName> und <persName key="ed_ek1_pw5_vcb">Schwager</persName>
               </note>
            </seg> sowie Fräulein v.
                    <persName key="ed_tjq_pnm_scb">Morrien</persName> hätten gleichfalls in
                    <placeName key="ed_ul3_xs4_cz">Köslin</placeName> übernachtet und würden sich
                sehr freuen, mich zu sehen. Das war für mich eine zu angenehme Überraschung, um der
                Einladung nicht Folge zu leisten, und es war dann sofort beschlossene Sache, dass
                ich in ihrem Wagen Platz nahm und mit ihnen nach ihrem Landsitz fuhr. Das ließ sich
                alles vortrefflich einrichten, wir dinierten noch bei einem ehrsamen Bürger in
                    <placeName key="ed_ul3_xs4_cz">Köslin</placeName>, einer recht hübschen Stadt,
                und kamen dann um 5 Uhr nachmittags in <placeName key="ed_rf5_52p_tdb">Wusterwitz</placeName> an. Ich hätte nie geglaubt, an der Grenze von Kassubien
                ein so hübsches Landgut zu finden - eine prächtige Lage, ein wohnliches Haus und
                Wirt und Wirtin reizend. Um indes ein gegebenes Wort einzulösen, ging ich noch am
                selben Abend zum Übernachten nach dem Gute <placeName key="ed_crt_w2p_tdb">Suckow</placeName>, das einem anderen Herrn v. <persName key="ed_hv4_x2p_tdb">Podewils</persName>, einem Sohn des verstorbenen Staatsministers gehört. Hier
                fand ich eine ebenso herzliche Aufnahme. Das Haus ist gleichfalls schön, der Garten
                hat Wasserkünste, kurz, lauter Überraschungen, auf die ich hier in Pommern
                keineswegs gefasst war. Anderen Tags kehrte ich mit einem Geheimrat v. <persName key="ed_cjs_1fp_tdb">Behn</persName> nach <placeName key="ed_rf5_52p_tdb">Wusterwitz</placeName> zurück. Fräulein v. <persName key="ed_byp_42p_tdb">Morien</persName> und ich besprechen zusammen die Vorgänge, die wir vor zwei
                Monaten miterlebt, und stellen Betrachtungen darüber an, wie angenehm es sei, nach
                all den Stürmen die Dinge an einem hübschen ruhigen Ort, ohne Bitterkeit und ohne
                Vorurteil zu besprechen. Fräulein v. Morien bleibt in Wusterwitz, um Herrn v.
                    <persName key="ed_ov5_jc3_tdb">Kalckreuther</persName> zu erwarten, der hierher
                kommt, um sie zu heiraten. Am 6. Juni reise ich nach dem Abendessen von Wusterwitz
                ab, fahre über <placeName key="ed_m34_ffp_tdb">Zanow</placeName> und komme um 3 Uhr
                morgens in <placeName key="ed_mgz_gfp_tdb">Stolp</placeName> an. Von dort fahre ich
                über <placeName key="ed_xsg_kfp_tdb">Lupow</placeName>, bin um 5 Uhr nachmittags in
                    <placeName key="ed_b4d_xhz_bcb">Lauenburg</placeName>, reise noch die ganze
                Nacht durch und lange am 8. mittags in <placeName key="ed_snk_jfp_tdb">Oliva</placeName> an, das eine wundervolle Lage hat. Ich steige in einem
                Gasthause ab. Da der Wirt mir weismacht, der Abt diniere um 12 Uhr, so bestelle ich
                mir im Gasthaus ein Mittagessen und lasse dann um 2 Uhr beim Abt, der aus dem Hause
                    <persName key="ed_frq_53p_tdb">Rybinski</persName> stammt, anfragen, ob ich ihn
                besuchen könne. Er lässt mir sofort sagen, ich solle unbedingt zum Diner zu ihm
                kommen. Ich finde ihn königlich eingerichtet. Er hat eine große Gesellschaft zu
                Tisch, unter anderen den russischen Residenten <persName key="ed_cgl_4fp_tdb">Rehbinder</persName>, der mich während meines ganzen Aufenthaltes in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> mit Aufmerksamkeiten überhäuft. Nach dem
                Kaffee gehen wir im Garten spazieren, der an Schönheit alles übertrifft. Da sind
                erstaunlich hohe Spaliere, über die man überall einen Blick aufs offenen Meer hat,
                das an dieser Stelle immer von Schiffen bedeckt ist, da hier die Danziger Reede ist.
                Diese Aussicht lässt sich höchstens mit einer reizenden Operndekoration vergleichen,
                denn das die Natur etwas so Vollkommenes zustande bringen könnte, erscheint fast
                unglaublich. Ich beteilige mich nachher an mehreren Spielen und bin sehr erfreut
                über die Bekanntschaften, die ich hier mache. Um 6 Uhr begebe ich mich nach
                    <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>. Etwas so Schönes wie die
                Straße von Oliva nach Danzig gibt es nirgend wieder, rechts wie Gärten bepflanzte
                Höhen und links das offene Meer. Erst kommt man durch prächtige Vororte und dann
                durch eine sehr schöne Allee in die Stadt selbst. Im nehme im <seg type="comment">
               <orig>Schippergilhaus</orig>
               <note xml:id="nrvy_jgz_rdb">Schiffergildehaus?</note>
            </seg> Quartier. Am folgenden Tage statte ich
                Herrn <persName key="ed_cgl_4fp_tdb">Rehbinder</persName> einen Besuch ab, der mich
                nach <placeName key="ed_svr_5fp_tdb">Langfuhr</placeName> zu einer Frau Kammerherr
                v. <persName key="ed_sqx_wfp_tdb">Goltz</persName> mitnimmt. Hier treffe ich die
                Generalin <persName key="ed_xfz_yfp_tdb">Goltz</persName>, die Witwe des früheren
                sächsischen Gesandten <persName key="ed_xjw_1gp_tdb">Goltz</persName>, der kurz nach
                seiner Ernennung zum General der Konföderation der Dissidenten plötzlich starb. Sie
                ist in tiefer Trauer. Wir machen reizende Spaziergänge in den Bergen. Da heute der
                letzte Tag des Pfingstfestes ist, so ist alles von Spaziergängern belebt, was sich
                besonders hübsch ausnimmt. Nachher soupieren wir bei Frau v. Goltz, und ich kehre
                dann mit <persName key="ed_cgl_4fp_tdb">Herrn</persName> und <persName key="ed_yms_sxy_vkb">Frau v. Rehbinder</persName> und deren Schwester, Fräulein
                v. <persName key="ed_nvf_fgp_tdb">Kalnein</persName>, die alle sehr liebenswürdig
                sind, nach <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> zurück. Bei meiner
                Rückkunft finde ich die Pferde meiner <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> und meines Schwagers, des Grafen <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName>, vor, die mich hier abholen sollen. Ich
                schicke daher Fräulein <persName key="ed_sqh_kgp_tdb">Chaselons</persName> und die
                    <unclear reason="illegible" cert="high">
               <persName key="ed_nmc_lgp_tdb">Sverus</persName>
            </unclear> nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> voraus und soupiere bei Herrn v. <persName key="ed_cgl_4fp_tdb">Rehbinder</persName> in sehr guter Gesellschaft. Darunter
                ist auch ein dänischer Resident, ein sehr hübscher Mann. Am 11. speise ich in
                    <placeName key="ed_i3l_4gp_tdb">Ohra</placeName> zu Mittag bei einem sehr
                reichen englischen Kaufmann, Herrn <persName key="ed_i4y_pgp_tdb">Gibson</persName>,
                mit seiner ganzen Familie. Eine Tochter von ihm hat einen Baron <persName key="ed_inz_rgp_tdb">Keyserlingk</persName> geheiratet; sie ist eine hübsche
                Frau. Abends speise ich bei Herrn <persName key="ed_cgl_4fp_tdb">Rehbinder</persName>. Ich mache die Bekanntschaft unseres Residenten, des Herrn
                    <persName key="ed_dgq_5gp_tdb">Junk</persName>, der ein sehr eingebildeter
                Mensch ist und wegen seines schlechten Benehmens gegen die ganze Stadt in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> verabscheut wird. Ferner lerne ich noch
                die Fürstin <persName key="ed_dtr_xgp_tdb">Sanguszko</persName>, eine sehr reiche
                und sehr liebenswürdige Dame, kennen. Als eine geborene Dönhoff ist sie eine
                Verwandte von mir. Sie ist von ihrem Gatten geschieden und hat Danzig als Wohnsitz
                gewählt. Ich werde von ihr mit Aufmerksamkeiten überhäuft und zu einem Fastenmahle
                eingeladen, was eine ganz vortreffliche Sache ist. Dabei lerne ich eine junge
                polnische Gräfin kennen, welche die Prinzessin bei sich hat, eine reizende und
                geistreiche Dame, die mich vortrefflich unterhält. Die Fürstin ist außerordentlich
                fromm und besonders für die Jesuiten eingenommen, von denen sie immer einen in ihrer
                Begleitung hat. Als wir auf die Religion zu sprechen kommen, zitiert mir dieser alle
                ihre guten Autoren, ich versichere ihm aber, dass ich diese zwar auch kenne, aber in
                katholischen Dingen <seg type="comment">
               <orig>Pascal</orig>
               <note xml:id="nrkr_txt_52b">
                  <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Blaise_Pascal">Blaise Pascal</ref>
                    </note>
            </seg> als meinen besonderen Gewährsmann betrachte. Sobald er diese Namen
                hört, geht er sofort auf ein anderes Thema über, und von Religion ist nicht weiter
                die Rede. </p>
                <p>Ich suche einen alten Oberst <persName key="ed_o4y_chp_tdb">Krockow</persName>
                auf und mache noch verschiedene andere Besuche. <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> gefällt mir ausgezeichnet. Der holländische Resident, Herr
                    <persName key="ed_o1y_2hp_tdb">Zoermanns</persName> bezeigt mir tausend
                Freundlichkeiten. Er gibt mir mit seiner ganzen Familie ein großes Mahl in seinem
                Garten bei <placeName key="ed_snk_jfp_tdb">Oliva</placeName>, der auch eine
                wunderbare Lage und Aussicht auf das offene Meer hat und voll köstlicher Früchte
                ist. Das Mahl verrät den gutbürgerlichen Danziger Geschmack; es gibt Rheinwein mit
                Zucker und viele schlecht servierte Gerichte. Ich sehe indes immer auf die gute
                Absicht des Gastgebers, und diese lässt nichts zu wünschen übrig.</p>
                <p>Nachdem ich so <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> gründlich
                durchstreift habe, reise ich am 14. Juni wieder weiter. Ich fahre durch die reichen
                Güter des Werders, die nur in Holland ihresgleichen haben, und komme abends in
                    <placeName key="ed_ed2_4r1_my">Elbing</placeName> an, das eine recht hässliche
                Stadt ist. Am 15. breche ich um 5 Uhr morgens wieder auf und bin um 11 Uhr in
                    <placeName key="ed_jnz_jhp_tdb">Preußisch-Holland</placeName>, wo ich auf einen
                Augenblick beim Hauptmann <persName key="ed_lrq_xcl_rbb">Kunheim</persName>
                absteige. <seg type="comment">
               <orig>Ich treffe hier den jungen Grafen <persName key="ed_jz5_nhp_tdb">Wartensleben</persName>, einen Sohn unseres
                        Oberhofmeisters, der Schulden halber aus dem Garderegiment Tadden
                        ausscheiden musste und sich hier in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> sehr unglücklich fühlt, </orig>
               <note xml:id="nkz5_st4_vkb">Vgl. hierzu Straubel, Rolf, Er möchte nur wißen, daß
                        die Armée mir gehört." Friedrich II. und seine Offiziere: Ausgewählte
                        Aspekte der königlichen Personalpolitik, Berlin 2012, S.
                285.</note>
            </seg>während ich den Augenblick nicht erwarten kann, wo ich wieder mit
                meiner Familie zusammen bin. Die Veranlagung des menschlichen Geistes wirkt eben
                verschieden auf unsere Herzen. Am gleichen Tage komme ich noch zum Diner beim Grafen
                    <persName key="ed_shm_g3w_mbb">Dönhoff</persName> in <placeName key="ed_ehn_vv2_g1b">Quittainen</placeName>, einem alten Bekannten von mir,
                dessen Wiedersehen mir Freude macht. Sein Haus ist sehr gut bestellt und seine
                Gattin eine vortreffliche Frau. Ich beschließe meinen Tag bei ihnen recht angenehm.
                Anderen Tags fahre ich nach <placeName key="ed_z3s_whp_tdb">Carwinden</placeName>,
                wo die verwitwete <persName key="ed_elb_zhp_tdb">Gräfin zu
                    Dohna-Schlodien</persName>, geborene Gräfin Schwerin, eine alte Bekannte von
                mir, wohnt. Zu Mittag komme ich in <placeName key="ed_c3f_wxz_g1b">Schlodien</placeName> an und werde mit größter Freundlichkeit aufgenommen. Der
                regierende Graf ist der rechtschaffendste Mann, den es nur geben kann, und seine
                ganze Gesellschaft setzt sich aus vortrefflichen Personen zusammen, denen man sofort
                ansieht, dass sie aus sehr vornehmem Hause sind.<seg type="comment">
               <orig> Ich bin
                        entzückt von allem, was Dohna heißt.</orig>
               <note xml:id="nowv_zyt_52b">Vgl.
                        Foelsch, Torsten, Schlodien &amp; Carwinden. Zwei Schlösser in Ostpreußen
                        und die Burggrafen und Grafen zu Dohna, Groß Gottschow 2014; Dohna, Lothar
                        Graf zu, Die Dohnas und ihre Häuser, 2 Bde., Göttingen 2013.</note>
            </seg> Da
                ist die Tante des Grafen, die <persName key="ed_xz2_vfd_5db">Gräfin
                    Sophie</persName>, die am Hofe <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrich
                    I.</persName> aufgewachsen ist und noch das ganze feine Wesen jener Zeit an sich
                hat. Sie erzieht eine sehr hübsche und reizende Nichte, die Tochter des verstorbenen
                Generals <persName key="ed_w2k_5b3_tdb">Dohna</persName>. Ferner sind da zwei
                liebenswürdige Gräfinnen v. Carolath; die eine ist die Schwester der regierenden
                Gräfin und die andere eine Schwester von ihm. Nachmittags fahre ich nach <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobitten</placeName>. Dieses prachtvolle <seg type="comment">
               <orig>Schloss</orig>
               <note xml:id="nctt_3zt_52b">Vgl. Dohna,
                        Alexander zu, Grommelt, Carl, Mertens, Christine von, Das Dohnasche Schloß
                        Schlobitten in Ostpreußen. Bau- und Kunstdenkmäler des Deutschen Ostens,
                        Reihe B, Band 5, Stuttgart 1965. </note>
            </seg> zeigt noch den Glanz, in den
                diese Familie zu <persName key="ed_syp_mzf_h1b">Friedrich I.</persName> Zeiten
                lebte; der <seg type="comment">
               <orig>Marschall Graf Dohna hat es erbauen und
                        einrichten lassen.</orig>
               <note xml:id="neqn_qm5_52b">1622 bis 1624 ließ
                            <persName key="ed_sz1_c4n_v2b">Abraham zu Dohna</persName> das  Schloss
                        im frühbarocken Stil nach holländischen Vorlagen errichten. Die
                        Kellergewölbe des Vorbaus aus dem 16. Jahrhundert wurden dabei  integriert.
                        Im polnisch-schwedischen Krieg wurde das Schloss verwüstet und nur
                        notdürftig wiederhergestellt. Während nach Dohnas Tod dessen Witwe Teile des
                        Anwesens noch einige Jahre bewohnte, residierte sein Neffe und Erbe
                            <persName key="ed_bht_k4n_v2b">Friedrich von Dohna</persName> am Genfer
                        See. Erst dessen Sohn <persName key="ed_qv5_zdq_mbb">Alexander zu
                            Dohna-Schlobitten</persName> baute das Schloss 1695 bis 1722 nach
                        Entwürfen von <persName key="ed_hrl_q4n_v2b">Jean Baptiste Broebes
                        </persName>im Stil des Hochbarock wieder auf, erweiterte es um eine zweite
                        Galerie und setzte zwei rechtwinklig anschließende Flügel an, so dass das
                        Gebäude einen Ehrenhof hufeisenförmig umschloss. Der weitere Ausbau ab 1704
                        durch <persName key="ed_qdb_w4n_v2b">Johann Caspar Hindersin</persName>.
                        Dabei wurde der äußere Marstallhof mit niedrigen Verbindungstrakten umgeben,
                        das Herrenhaus um ein drittes Geschoss erweitert und ein Mansarddach
                        aufgesetzt.  </note>
            </seg> Sein Enkel, der jetzige Besitzer, ist abwesend,
                aber ein französischer Offizier, den er im Dienst hat, macht den Wirt. Am folgenden
                Tag fahren wir nach dem Mittagessen nach <placeName key="ed_p43_r3p_tdb">Lauck</placeName>, wo eine andere Linie der Dohna ihren Sitz hat, und wo ich
                eine ebenso freundliche Aufnahme finde. Alle diese Häuser sind sehr hübsch
                eingerichtet und haben alle schöne Gärten. Am 18. reise ich von Schlodien ab, tief
                gerührt von der Freundlichkeit der ganzen Familie Dohna. Der Graf erweist mir dazu
                noch die Aufmerksamkeit, mir Pferde zu stellen, wodurch meine Reise bedeutend
                beschleunigt wird. Ich fahre durch das Bistum <placeName key="ed_zgq_zjv_mbb">Ermland</placeName>. In <placeName key="ed_hdy_n3y_bcb">Heilsberg</placeName>
                feiert man das Fronleichnamsfest und ich komme gerade zu einer schönen Prozession.
                In <placeName key="ed_u5p_w3p_tdb">Schippenbeil</placeName>, wo der Oberstleutnant
                    <persName key="ed_fwk_y3p_tdb">Rohr</persName> mich sehr freundlich aufnimmt,
                will ich übernachten, da aber Pferde von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> dort eintreffen, so reise ich weiter, komme nachts in
                    <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> an, das ein <seg type="comment">
               <orig>prachtvolles Schloss</orig>
               <note xml:id="nkqb_gpn_v2b">Vgl.
                        Lorck, Carl von, Die deutsche Herrenhäuser. Band 1: Herrenhäuser
                        Ostpreußens. Bauart und Kulturgehalt. Mit beschreibendem Verzeichnis,
                        Königsberg 1933.</note>
            </seg> ist, und am anderen Mittag treffe ich
                glücklich in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein. In <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> fand ich schon die Mehrzahl meiner
                Bauern vor; sie warteten zu Pferde auf mich, um mir das Geleite zu geben, und ich
                war tief gerührt über diesen Beweis der Anhänglichkeit der armen Leute. In der
                großen Allee traf ich meinen Schwager <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName> mit seiner Familie und meinen Nichten Ysenburg, die mich
                alle aufs herzlichste begrüßten, und im Dorfe kam mir auch meine Schwester <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Schlieben</persName> entgegen, die ich seit 17 Jahren nicht
                mehr gesehen hatte. Eine unendliche Rührung überkam mich, besonders, als ich an das
                Bett meiner kranken <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> trat. Ein so
                herrliches Gefühl wie die Freude, des Wiedersehens geht über alle Freuden und
                Genüsse, welche die große Welt gewöhnlich bietet und die stets von Missgunst, Ärger
                und Verdruss begleitet sind.</p>
                <p>Mit süßem Behagen genieße ich das Landleben, das ich tausendmal angenehmer finde,
                als ich es mir gedacht hatte. Ich lasse im Garten einige Veränderungen vornehmen,
                lasse Alleen aushauen und bin so mit Leib und Seele bei diesen Arbeiten, dass ich
                mit Josua ausrufen möchte: Sonne, bleibe stehen! Eine wahre Angst erfasst mich, wenn
                ich so einen Tag um den andren verfliegen sehe. Meine Nachbarn kommen zu mir auf
                Besuch, unter anderen ein Major <persName key="ed_e2r_lpn_v2b">Graf
                    Schlieben</persName> vom Regiment <persName key="ed_p4g_34l_ngb">Tettenborn</persName>, ein sehr liebenswürdiger Herr. Die Gesellschaft meiner
                Nichten bereitet mir ebenfalls viel Vergnügen; es sind anmutige, unschuldsvolle und
                hübsche junge Mädchen. So habe ich nach all dem Leid, das mir widerfahren, doch
                wieder einmal ein paar frohe Tage. Aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> schreibt man mir, dass die <seg type="comment">
               <orig>Affaire
                        Schmettow bezüglich der Misshandlung des Knaben nun entschieden und er zu
                        drei Monaten Festungshaft in <placeName key="ed_bqz_1y1_fz">Spandau</placeName> verurteilt worden ist.</orig>
               <note xml:id="nupr_jqn_v2b">Vgl. Militär und Gesellschaft in Preußen Quellen zur
                        Militärsozialisation 1713 - 1806. Archivalien in Berlin, Dessau und Leipzig,
                        hrsg. von Jürgen Kloosterhuis, Bernhard R. Kroener, Klaus Neitmann und Ralf
                        Pröve, bearb. von Peter Bahl, Claudia Nowak und Ralf Pröve, Berlin
                        2015.</note>
                </seg>Herr v. <persName key="ed_alr_jjp_tdb">Larrey</persName> ist in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> angekommen, um für den Prinzen von
                    <persName key="ed_skm_yrc_tcb">Oranien</persName> um die Hand der <persName key="ed_gxd_5jp_tdb">Prinzessin Wilhelmine</persName> anzuhalten. Die Feste, die
                bei dieser Gelegenheit veranstaltet werden, locken mich nicht im geringsten; einen
                Tag in unserem Steinorter Garten spazieren zu gehen, ist mir lieber als aller
                Berliner Festlichkeiten.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">Julie</hi>. ich mache mit meiner Schwester <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Schlieben</persName>, ihren beiden Töchtern und meinen
                Nichten Ysenburg einen Besuch in <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName>. Die schönen Promenaden und der prächtige Park dieses
                Ortes bereiten uns einen köstlichen Tag. Am folgenden Tag begeben wir uns nach
                    <placeName key="ed_lfs_yjp_tdb">Heiligelinde</placeName>, einem hierzulande
                berühmten Markte. Hier treffe ich eine große Zahl unseres Adels, darunter ziemlich
                lächerliche Persönlichkeiten, so eine Frau v. <persName key="ed_qng_1kp_tdb">Hirsch</persName>, geborene Gräfin Geßler, die beschuldigt wird, ein paar
                Ohrringe gestohlen zu haben. Auch die Obermarschallin <persName key="ed_bcb_dkp_tdb">Gröben</persName>, geborene Gräfin Truchseß, ist da, eine reizende Dame, die
                am größten Hofe glänzen könnte. Der Ort liegt prächtig, und wir gehen lange darin
                spazieren. Anderen Tags gehe ich mit meinem Schwager und meiner Schwester nach
                    <placeName key="ed_gjy_fkp_tdb">Prassen</placeName> zu einem Freiherrn <persName key="ed_ltg_rkp_tdb">Eulenburg</persName>. Dieses Gut ist gleichfalls sehr
                hübsch. Abends begeben wir uns wieder nach <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName>, und Tags darauf kehre ich mit Vergnügen nach
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zurück, wo es mir doch immer
                am besten gefällt.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">10. Juli</hi>. Herr von <persName key="ed_l1h_h1h_1cb">Klinckowström</persName>, Hauptmann im Regiment Lehwald, ein sehr
                achtungswerter Mann, den ich seinerzeit als Adjutanten des <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinzen Heinrich</persName> kennengelernt hatte, besucht
                mich. Er erzählt mir, er plane eine Reise nach <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName> und besonders nach <placeName key="ed_qrj_lkp_tdb">Bialystok</placeName>, der Residenz des Großhetmanns <persName key="ed_ljp_mkp_tdb">Branicki</persName>, des Schwagers des Königs von Polen.
                Kurz entschlossen erkläre ich mich bereit, ihn zu begleiten. Graf <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName> macht die Reise mit. Die erste Nacht
                bleiben wir in <placeName key="ed_b4h_pkp_tdb">Lawken</placeName>, einem königlichen
                Amt bei <placeName key="ed_qw4_wyj_gy">Rhein</placeName>. Die dortige Amtmännin
                    <persName key="ed_bzn_wkp_tdb">Scholtz</persName> nimmt uns sehr freundlich auf.
                Ihre Tochter, die nach sechswöchiger Ehe mit dem <persName key="ed_ltg_rkp_tdb">Baron von Eulenburg</persName> auf Romsdorf sich von diesem hat scheiden
                lassen, ist eine recht sonderbare Person. Sie unterhält uns mit der Erzählung ihrer
                sämtlichen Abenteuer mit ihrem Baron. Wir reisen weiter, passieren den <seg type="comment">
               <orig>Spirdingsee und den neuen Kanal, der dem Lande von geringem
                        Nutzen zu sein scheint,</orig>
               <note xml:id="nly1_1sn_v2b">Durch einen engen
                        Kanal ist der <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/%C5%9Aniardwy">Spirdingsee</ref> mit dem Nikolaiker See, dem Beldahnsee und dem
                        Lucknainer See verbunden.</note>
            </seg> und übernachten dann in <placeName key="ed_qfr_ytb_tcb">Arys</placeName>, einer kleinen Stadt an der polnischen
                Grenze, die noch zu Preußen gehört und eine Garnison vom Regiment Malachowski hat.
                Wir logieren beim Bürgermeister. Am folgenden Tag kommen wir mittags in <placeName key="ed_m2s_5kp_tdb">Bentschkowo</placeName> in <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName> an. Das Gasthaus gehört einem Edelmann. Wie sehen Towarcy
                darin, eine Art polnischer Miliz, die sich hier noch immer erhalten hat. Ich finde
                Polen in einem viel besseren Zustande, als ich es mir gedacht hatte. Die Felder sind
                gut bestellt, die Herbergen ziemlich sauber und das Volk sehr dienstfertig. Wir
                übernachten in <placeName key="ed_w31_blp_tdb">Ossowez</placeName>, wo der Amtmann,
                gleichfalls Jude, uns alle möglichen Bequemlichkeiten verschafft. Er lässt und zum
                Übernachten eine Scheune recht sauber herrichten. Am folgenden Tage überschreiten
                wird in Booten den Bobr, einen ziemlich großen Fluss, und speisen zu Mittag in der
                polnischen Stadt <placeName key="ed_bnn_clp_tdb">Knyszyn</placeName>, einem
                abscheulichen Nest mit Holzhäusern, die so leicht gebaut sind, dass man glaubt, der
                geringste Wind müsse sie umwerfen. Regen und Schnee dringen überall durch, aber das
                Volk ist daran gewöhnt und fühlt sich nicht unglücklich dabei. Die Juden verwalten
                sämtliche Ämter. <seg type="comment">
               <orig>Die Stadt gehört den <persName key="ed_m2n_2lp_tdb">Czapski</persName>, einer in Polen sehr angesehenen
                        Familie, aber der jetzige Besitzer ist aus dem Lande verbannt und seine
                        Güter sind daher ganz in Verfall. </orig>
               <note xml:id="neyz_tgp_v2b">Vgl.
                            <ref target="https://opus4.kobv.de/opus4-bamberg/frontdoor/index/index/docId/96">Hanna, Georg-Wilhelm, Ministerialität, Macht und Mediatisieren. Die
                            Ritteradligen von Hutten, ihre soziale Stellung in Kirche und Staat bis
                            zum Ende des Alten Reiches</ref> Dissertation, Hanau 2007</note>
            </seg>
                Nachmittags kommen wir nach <placeName key="ed_hsd_glp_tdb">Dobrzniew</placeName>,
                seinem früheren Wohnsitz. Das Schloss samt der dazu gehörigen Stadt bildet eine
                vollkommenen Ruine. Sämtliche Häuser sind eingestürzt, und das Schloss, das ein
                schöner Bau im italienischen Stil war, könnte jetzt ebenso gut in Herculanum stehen.
                Man sieht noch die Spuren eines sehr schönen Gartens. Trotz der damit verbundenen
                Gefahr treten wir in das Schloss ein, wo man noch schöne Skulpturen und
                Goldverzierungen sieht, die der Zeit widerstanden haben. Die Bibliothek ist noch
                vollständig erhalten; es sind hübsche Statuen, schöne Schränke und viele
                Goldverzierungen zu sehen, aber da der Schlüssel dazu verlegt ist, so kann ich mir
                über die Auswahl der Bücher kein Urteil verschaffen. Wir scheiden wieder von diesen
                Resten vergangener Pracht, überschreiten nochmals den Bobr auf einer eine halbe
                Viertelmeile langen Brücke und langen gegen 5 Uhr abends in <placeName key="ed_qrj_lkp_tdb">Bialystok</placeName> an. Die Alleen sind prächtig, Sobald
                man das Gebiet des Großhetmanns <persName key="ed_ljp_mkp_tdb">Branicki</persName>
                betreten hat, ist von der bekannten polnischen Liederlichkeit nichts mehr zu spüren.
                Die Gebäude sind schön, und <seg type="comment">
               <orig>Herr <persName key="ed_hrb_llp_tdb">Büsching</persName> hat recht, wenn er diesen Ort
                        das Versailles Polens nennt.</orig>
               <note xml:id="nhfp_jhp_v2b"> Vgl.
                        Büsching, Anton Friedrich, Auszug aus einer Erdbeschreibung. Erster Teil,
                        welcher Europa und den nördlichen Teil von Asia enthält. Hamburg
                        1771.</note>
            </seg> Es ist eine schöne Stadt, die in mancher Hinsicht an
                    <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> erinnert. Vor dem Rathaus ist
                ein großer, mit einer Statue der Gerechtigkeit geschmückter Platz. Auf dem
                Paradeplatz steht das Standbild des Mars. Die schnurgeraden und mit Bäumen
                bepflanzten Straßen haben schöne Läden. Man findet hier fast alle Nationen
                vertreten. Ich bin höchst überrascht, einen so hübschen Ort hier zu finden, der
                sicherlich bekannter zu werden verdiente. Was zu dem Übrigen nicht passt, das sind
                die Gasthäuser, die Juden gehören und denen es darum an den nötigen Bequemlichkeiten
                fehlt. In unserer großen Betrübnis erfahren wir, dass der Großhetmann abwesend ist
                und seine Gemahlin ebenfalls. Dieser ganze Hof hat sich nach <placeName key="ed_mhm_plp_tdb">Wengrow</placeName> begeben, um die Konföderation gegen den
                König zu unterstützen. Wir müssen uns also mit dem Vergnügen trösten, das uns die
                Besichtigung der Schönheiten dieses Ortes bereiten wird. Der Kommandant, Oberst
                    <persName key="ed_rsd_rlp_tdb">Zakrzewski</persName>, lässt uns sofort begrüßen,
                worauf wir ihn besuchen. Er stellt uns seine Gemahlin und seine Tochter vor, die
                eine wahre Schönheit und ein Muster guter Erziehung ist. Wir erfahren hier, dass
                eine junge Prinzessin <persName key="ed_c2m_tlp_tdb">Poniatowski</persName>, eine
                Tochter des Oberkammerherrn und Nichte des Königs, sich mit ihrer Gouvernante in
                    <placeName key="ed_qrj_lkp_tdb">Bialystok</placeName> aufhält. Ich schicke
                sofort zu ihr und lasse fragen, wann ich ihr meine Aufwartung machen könne.
                Unterdessen begeben wir uns in den Park, und ich bin überrascht über seine Schönheit
                und Großartigkeit und den Geschmack, der überall herrscht. Gebäude, Gärten, Alleen
                und Kolonnaden, alles ist einer königlichen Residenz würdig. Der Park ist vor allem
                so großartig, dass ich ihm in ganz Deutschland nur den Potsdamer und den Kasseler
                vorziehen würde. Auf unserem köstlichen Spaziergang stoßen wir alle Augenblicke auf
                neue angenehme Überraschungen. Mittlerweile hat die Prinzessin hergeschickt und
                lässt uns begrüßen und für den folgenden Tag zum Diner einladen. Der Kommandant hat
                die Freundschaft, uns zum Frühstück einzuladen. Um 11 begeben wir uns ins Schloss,
                die Janitscharengarde steht unter dem Gewehr, und wir werden zu der jungen
                Prinzessin geführt. Sie ist ein reizendes Kind und ihre Gouvernante, Frau <persName key="ed_cpj_xlp_tdb">Munier</persName> aus Lothringen, eine feingebildete Dame.
                Man zeigt uns das ganze Schloss. Seine prachtvolle Ausstattung ist ganz in
                französischem Stile gehalten; man glaubt sich förmlich nach <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> versetzt, wenn man diese reichen Möbel und
                diese Einrichtung der Zimmer vor Augen hat. Wir verbringen diesen Tag sehr angenehm.
                Ich mache die Bekanntschaft des Herrn <persName key="ed_upg_zrp_tdb">Husarzewski-Postolniko</persName>, eines sehr freundlichen Alten, sowie der
                Generale <unclear reason="illegible" cert="high">
               <persName key="ed_n45_cmp_tdb">Puschetti</persName>
            </unclear> und <persName key="ed_n3m_dmp_tdb">Raucourt</persName>, die alle zum Hofe des Großhetmanns gehören. Wir
                besichtigen das Opernhaus, das sehr hübsch gebaut ist, sowie die prächtigen
                Lustschlösser im Park. Alles verrät eben den großen Herrn. Er hat ja auch 1.200.000
                Rubel an eigenem Einkommen ohne das, was ihm seine Ämter und Starosteien einbringen;
                im Ganzen verfügt er demnach über ganz gewaltige Summen. Der Kommandant macht uns
                den liebenswürdigen Vorschlag, uns auch die übrigen Schlösser des Großhetmanns zu
                zeigen. Nachdem wir bei ihm gefrühstückt und in <placeName key="ed_qrj_lkp_tdb">Bialystok</placeName> die herrliche Kirche besichtigt haben, fahren wir
                zunächst durch eine sehr schöne Allee nach <placeName key="ed_sbw_gmp_tdb">Bisovistok</placeName>. Es ist das ein nett ausmöbliertes niedliches Häuschen,
                ringsum mit Lauben umgeben und darüber eine Plattform mit einer Galerie, von der man
                einen prächtigen Blick ins Land hat. Überall herrscht größte Sauberkeit, was ich in
                Polen von allem am wenigsten erwartet hätte. Von hier gehen wir nach <placeName key="ed_ih5_3mp_tdb">Choroszcz</placeName>, einem zum Witwensitz der Gemahlin
                des Großhetmanns bestimmten Schlosse, das anderthalb Meilen von Bialystok entfernt
                ist und, obwohl in ganz anderem Stil gehalten, dem ersteren an Pracht und
                Großartigkeit nicht nachsteht. Bevor man zum Schloss gelangt, kommt man zunächst
                durch eine schöne Allee, an deren Ausgang man ein Hauptgebäude und sechs
                Seitengebäude, je drei an jeder Seite, vor sich hat. Eine Steinbrücke führt zum
                Eingang. Beim Eintritt in den Garten staune ich über den reizenden Blick, den der
                Garten und besonders seine Perspektive dem Beschauer bietet. Der ganze Garten war
                früher ein Sumpf, und er ist deshalb auch noch von breiten Kanälen umgeben und
                durchzogen, auf denen man in reizenden Gondeln spazieren fährt. Das Schloss ist
                nicht so groß wie prächtig. Seine innere Einteilung ist vortrefflich. Es hat zwei
                Stockwerke. Das obere enthält die Fremdenzimmer, während in den unteren die Räume
                ungefähr folgendermaßen verteilt sind: Rechts und links vom Eingang ist je eine
                Garderobe, nach vorn liegt der in grün und gold möblierte Mittelsaal mit
                chinesischen Figuren, an ihn schließt sich rechts das Vorzimmer der Prinzessin an,
                das in Pekingseide mit gemalten Blumen auf weißem Grunde gehalten ist, links das
                Vorzimmer des Herrn. Zwischen den Vorzimmern und den Garderoben befindet sich auf
                beiden Seiten noch je ein Nebenzimmer, das auf der rechten mit einer Nische. Die
                Seitengebäude sind alle gut ausmöbliert und sehr praktisch eingerichtet. Nachdem wir
                unseren Rundgang durch sämtliche Gebäude beendet haben, begeben wir uns zum Amtmann,
                der uns ein sehr gutes Mittagessen vorsetzt. Nachher kehren wir wieder nach dem
                Garten zurück, gondeln auf dem Kanal und besichtigen dann die sehr schöne Kirche,
                die der Großhetmann ganz neu hat bauen lassen. Von dort gehen wir zur Fasanerie, die
                über 100 Fasanen zählt und einen prächtigen Park hat. Hier befindet sich noch ein
                weiteres hübsches Haus. Dann kehren wir nach <placeName key="ed_qrj_lkp_tdb">Bialystok</placeName> zurück und steigen am großen Park ab, wo wir die junge
                Prinzessin und den ganzen Hof beisammen finden. Frau <persName key="ed_cpj_xlp_tdb">Munier</persName>, ihre Gouvernante, ist eine so liebenswürdige und geistvolle
                Frau wie kaum eine zweite; ich unterhalte mich lange mit ihr. Obgleich wir am
                folgenden Tage in aller Frühe abreisen wollen, ladet man uns nochmals zum Diner ein,
                um uns noch eine Menge Dinge zu zeigen, die uns entgangen sind. Am selben Abend
                speisen wir beim Kommandanten, Herrn <persName key="ed_rsd_rlp_tdb">Zakrzewski</persName>, der uns ein ausgezeichnetes Souper gibt, obgleich alle
                10 Gerichte aus Kalbfleisch bereitet sind. Von <placeName key="ed_mhm_plp_tdb">Wengrow</placeName> sind Nachrichten eingetroffen, nach denen der Großhetmann
                entweder nach <placeName key="ed_nnd_ztf_nbb">Warschau</placeName> weiterreisen oder
                zurückkehren wird. Herr v. <persName key="ed_l1h_h1h_1cb">Klinkowström</persName>
                beschließt deshalb, noch in derselben Nacht abzureisen, um ihn noch in Wengrow
                anzutreffen, da er von dort nach Warschau weiterreisen will. Er verabschiedet sich
                daher von uns und wir verbringen die Nacht noch im Weißen Schwan. Nachdem wir am
                folgenden Tage nochmal bei unserem guten Kommandanten gefrühstückt haben, besteigen
                wir den Wagen und durchstreifen alle die ungeheuren Parke, die eine Ausdehnung von
                anderthalb Meilen haben und Hirsche, Damhirsche und Rehe in Menge beherbergen. Dann
                fahren wir bei sämtlichen Kavalieren vor und besuchen auch eine Sängerin. Wir
                dinieren bei der Prinzessin, und nachdem wir uns von ihr verabschiedet haben, sehen
                wir noch den Tänzen junger Polen und Polinnen zu, die für ein Opernballet eingeübt
                werden. Auch eine sehr schöne italienische Sängerin besuchen wir noch. Sehr
                befriedigt treten wir dann unsere Rückreise an, übernachten in <placeName key="ed_bnn_clp_tdb">Knyszyn</placeName>, überschreiten am folgenden Tag den
                Bobr bei <placeName key="ed_w31_blp_tdb">Ossowez</placeName>, wo wir zu Mittag
                speisen, und kommen abends in <seg type="comment">
               <orig>Schtschutschin</orig>
               <note xml:id="nkbk_fbt_fkb">
                  <placeName key="ed_ryp_3bt_fkb">Szcuyzyn</placeName>
               </note>
            </seg> an, einer kleinen Stadt an der
                preußischen Grenze, wo wir übernachten. Ich besuche hier das Jesuitenkloster, mit
                welchem ein Kolleg verbunden ist, in dem die polnische Jugend erzogen wird und das
                zur Zeit über 200 Schüler hat. Am folgenden Tage kommen wir nach <placeName key="ed_dts_xmp_tdb">Drygallen</placeName>, wo uns der Amtmann <persName key="ed_dl1_zmp_tdb">Saffran</persName> zum Kaffee einladet. Zu Mittag sind wir
                in <placeName key="ed_qfr_ytb_tcb">Arys</placeName> und abends in <placeName key="ed_b4h_pkp_tdb">Lawken</placeName>, wo wir bei der <persName key="ed_txf_bnp_tdb">Baronin Eulenburg</persName> sehr gut aufgenommen werden.
                Wir übernachten hier und fahren am folgende Tag zu einem Herrn v. <persName key="ed_yxb_2np_tdb">Foller</persName>, bei dem wir zu Mittag zu speisen
                gedachten. Da wir aber bemerken, dass wir den Wirt in Verlegenheit bringen, so
                steigen wir schleunigst wieder in unseren Wagen und speisen sehr einfach im
                Rosengarten. Am 18. um 4 Uhr nachmittags lange ich wieder in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> an und freue mich, wieder glücklich zu
                Hause im Kreise meiner Familien zu sein. Mit köstlichem Behagen genieße in die Reize
                des Landlebens. Nachts schlafe ich mit dem Grafen <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName> auf einer kleinen Insel, die wir in der Mitte eines großen
                Sees haben. Es ist das die reizendste Einsiedelei, die es nur geben kann; man hat
                hier das Gefühl, als sei man der einzige Mensch auf der Welt. Den ganzen Vormittag
                fahren wir im Boot auf dem weiten See umher und durchstöbern die Inseln, die darin
                    liegen.<seg type="comment">
               <orig> Auf einer von ihnen hat ein Mann namens
                            <persName key="ed_k3s_2xc_5db">Collumbus</persName> eine ganz hübsche
                        Ansiedlung gegründet; er hat ein Haus gebaut, Felder hergerichtet und einen
                        Garten angelegt.</orig>
               <note xml:id="nccm_pqd_p2b">Es handelt sich um den
                        Pächter Columbus in <placeName key="ed_x4d_jc2_gy">Amalienruh</placeName>,
                        vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 270, Bl. 1. Sein
                        Verwandter <persName key="ed_krj_rg2_n3b">Johann Daniel Columbus
                        </persName>war Waldhüter in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 694.</note>
                </seg> Mit der Zeit können wir daraus eine Erhöhung unserer Einkünfte erzielen.
                Nachmittags kommt meine <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Schwester</persName> mit
                meinen Nichten zu uns herüber, die uns mitteilen, dass wir am folgenden Tag nach
                    <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> zum Diner zu Herrn v.
                    <persName key="ed_fzc_zxl_w2b">Gröben</persName> eingeladen sind. Diese
                Nachricht kommt uns sehr unerwünscht, denn wir hatten vor, noch einige Tage in
                unserer reizenden Einsiedelei zu verbleiben. <seg type="comment">
               <orig>Anderen Tags
                        begebe ich mich daher nach <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>, kleide mich dort um</orig>
               <note xml:id="nx1l_fdk_r2b">Im Sommer 1706 war auf dem dortigen Werder ein
                        Gartenhaus erbaut worden, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 316 (Vertrag von Maria Eleonora Gräfin Lehndorff mit
                        dem Baumeister Hedaman, 18. Juli 1706).</note>
            </seg> und fahre mit meiner
                    <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName>, die von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> hergekommen ist, nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>. Dort werden wir sehr freundlich
                aufgenommen und ich mache da die Bekanntschaft der Offiziere vom Regiment
                Tettenborn. Dieses Offizierskorps stellt das Berliner weit in den Schatten. <seg type="comment">
               <orig>Bei Angerburg sehe ich ein sehr hübsches Gut, das
                            <placeName key="ed_m1j_s4p_tdb">Reußen</placeName> heißt und das König
                        Stanislaus einst verschönert und bewohnt hat.</orig>
               <note xml:id="nn25_rf5_xfb">Generalleutnant <persName key="ed_gpl_4ml_ngb">Hans
                            Heinrich von Katte</persName>, 1718-1741 Chef des in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> stehenden Kürassierregiments
                        Nr. 9, war vom preußischen König mit den Gütern <placeName key="ed_m1j_s4p_tdb">Reußen</placeName> und <placeName key="ed_sz3_kqp_tcb">Thiergarten</placeName> belehnt worden. Im Dezember
                        1734 verkaufte von Katte anscheinend das Gutshaus Reußen an den polnischen
                        Kron-Schatzmeister Grafen von <persName key="ed_b4j_vml_ngb">Ossolinski</persName> (GStA PK, II. HA, Abt. 7 Ostpreußen und Litauen
                        Gen.-Dir. II Nr. 5722), vielleicht als ein mögliches Quartier für den
                        gestürzten König <persName key="ed_fyl_knl_ngb">Stanislaus I.
                            Leszczynski</persName> von Polen, dem <persName key="ed_nyn_ffz_g1b">Friedrich Wilhelm I.</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> Asyl gegeben hatte; 1734 und 1736 hielt sich
                        Stanislaus I., mit dessen Geleitschutz der preußische König von Katte
                        beauftragt hatte, auch in Angerburg auf und wohnte dort im Schloss. Graf
                        Franciszek Maxymilian von Ossolinski beherbergte im Gutshaus Reußen von ca.
                        April 1736 bis zum Aufbruch aus Angerburg in sein neues Herzogtum Lothringen
                        am 5. Mai 1736 Stanislaus I. Leszczynski eine Zeitlang und folgte ihm später
                        nach. Wahrscheinlich hat von Katte dann das Gut zurückerlangt. - Für die
                        Anmerkung danke ich Dr. Torsten Woitkowitz, Sächsische Akademie der
                        Wissenschaften zu Leipzig. Zu Reußen: <ref target="https://ostpreussen.net/ostpreussen/orte.php?stadt=45">https://ostpreußen.net/ostpreussen/orte.php?stadt=45</ref>. - Das
                        Gutshaus in Ruska Wieś ist erreichbar über die Straße Przemysłowa, die
                        direkt in den Gutshof mündet (Gebäude Nr. 17). </note>
            </seg>
            </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">August</hi>. In aller Ruhe genieße ich das Landleben. Ich
                    reite aus, sehe bei der Ernte zu und fahre auf dem See spaziere, kurz, es
                    gefällt mir in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> ausgezeichnet,
                    und wenn Gott es so will, werde ich mit Freuden hier bleiben. Ich bekomme oft
                    Briefe von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>. Was ist das doch
                    für eine Welt der Aufregungen <gap reason="insignificant"/> und ich freue mich
                    unendlich, diese Tage in meiner Waldeinsamkeit tausendmal glücklicher zu
                    verbringen, als wenn ich mit in diesem Trubel wäre. Der einzige Kummer, der mich
                    plagt, ist der Gedanke, bald nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zurückkehren zu müssen, um der Feier der Vermählung der
                    Prinzessin <persName key="ed_gxd_5jp_tdb">Wilhelmine</persName> beizuwohnen.
                    Alle diese Feste haben nicht den geringsten Reiz mehr für mich, und schon der
                    Gedanke, daran teilnehmen zu müssen, verdirbt mir die Laune.</p>
                <p>Ich bleibe noch bis zum 24. August in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> im wonnigen Genusse der Einsamkeit. Dann reise ich mit
                meiner ganzen Familie nach <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>,
                einem schönen Schlosse, das dem Grafen Schlieben, dem Bruder meines Schwagers,
                gehört. Hier wohnte früher eine Prinzessin von Hessen-Homburg, die mit dem Onkel des
                Grafen verheiratet war. Am folgenden Tag reise ich nach <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName>. Unterwegs kommen wir durch einen dem
                Grafen Schlieben gehörigen Wald, in welchem das prächtige Schloss Georgenberg steht,
                das so einsam daliegt, dass es einen an die Zeiten der Einsiedler erinnert. Wir
                nehmen hier einen Imbiss ein und kommen dann nach <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName>, einem prachtvollen Landsitz mit einem schönen, ganz
                modernen Schlosse mit geräumigen, sehr gut ausgestatteten Gemächern und einer
                wundervollen Aussicht auf weite, von den anmutigen Windungen des beständig mit
                Schiffen bedeckten Pregelflusses durchzogene Wiesengelände und auf die Stadt
                    <placeName key="ed_d5d_v3q_rdb">Wehlau</placeName> jenseits des Flusses. Mit
                einem Wort, es ist ein wahrer Fürstensitz. Meine Schwester und ihr Gatte bewirten
                uns hier großartig. Wir haben immerfort gute Gesellschaft, besonders aus der nahen
                Garnison Wehlau, deren Zierde Frau v. <persName key="ed_qng_1kp_tdb">Hirsch</persName> und Frau v. <persName key="ed_i2q_bqp_tdb">Buddenbrock</persName> bilden. Jeder Tag bringt eine Menge Zerstreuungen wie
                Jagd, Feuerwerke und Spaziergänge.</p>
                <p>Am 31. begebe ich mich nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, das noch 7 Meilen von <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName> entfernt ist. Die Gegend hier ist reizend; immerfort
                    kommt man an wohlhabenden adligen Gütern vorüber. Dieser Teil des Landes steht
                    in nichts dem Herzogtum <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName>
                    nach.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">September.</hi> Bei meiner Ankunft in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> bekomme ich ein lästiges
                Schnupfenfieber, das mich drei Tage ans Zimmer fesselt. Der ganze Adel schickt mir
                freundliche Grüße, und sobald ich wieder ausgehe, werde ich fortwährend zu
                Gastereien eingeladen. Mittags speise ich bei der Oberburggräfin <persName key="ed_ibd_vqp_tdb">Kunheim</persName>, abends bei Herrn v. <persName key="ed_i1s_wqp_tdb">Pelet</persName>, am folgenden Tag zu Mittag bei Marschall
                    <persName key="ed_xk3_k3q_rdb">Lehwald</persName> und abends bei der <persName key="ed_asd_mdl_w2b">Gräfin Schlieben</persName>, am dritten Tag bin ich beim
                General <persName key="ed_uzj_hf3_tdb">Kanitz</persName> und abends nochmals bei der
                Gräfin Schlieben. <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> hat eine
                prächtige Lage, aber der Handel, für den diese Stadt außerordentlich günstig gelegen
                ist, liegt darnieder, während er in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> in höchster Blüte steht. Das macht die Freiheit, deren sich
                letzteres erfreut. <seg type="comment">
               <orig>Am Sonntag gehe ich nach <placeName key="ed_mbv_pyz_ncb">Strittkeim</placeName>, <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName>, <placeName key="ed_trb_fzz_ncb">Lehden</placeName> und <placeName key="ed_d3p_frp_tdb">Greibau</placeName>, lauter Güter, die mir meine
                        Mutter abtritt. </orig>
               <note xml:id="nzvf_cjc_r2b">Der Erbteilungsrezess vom
                        1. Dezember 1777, nach dem Landkeim in den Besitz Lehndorffs überging, in:
                        GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 13, n. f.
                    </note>
                </seg>Ich finde sie etwas heruntergekommen, aber meine Freude, mich wieder an einem
                Ort zu befinden, wo ich geboren bin und meine erste Jugend verlebt habe, ist darum
                nicht minder groß, und die Felder und die Gegend zu durchwandern, hat für mich einen
                besonderen Reiz. Am folgenden Tage gehe ich nach <placeName key="ed_jjf_hrp_tdb">Bledau</placeName>, einem Gut, das dem Staatsminister <persName key="ed_lfj_dp1_tcb">Korff</persName> gehört. Hier finde ich sehr gute
                Gesellschaft, vor allem die reizende Tochter des Hauses, die mit viel Geist und
                Talent ein Benehmen verbindet, das der Erziehung, die sie genossen, alle Ehre macht.
                Ich verbringe hier einen recht angenehmen Tag und kehre dann mit meinem Schwager
                    <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName> und Herrn v. <persName key="ed_l1h_h1h_1cb">Klinkowström</persName> nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zurück. Am folgenden Tag diniere ich beim Präsidenten
                    <persName key="ed_thl_lrp_tdb">Domhardt</persName> und abends beim <persName key="ed_agl_ynr_42b">Prinzen von Holstein</persName>, einem sehr zuvorkommenden
                alten Herrn, der uns hier gut bewirtet. Nachher besteige ich mit dem Grafen
                Schlieben sofort den Wagen, reise die ganze Nacht durch und lange am Morgen in
                    <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName> an. Hier bleiben wir einen
                Tag, reisen am 10. nach <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>, und am
                11. treffe ich um 2 Uhr wieder in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein. Betrübten Herzens sehe ich den Augenblick herannahen,
                wo ich wieder von meiner Familie scheiden muss. Am 15. früh trete ich die Rückreise
                an, nachdem ich von meiner Mutter rührenden Abschied genommen. Meine Schwester
                Schlieben und meine Nichte Ysenburg begleiten mich bis <placeName key="ed_ynm_2zv_scb">Rössel</placeName>, wo wir noch zusammen speisen. Dann
                steige ich traurig in den Wagen und komme an demselben Tag noch in <placeName key="ed_hdy_n3y_bcb">Heilsberg</placeName> an, der Residenz der Bischöfe von
                Ermland. Der jetzige ist ein Graf <persName key="ed_gbs_p1m_2y">Krasicki</persName>,
                ein noch junger und liebenswürdiger Herr, der sich aber fast immer in <placeName key="ed_nnd_ztf_nbb">Warschau</placeName> aufhält, da er ein großer Günstling
                des Königs von Polen ist. Am anderen Morgen besichtige ich die bischöfliche Residenz
                und fahre wieder weiter. Gegen 6 Uhr abends komme ich an ein Jagdhaus, das dem
                Grafen zu Dohna-Schlodien gehört. Hier finde ich eine recht herzliche Aufnahme. Die
                Grafen von Lauck und Schlobitten sind da. Letzterer ist ein prächtiger Mann, ein
                welterfahrener, geistreicher und interessanter Gesellschafter. Am folgenden Tage
                speise ich in der Gesellschaft von 15 Dohnas, lauter vortreffliche und vornehme
                Leute, und gegen 5 Uhr abends reise ich nach <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobitten</placeName> zusammen mit dem Herrn dieses Ortes weiter. Unterwegs
                halten wir in <placeName key="ed_z3s_whp_tdb">Carwinden</placeName> bei der
                verwitweten Gräfin Dohna, die hier wohnt. Ich treffe da die Gräfin <persName key="ed_xz2_vfd_5db">Sophie Charlotte</persName> mit ihrer sehr liebenswürdigen
                Nichte. Auf letztere habe ich einige Absichten, kann aber noch zu keinem Entschluss
                kommen. Ich überlasse es der Vorsehung Gottes, mein Schicksal zu leiten. Nachdem ich
                in <placeName key="ed_c3f_wxz_g1b">Schlodien</placeName> übernachtet, reise ich am
                anderen Morgen früh weiter. In <placeName key="ed_ed2_4r1_my">Elbing</placeName>
                nehme ich bei einem Königlichen Rat den Kaffee ein, dann fahre ich, die Nogat und
                die Weichsel überschreitend, durch den Elbinger und Danziger Werder. Ich übernachte
                in einem sehr schlechten Gasthaus eine Meile von <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> und komme am anderen Morgen um 8 Uhr in dieser Stadt an.
                Sofort gehe ich zu Kaufleuten, um mir Stoffe zu einem Kleide für die Hochzeit des
                Prinzen von Oranien anzusehen. Dann mache ich dem Starosten <persName key="ed_lfj_dp1_tcb">Korff</persName> einen Besuch und soupiere beim russischen
                Residenten Herrn v. <persName key="ed_cgl_4fp_tdb">Rehbinder</persName>, der der
                höflichste Mensch ist, den ich kenne. Seine Gattin ist eine ausgezeichnete Frau, und
                ihre Schwester, Fräulein v. <persName key="ed_nvf_fgp_tdb">Kalnein</persName>, trägt
                noch in besonderem Maße dazu bei, die Gesellschaft recht angenehm zu gestalten.
                Diese vortrefflichen Leute überhäufen mich mit Freundlichkeiten. Tags darauf speise
                ich beim Kammerherrn Grafen <persName key="ed_upg_zrp_tdb">Husarzewski</persName>,
                mache der Fürstin <persName key="ed_dtr_xgp_tdb">Sanguszko</persName> einen Besuch
                und soupiere ausgezeichnet beim Starosten Korff. Dieser ist ein Mann von Geist, und
                seine Gattin, eine Engländerin, die ihm viel Vermögen gebracht hat, ist eine sehr
                gute Frau. Sonntags gehe ich mit dem holländischen Residenten Herrn <persName key="ed_o1y_2hp_tdb">Sonermann</persName> in die reformierte Kirche, diniere in
                    <placeName key="ed_snk_jfp_tdb">Oliva</placeName> beim Abte und soupiere
                nochmals beim Starosten Korff. Dienstag speise ich im Garten des Herrn Zoermans, der
                mir die köstlichsten Früchte vorsetzt. Er ist einer der geschicktesten Gärtner, die
                ich kennengelernt; er hat es fertig gebracht, hier im Norden die ausgezeichnetesten
                Pfirsiche und Trauben zu pflanzen. Nachher mache ich mit dem dänischen Residenten
                einen Besuch bei der Fürstin <persName key="ed_tsc_jsp_tdb">Sulkowska</persName> und
                soupiere nochmals bei unserem guten russischen Residenten. Am 23. reise ich morgens
                von <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> ab und komme am 24. um 7 Uhr
                morgens in <placeName key="ed_mgz_gfp_tdb">Stolp</placeName> an, wo der Amtmann mir
                ein hübsches Frühstück gibt. Ich übernachte in <placeName key="ed_ul3_xs4_cz">Köslin</placeName> und komme am 25. mittags nach <placeName key="ed_dbg_msp_tdb">Naugard</placeName>. Hier entschließe ich mich, über
                    <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> zu fahren, wo ich am 26.
                anlange. Ich speise am 27. beim Herzog von <persName key="ed_l43_vfq_rdb">Bevern</persName> und verbringe den Abend mit meiner guten Schwester <persName key="ed_y4r_3y4_mbb">Podewils</persName>, von der ich mich am 28. wieder
                verabschiede. Am 29. mittags komme ich abgespannt und verdrossen in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> an. In <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> hatte ich stets eine gute und angenehme Gesellschaft um
                mich, ging spazieren und lag meinen Geschäften ob. Toilette war mir Nebensache.
                Jetzt befinde ich mich auf einmal wieder in einer ganz anderen Lage. Den ganzen Tag
                muss ich mich mit Dingen abgeben; beständig laufe ich umher und habe keine ruhige
                Minute für mich. Jetzt heißt es zunächst an Luxussachen denken, selbst wenn man kaum
                das Notwendigste hat. </p>
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>Hier dreht sich alles um die Ankunft und bevorstehende
                            Vermählung des <persName key="ed_skm_yrc_tcb">Prinzen von
                                Oranien</persName>.</orig>
               <note xml:id="nhlh_b3d_sdb">Der Prinz von
                            Oranien trifft am 2. Oktober ein. Zu den Vermählungsfeierlichkeiten
                            ebd., S. 84 ff.</note>
            </seg> Die Prinzessin <persName key="ed_gxd_5jp_tdb">Wilhelmine</persName> scheint sich sehr zu freuen, und
                    ihre Hofmeisterin, Fräulein v. <persName key="ed_yxh_tsp_tdb">Danckelmann</persName>, kennt sich selbst nicht mehr, die Vorbereitungen
                    auf das große Ereignis nehmen sie vollständig in Anspruch.</p>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
