<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_yc3_n3d_sdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. 1. bis 16.
                    Dezember 1767</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_yc3_n3d_sdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 2, Gotha 1913, S. 91 ff.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <date from="1767-12-01" to="1767-12-16" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <p>
            <hi rendition="#u">Dezember</hi>. Ich verabrede mit Herrn <persName key="ed_nzm_jv3_tdb">Stosch</persName> und dem Kapitän <persName key="ed_xnl_flf_blb">Schwerin</persName> eine Reise nach <placeName key="ed_rqx_tnz_2y">Hamburg</placeName>. Wir brechen am 1. um 1 Uhr nachts auf
                    <gap reason="insignificant"/> und kommen um 2 Uhr nachmittags in Escheburg an.
                Wir hofften, an diesem Tag noch nach Hamburg zu gelangen, hören hier aber, dass die
                Tore schon um 4 Uhr geschlossen werden. Wir müssen uns also gedulden und den
                Nachmittag hier zubringen, was uns umso mehr ärgert, als wir erfahren, dass wegen
                der Adventsszeit nur zweimal in der Woche Theater ist, denn wir hatten darauf
                gerechnet, es möglichst oft besuchen zu können. Nachdem wir unseren Ärger durch
                saftige Flüche über die alten Bräuche der Hamburger Luft gemacht, verbringen wir den
                Abend noch recht heiter in Gesellschaft unseres Postmeisters, der ein Original ist,
                wie man ein zweites nicht leicht findet. </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">4. Dezember</hi>. Um 10 Uhr kommen wir in <placeName key="ed_rqx_tnz_2y">Hamburg</placeName> an und logieren in dem Londoner Gasthof.
                Wir begeben uns sofort in das <seg type="comment">
               <orig>Patriotische
                        Kaffeehaus,</orig>
               <note xml:id="nkjd_5lp_v2b">Gemeint ist das <ref target="https://www.patriotische-gesellschaft.de/de/unser-haus/das-haus-der-patriotischen-gesellschaft/hausgeschichte.html">Haus der 1765 gegründeten Patriotischen Gesellschaft</ref> in der
                        Großen Johannisstraße. Es fiel dem Großen Hamburger Stadtbrand zum Opfer und
                        wurde an der Trostbrücke neu errichtet. </note>
            </seg> wo alle Kaufleute
                zusammenkommen, bevor sie zur Börse gehen. Dieses Schauspiel ist für mich noch neu
                und interessiert mich daher sehr, ebenso auch die Börse, wo man alle diese großen
                Kaufherren mit bewundernswertem Eifer sich um ihre Interessen wehren sieht. Alle
                Religionen und Staaten sind hier zusammengewürfelt und die Gewinnsucht ist das
                einzige Motiv, das die zwei bis dreitausend Menschen beherrscht, die hier beisammen
                sind. Wir sehen auch den Magistrat in seiner vorweltlichen Tracht. <note type="editorial">Am Nachmittag macht Lehndorff Besuche und geht in Lustspiel und
                    Operette, am Abend speist man beim preußischen Residenten, einem <quote>wenig
                        angenehmen Herrn</quote>, ebenso auch beim französischen, englischen und
                    russischen Gesandten. Lehndorff macht zahlreiche Bekanntschaften. In <placeName key="ed_urn_ktp_tdb">Altona</placeName> besucht er den dänischen
                    Ministerpräsidenten, der lange in <placeName key="ed_fsn_mtp_tdb">Konstantinopel</placeName> gelebt hat. Eingeladen wird er auch vom Bankier
                        <persName key="ed_krv_ntp_tdb">Boué</persName>. </note> Kurz, es gefällt mir
                in Hamburg außerordentlich. Wir besichtigen die große Kauffahrteiflotte und gehen
                alle Tage auf die Börse. Beim Kaufherrn <persName key="ed_fm5_qtp_tdb">His</persName> sehe ich eine sehr schöne Wohnungseinrichtung, die selbst in
                einem Königspalast Bewunderung erregen würde. Ich diniere bei einem englischen
                Kaufmann namens <persName key="ed_f4f_5tp_tdb">Jennings</persName>, dessen reizende
                Frau eben aus Schottland angekommen ist. Man bewirtet uns ausgezeichnet und mit so
                echt englischem Schick, dass wir uns danach einen richtigen Begriff von einem
                wohlhabenden englischen Hause machen können, Ich besuche mehrere Konzerte und finde
                überhaupt, dass in Hamburg ein reges Leben herrscht, und dass es auf dem Wege ist,
                eine feine Stadt zu werden. Am 11. treten wir die Rückreise an und treffen am 13.
                wieder in <placeName key="ed_vgy_q21_hy">Rheinsberg</placeName> ein. <gap reason="insignificant"/>
                <note type="editorial">Am 16. Dezember kehrt Lehndorff nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zurück, wo er Genaueres über die
                    Umwälzungen in <placeName key="ed_vwz_xtp_tdb">Dänemark</placeName> erfährt, von
                    denen bereits in Hamburg die Rede war. </note>
         </p>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
