<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cl1_gyf_4bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff an seine Mutter Maria Louisa.
                    Berlin, nach dem 2. Oktober und vor dem 22. November 1767</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cl1_gyf_4bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 387, Bl. 236-237</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Fragment</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1767-10-10" notAfter="1767-11-22" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Lehndorff, Luise Marie Gräfin von, geb. Gräfin von
                        Wallenrodt (Ragnit, 12.10.1697-Ragnit, 12.11.1776)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Hochwohlgeborene Frau <lb/>Hochzuehrende, sehr gnädige und innigst
                        geliebteste Mama!</salute>
                </opener>
				        <p>So unendlich erfreulich und angenehm meiner über alles verehrungswürdigen gnädigen Mama
                    Schreiben mir gewesen, so sehr bin ich betrübt, dass meine sehr vortreffliche
                    Mutter kein Schreiben von mir erhalten. Ich war kaum hier angekommen, als ich
                    sogleich meiner sehr gnädigen Mama einen Brief von 4 Seiten geschrieben, vom 2.
                    Oktober datiert, worinnen ich Ihnen allerbeste Nachrichten gab. Seit der Zeit
                    bin ich recht herzlich betrübt gewesen, keine Nachricht von meiner unschätzbar
                    gnädigen Mama zu erhalten. Ich habe mich sehr öfters nach meiner gnädigen Mama
                    bei dem Graf <persName key="ed_wj2_wx3_tdb">Schlippenbach</persName> erkundigt
                    und ich war heute im Begriff, wiederum an meine vortreffliche gnädige Mama zu
                    schreiben und mich nach Dero Wohlbefinden zu erkundigen. Mein Herz ist Ihnen so
                    zärtlich verbunden, dass ich gewiss nicht so lange gewartet hätte, Ihnen meine
                    ewige Verehrung zu versichern. Ich kann mich gar nicht darüber zufrieden geben,
                    dass meine gnädige Mama nicht mein Schreiben erhalten. Da muss was dahinter
                    sein, was wir mit der Zeit wohl entdecken werden, denn der Brief ist richtig auf
                    die Post gegeben worden. <seg type="comment">
                  <orig>Mein Seelenschmerz ist immer
                            derselbe, als er vor 5 Viertel Jahr war.</orig>
                  <note xml:id="nvmp_2mw_scb">Zu dessen Verhältnis zu Prinz Heinrich:
                            Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 1, Gotha 1910, u. a. S. 4, 34, 38 und 54
                            (8. Dezember1752, 21. August, 1. Oktober 1753, Oktober 1754). Im August
                            hatte ihn jemand beim Prinzen verleumdet, ebd., S. 52 (2. August
                            1754).</note>
               </seg> Mein einziger Trost, so ich noch aus dieser Welt
                    habe, ist das gnädige Wohlwollen meiner über alles geliebtesten Mama und das
                    Vergnügen, öfters Nachricht von Denenselben zu erhalten. Gott wird es Ihnen
                    tausendfältig vergelten, was Sie für einen Sohn tun, der Ihnen über alles in der
                    Welt liebt. </p>
                <p>Ich bin so sehr bestürzt, dass meine sehr gnädige Mama mein Schreiben nicht
                    erhalten, dass ich mir es zur Gnade erbitte, mir meinen jetzigen Brief wiederum
                    zurückzuschicken, weilen ich Ihnen alsdann mit desto aufrichtigerem Herzen die
                    Punkte beantworten kann, worüber Sie mich befragen. <seg type="comment">
                  <orig>Die Gräfin <persName key="ed_rhh_m3w_scb">Schlippenbach</persName> ist bei allen Feten mit gewesen und sieht
                            recht sehr gut aus.</orig>
                  <note xml:id="nvtb_fjw_scb">Sie war die
                            Schwester von Marie von <persName key="ed_v52_qng_vz">Haeseler</persName>, mit der Lehndorff 1758 seine zweite Ehe
                            einging. Sie verstarb 1766. Weniger Jahre später heiratete Lehndorff
                            erneut.</note>
               </seg> Ihre Gesundheit scheint vollkommen zu sein.
                    Vornehmlich finde ich, dass sie immer allhier in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> am vergnügtesten ist. Sie hatte den Hochzeitstag eine
                    ganz neue Robe vom <unclear reason="illegible" cert="high">gleichen</unclear>
                    Stoff, so meine gnädige Mama mitgegeben, einen gelblich changeanten Grund mit
                    Silber. Der Graf hatte sich lassen zwei neue Kleider machen, ein braunsamtenes
                    mit goldenen pondespagner und ein grau Kleid mit silbermoire Weste mit Silber,
                    Rock und Weste bondiert. Die Gräfin hatte auch einen neuen Domino, gelb mit
                    Antolagen und Blumen garniert. Ich hoffe, meine gnädige Mama werden mich nicht
                    nennen, weilen ich Ihnen sonsten keine Nachrichten mehr geben könnte. </p>
                <p>Ich fürchte immer, dass der liebe Graf die Güter zu teuer angenommen hat, umso
                    viel mehr, da die Einkünfte der Güter sehr fallen. </p>
                <p>Man hat sehr viel Redens von der großen Generosität des <persName key="ed_skm_yrc_tcb">Prinzen von Oranien</persName> gemacht, und als es zum
                    Klappen kam, hat er wenig gegeben. Ich habe nichts bekommen, und es ist sehr
                    vielen ebenso gegangen. Bis dato ist alles, was den Krieg anbelangt, still und
                    haben wir nichts zu befürchten. </p>
                <p>Der General <persName key="ed_pm4_bw3_tcb">Saldern</persName> heiratet die
                    Fräulein <persName key="ed_krb_dw3_tcb">Borcke</persName>, Schwester seiner
                    seligen Frau und Hofdame bei der <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName>. <seg type="comment">
                  <orig>Die Hochzeit wird aber nicht
                            bei Hof sein, sondern bei ihrer Schwester, so den Oberstleutnant
                                <persName key="ed_ull_gw3_tcb">Kalckstein</persName> geheiratet und
                            in Nauen in Garnison steht.</orig>
                  <note xml:id="ngdc_c21_vdb">Saldern
                            war dreimal verheiratet. Seine zweite Ehefrau war Wilhelmine von Borcke, Tochter des hessischen Ministers Friedrich Wilhelm von Borcke. Das
                            Paar heiratete am 5. Januar 1763. Nach ihrem Tod heiratete er am 22.
                            November 1767 ihre Schwester Helene Bernhardine von Borcke .
                        </note>
               </seg> Der Hofmarschall <persName key="ed_kmc_3bh_2z">Voss</persName>
                    ist gänzlich in Ungnade bei der <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName>
                    und kommt gar nicht mehr bei Hof. Man glaubt <gap unit="pages" quantity="1" reason="lost"/>
                </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
