<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_drj_jxd_sdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 7.
                    April bis 15. Mai 1769</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_drj_jxd_sdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Heiratskreise</p>
                </note>
                <note type="editorial">Mitte September reist Lehndorff nochmals nach <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName>. Nach Eintreffen des Glogauer
                    Geistlichen heiratet er <quote>in aller Stille ohne Prunk und Lärm</quote>.
                    Seine Schwiegereltern sind die <quote>bravsten Leute von der Welt</quote> und
                    erweisen ihm viele Aufmerksamkeiten. Am 26. September reist er mit seiner Frau
                    in Begleitung der Schwiegereltern ab. Auf dem Weg werden zahlreiche Verwandte
                    der Ehefrau besucht. In <placeName key="ed_zrq_mcq_tdb">Herrnhut</placeName>
                    nehmen die Eheleute von den Schwiegereltern Abschied. Am 15. kommen sie in
                        <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> an. Bevor Lehndorff seine
                    Frau an den Höfen vorstellt, engagiert er einen Tanzmeister. Der Herbst vergeht
                    ruhig, er kann sich der Lektüre widmen und das Theater besuchen. Erst im
                    November mit den bevorstehenden höfischen Geburtstagen muss er seinen
                        <quote>unnützen Pflichten am Hofe nachkommen</quote>, vgl. ebd. S.
                    161-167.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard,
                            Dreißig Jahre am Hof Friedrichs des Großen ... Nachträge, Bd. 2, Gotha
                            1913, S. 146-153</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
               
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date from="1769-04-07" to="1769-05-15" cert="high"/>
                
           
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <p>Ich bin in großer Unruhe. In einigen Tagen reise ich nach <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName>, um die Gräfin von <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Schmettau</persName> kennenzulernen, die ich heiraten soll.
                Wolle Gott, dass sie zu meinem Glück beiträgt. Man hört nur Gutes von ihr.</p>
                <p>
            <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">7. April</hi>. Ich reise nachmittags ab und komme am 8. um 5
                Uhr morgens nach <placeName key="ed_s3m_f12_ycb">Frankfurt a. O.</placeName> Hier
                wechsele ich nur die Pferde und fahre gleich wieder weiter über <placeName key="ed_zcz_scq_tdb">Ziebingen</placeName>. In <placeName key="ed_y2c_lvd_ycb">Crossen</placeName> speise ich zu Mittag, immer voller Unruhe über das Los, das
                mich erwartet. Da ich die ganze Nacht reisen will, so fahre ich weiter. In dem Wald
                vor <placeName key="ed_kwj_vcq_tdb">Naumburg</placeName> werde ich erbärmlich
                umgeworfen. Alle Fenster meines Wagens zerspringen und es ist ein wahres Wunder,
                dass ich mit heiler Haut davonkomme. In Naumburg verbringe ich eine sehr unangenehme
                Nacht. Am 9. fahre ich von dort weiter und komme durch Sagan, das dem Fürsten von
                    <persName key="ed_arx_xcq_tdb">Lobkowitz</persName> gehört, dem wunderlichsten
                aller Sterblichen, der nur nachts ausgeht und in kurzem eine Prinzessin von Carignan
                heiraten wird. Zu Mittag bin ich in <placeName key="ed_ujt_zcq_tdb">Sprottau</placeName> und übernachte in <placeName key="ed_abz_1dq_tdb">Bunzlau</placeName>. Am 10. fahre ich nach <placeName key="ed_asn_bdq_tdb">Plagwitz</placeName> zu einem Baron <persName key="ed_k5j_ddq_tdb">Hohberg</persName>, Kammerherr am sächsischen Hofe, wo ich eine Aufnahme finde,
                wie man sie besser nirgends finden kann. Er ist ein sehr reicher Mann, der ein
                ausgezeichnetes Haus und eine gute Tafel hält. Er hat viel gesehen und war schon
                mehrmals in <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName>. Seine Frau, eine
                geborene Ziegler, ist eine liebenswürdige Dame; sie hat ihren Bruder und ihre
                Schwester, eine Stiftsdame, bei sich. Kurz, es gefällt mir hier sehr gut. Der Baron
                besitzt eine schöne Kupferstichsammlung und prächtige Pferde. Nachdem ich am 11.
                noch bei ihm auf dem prächtigsten Tafelgeschirr diniert habe, reise ich nachmittags
                auf einem schrecklichen Wege durch beinahe unzugängliche Berge nach <placeName key="ed_f2c_3dq_tdb">Hirschberg</placeName> weiter, wo ich um 11 Uhr ankomme. Am
                12. schicke ich einen Extraboten nach <placeName key="ed_wky_11b_kz">Stonsdorf</placeName>, um mich anzumelden, worauf der Graf die
                Liebenswürdigkeit hat, mir sofort seine Pferde zu schicken und mich durch einen
                Herrn v. <persName key="ed_ffc_kdq_tdb">Veichel</persName> begrüßen zu lassen.</p>
                <p>Mittags 12 Uhr treffe ich in <placeName key="ed_wky_11b_kz">Stonsdorf</placeName>
                    ein und sehe beklommenen Herzens dem Schicksal entgegen, das mich erwartet. Die
                    Gräfin-Mutter kommt mir entgegen und empfängt mich sehr freundlich. Sie führt
                    mich in ihr Zimmer und stellt mir ihre beiden Töchter vor, wobei sie mir den
                    Namen der älteren nennt, die ich anmutig und sehr liebenswürdig finde. Gleich
                    darauf frage ich nach dem Herrn Grafen, der an Gicht leidet. Ich begebe mich in
                    sein Zimmer, und er empfängt mich sehr höflich. Dann gehen wir zu Tisch, wobei
                    indes die Unterhaltung, wie es ja bei solchen erstmaligen Begegnungen zu
                    geschehen pflegt, nicht recht in Fluss kommen will, obwohl ich bestrebt bin,
                    mich möglichst ungezwungen zu geben. Ich verbringe den ganzen Nachmittag beim
                    Grafen, und nach dem Abendessen ziehe ich mich auf mein Zimmer zurück. </p>
                <p>
            <hi rendition="#u">13. April</hi>. Es ist eine schöne Gepflogenheit dieses
                    Hauses, dass morgens jeder auf seinem Zimmer bleibt. Man bringt das Frühstück
                    herein und lässt einen dann in Ruhe.</p>
                <p>Ich suche einen älteren Herrn <persName key="ed_lgd_4dq_tdb">v. Logau</persName>
                auf, der mit dem Grafen <persName key="ed_eyb_g1m_cz">Schmettau</persName> und
                mehreren anderen jungen Herren Reisen gemacht hat. Er ist 76 Jahre alt und besitzt
                reiche Kenntnisse; er ist ein zweiter alter <persName key="ed_lgn_53h_scb">Pöllnitz</persName>,</p>
                <p>Nachdem ich nach Tisch Gottes Beistand erflehe, begebe ich mich mit der Gräfin in
                ihr Zimmer und erkläre ihr, falls ich den Beifall ihrer Tochter gefunden hätte,
                würde ich mich glücklich schätzen, ihr Gatte zu werden. Wie sprechen dann mit dem
                Vater darüber, und die Sache wird in aller Freundlichkeit ins Reine gebracht. Je
                mehr ich die junge Gräfin kennen lerne, desto besser gefällt sie mir. Sie scheint
                ein gutes Herz zu haben, und das ist bei einem so ernsten Bunde die Hauptsache. Sie
                hat eine schön klingende Stimme, besitzt Geist, und ich hoffe, mit ihr glücklich zu
                werden.</p>
                <p>Wenige Tage später findet die Verlobung statt. <seg type="comment">
               <orig>Graf
                        Schmettau, ein Bruder meines zukünftigen Schwiegervaters, wohnt der Feier
                        bei. Er ist auch ein sehr würdiger Mann, obgleich er kein guter Ehegatte
                        gewesen sein muss, da er von seiner Frau, einer Gräfin <persName key="ed_mvr_tdq_tdb">Golowkin</persName>, geschieden wurde.</orig>
               <note xml:id="nrw4_k5p_v2b">
                  <persName key="ed_tll_ddf_mjb">Bernhard Friedrich
                            Wilhelm Graf von Schmettau</persName> (1724-1802) hatte am 26. August
                        1748 in Den Haag die russische Gräfin <persName key="ed_mvr_tdq_tdb">Natalia
                            Amalie Helene Golovkina</persName> geheiratet.</note>
            </seg>
         </p>
                <p>Nachdem ich meinen Geist wieder in etwas ruhigere Bahnen gelenkt, beginne ich
                diese schlesischen Landschaften etwas zu durchstreifen, die einen eigenen Reiz
                haben, obwohl sie einem anfangs schrecklich vorkommen. Man sieht nur Felsen und
                Berge, wenn man sie sich aber näher ansieht, findet man reizende Partien. Diese
                Felsen wechseln mit grünen Flächen ab, und die Täler haben einen prächtigen Boden
                und wundervolle Wiesen. Das Land ist stark bevölkert mit Arbeitern aller
                erdenklichen Zweige der Industrie. Läge der Handel nicht so darnieder, wie es
                gegenwärtig der Fall ist, so wäre das ein ungemein reiches Land. Ich besuche
                    <placeName key="ed_hsq_xdq_tdb">Warmbrunn</placeName>, <placeName key="ed_wqy_ydq_tdb">Arnsdorf</placeName> und eine Gräfin <persName key="ed_b3b_12q_tdb">Lodron</persName>, drei Sehenswürdigkeiten der hiesigen
                Gegend.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">30. April</hi>. Nachdem ich mich über drei Wochen in
                    <placeName key="ed_wky_11b_kz">Stonsdorf</placeName> aufgehalten, reise ich
                wieder ab voll Bedauern, mein liebe <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Amalie</persName>
                zurücklassen zu müssen. Graf <persName key="ed_eyb_g1m_cz">Schmettau</persName>
                begleitet mich bis <placeName key="ed_f2c_3dq_tdb">Hirschberg</placeName>, wo der
                Postmeister mir mit einem sehr hübschen Imbiss aufwartet. Dann fahre ich im Wagen
                des Grafen noch bis <placeName key="ed_mcy_22q_tdb">Hohlstein</placeName> zum Grafen
                    <persName key="ed_cnm_g2q_tdb">Roedern</persName>, der eine Schwester meines
                Schwiegervaters zur Frau hat. Ich werde da sehr freundlich aufgenommen und lerne
                noch eine zweite Schwester kennen, die unverheiratet ist und die <persName key="ed_xbh_32q_tdb">Gräfin von Siebeneichen</persName> genannt wird. Alle
                behandeln mich mit größter Zuvorkommenheit. Nachdem ich einen Spaziergang in dem
                prächtigen Garten des Grafen gemacht habe, bekomme ich beim Abendessen heftige
                Kopfschmerzen, und auch am folgenden Tag habe ich dermaßen das Schnupfenfieber, dass
                ich den ganzen Tag im Bett bleiben muss. Man ist außerordentlich besorgt um
                mich.</p>
                <p>
            <hi rendition="#u">Mai</hi>. Am anderen Tag befinde ich mich etwas besser, so
                    dass ich hinuntergehen und in Gesellschaft bleiben kann. Um 9 Uhr ziehe ich mich
                    zum Schlafen zurück und reise am 2. um 1 Uhr morgens nach <placeName key="ed_x5f_l2q_tdb">Waldau</placeName> in Sachsen ab. Mittags komme ich
                    nach <placeName key="ed_mds_m2q_tdb">Görlitz</placeName>. Die Gegenden sind
                    durchweg sehr schön. Nachdem ich <placeName key="ed_c12_42q_tdb">Hochkirch</placeName> und mehrere andere durch den Krieg berühmt gewordene
                    Orte gesehen, lange ich in <placeName key="ed_hng_q13_tdb">Bautzen</placeName>
                    an, wo ich übernachte. Bei abscheulichem Wetter fahre ich am 3. weiter und
                    treffe um 5 Uhr nachmittags in <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> ein. Diese Gegend ist prächtig; das Land hat sich seit
                    dem Krieg wieder sehr gut erholt.</p>
                <p>Ich nehme im Hotel de Pologne Wohnung, wo es mir sehr gut gefällt. Dann mache ich
                    gleich einen Spaziergang durch die Stadt und bemerke noch viele durch den Krieg
                    zerstörte Häuser. Der Hof ist tags zuvor von <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName> zurückgekehrt. Den ganzen folgenden Tag sehe ich mir
                    Dresden an, den Zwinger und vor allem die Gemäldegalerie, die meine
                    Aufmerksamkeit ganz besonders fesselt. Abends besuche ich das Theater, das
                    ziemlich schlecht ist; jedoch sehe ich bei dieser Gelegenheit das ganze
                    kurfürstliche Haus. Bei meiner Rückkunft finden ich den preußischen Gesandten in
                    meinem Gasthaus vor. Er bleibt lange mit mir zusammen und macht mir im Laufe des
                    Gesprächs den Vorschlag, mich am folgenden Tage am Hofe vorzustellen.</p>
                <p>Der <persName key="ed_sjc_v2q_tdb">Kurfürst</persName> ist ein sehr freundlicher
                und liebenswürdiger Herr, die <persName key="ed_cbd_y2q_tdb">Kurfürstin</persName>
                ungemein groß, außerordentlich lebhaft, keineswegs hübsch, hat dabei aber doch etwas
                gefälliges in ihrem Wesen. Der Hof macht einen guten Eindruck. Die Mutter des
                Kurfürsten besitzt viel Geist und hat eine reizende Unterhaltungsgabe. Ich werde den
                drei Brüdern des Kurfürsten vorgestellt. Der zweite ist ebenso kontrakt wie sein
                verstorbener Vater es war, die beiden jüngeren dagegen sind prächtig gebaut. Die
                beiden Prinzessinnen-Schwestern des Kurfürsten sind außerordentlich liebenswürdig
                und vollkommen gut erzogen. Nachher besuche ich den Prinzen <persName key="ed_hwy_t2q_tdb">Karl</persName>, den man in Dresden Herzog von Kurland
                nennt. Er ist ein sehr schöner Mann, gibt sich aber wie ein Theaterprinz. Seine
                beiden Schwestern, die Tanten des Kurfürsten, die Prinzessinnen <persName key="ed_svb_gfq_tdb">Elisabeth</persName> und <persName key="ed_ijb_hfq_tdb">Kunigunde</persName>, sind schrecklich hässlich. Erstere hat eine ziemlich
                offene Liebschaft mit dem russischen Gesandten, dem Fürsten <persName key="ed_xc4_jfq_tdb">Bjeloschinski</persName>, und es ist wirklich zum Lachen,
                wenn man im Theater diese hässliche Prinzessin nach ihrem dicken Russen schielen und
                ihm schmachtende Blicke zuwerfen sieht, die den mutigsten Liebhaber in die Flucht
                schlagen könnten.</p>
                <p>
            <note type="editorial">Lehndorff macht zahlreiche Besuche beim sächsischen Adel,
                    besucht auch den Fürsten <persName key="ed_nbj_mfq_tdb">Lubomirski</persName>
                    und wird zu den Feierlichkeiten des Hofes eingeladen. Die am kurfürstlichen Hof
                    eingeführte Uniform für Damen und Herren, um die Kleiderausgaben zu reduzieren,
                    erstaunt ihn. Er besucht den <quote>Prinzen Chevalier von Sachsen</quote> und
                    wohnt vom Hof entfernt in einem Garten. Hier begegnet er einem alten Bekannten,
                    dem Engländer <persName key="ed_gb5_wnh_tdb">Mackenzie</persName>, der Gräfin
                        <persName key="ed_ids_b5p_rdb">Moszinska</persName> und dem Engländer von
                    Sidow, einst <quote>großer Günstling des Königs, meines Herrn</quote>. Am 11.
                    Mai wohnt Lehndorff der Huldigung des Kurfürsten in <placeName key="ed_shd_tfq_tdb">Freiburg</placeName> und den anschließenden
                    Feierlichkeiten bei. Nach der Rückkehr nach <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> lernt er weitere sächsische und polnische Adlige
                    kennen. Am 15. Mai kommt er wieder in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> an. Wenige Tage später beginnen die Revuen.</note>
         </p>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
