<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_k3s_fvt_xz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maria Louisa Gräfin von Lehndorff an Friedrich II. König von Preußen. Königsberg, 10. September 1769</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_k3s_fvt_xz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, EM, Tit. 77 d, Nr. 6, Bl. 32–32v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Lehndorff, Marie Louise Henriette Gräfin von, geb.
                        Gräfin von Wallenrodt (1697-1773)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1769-09-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_x2r_52f_cy">Preußen, Friedrich II. König von
                        (1712-1786)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief wurde durch den Advokat Christoph Ludwig <persName key="ed_zpf_tl1_tcb">Hoffmann</persName> aufgesetzt. Der König bestätigte
                    die Familie in ihren Rechten am 21. September 1769 (ebd., Bl. 36-36v). Am 20.
                    Oktober legten Bürgermeister und <orgName key="ed_jhq_xl1_tcb">Magistrat der
                        Stadt Königsberg</orgName> dagegen ihr Veto ein (Bl. 38-39). Baudirektor
                        <persName key="ed_dkp_trz_g1b">Löckell</persName> berichtete am 14. Oktober
                    1769 über den Zustand und den beabsichtigten Bau und schlug vor, der Familie die
                    100 Rtlr. zurückzuerstatten und an einem anderen Platz das Erbbegräbnis zu
                    errichten. Am 13. März 1770 erging in der Streitsache der Bescheid, dass die
                    Rechte der Familie durch den Brand des Kirchengewölbes nicht beeinträchtigt
                    seien, so dass, falls sie weder die Rückerstattung des Kaufpreises noch einen
                    Platz auf der vorigen Stelle unter der Erde annehmen wolle, die Kirche einen
                    anderen <quote>konvenablen Platz, und zwar in der verschriebenen Art, zum
                        Erbbegräbnis anzuweisen schuldig</quote> sei, vgl. LASA, StA L, Bestand
                    21950 FA Lehndorff, Nr. 250, Bl. 1. - Der 1811 verstorbene Ernst Ahasverus
                    Heinrich Graf von <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> wurde
                        <quote>in einem auf der Feldmark des Gutes <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> zu erbauenden Grabmal beigesetzt</quote> und sein
                    Sohn verpflichtet, den <quote>Kirchenbedienten alle diejenigen Gebühren für
                        diesen Todesfall zu entrichten, welche bei dem gewöhnlichen Begräbnis auf
                        dem Kirchhof zu zahlen gewesen sein wären.</quote> Das Schreiben der
                    Polizei-Deputation der <orgName key="ed_rml_bbl_2z">Königlichen
                        Regierung</orgName>, Königsberg, 29. Mai 1811, in: LASA, StA L, Bestand
                    21950 FA Lehndorff, Nr. 218. Zum Bau des neuen Erbbegräbnisses auf einer
                    Landzunge im Mauersee vgl. ebd., Nr. 254 (1853-1855). Neben der achteckigen
                    Gruftkapelle befand sich der Friedhof mit Gräbern von Angestellten und Förstern
                    der Grafen Lehndorff, für die diese regelmäßig die Kosten für die Herstellung der
                    Särge übernahmen, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                    Nr. 302. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 10. September 1769</dateline>
					          <salute>Allerdurchlauchtigster Großmächtigster König <lb/>Allergnädigster König und
                        Herr</salute>
                </opener>
                <p>Ew. Königliche Majestät werden aus dem sub Beil. A beigefügten resp. <seg type="comment">
                  <orig>Vergleich und Kontrakt</orig>
                  <note xml:id="ndds_qxt_xz">Der zwischen Lehndorff und Sebastian <persName key="ed_swl_bsz_g1b">Bernhardi</persName>, Ober-Kirchenvorsteher, und Martin <persName key="ed_swq_dsz_g1b">Schultz</persName>, Kirchen-Vorsteher, am 8.
                            August 1681 geschlossenen Vertrag liegt der Akte als beglaubigte
                            Abschrift bei, Bl. 33-34; auch in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 118, n. f. </note>
               </seg> mit mehrerem
                    allergnädigst zu ersehen geruhen, wie vormaliger Besitzer der <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Güter</placeName> Steinort, Obermarschall
                    General-Lieutenant und des Johanniter-Ordens Ritter Ahasverus von <persName key="ed_wtg_nyl_2y">Loehndorff</persName> mit damaligen Ober- und
                    Kirchenvorstehern der<seg type="comment">
                  <orig>
                            <placeName key="ed_n55_nrz_g1b">Löbenichtschen</placeName>
                            Pfarrkirche</orig>
                  <note xml:id="ncjf_sdn_scb">Der Löbenicht war einer
                            der drei ursprünglichen Siedlungskerne der Stadt Königsberg, östlich der
                            Altstadt gelegen. Zu ihm gehörte auch der Roßgarten als Vorstadt. Herzog
                                <persName key="ed_vlm_b3p_vcb">Albrecht Friedrich</persName> hatte
                            Caspar von Lehndorff, seinem Hofmeister, auf dessen Bitte eine
                                <quote>Baustelle am Löbenicht, unweit vom Mönchhof gelegen</quote>
                            verschrieben, der undatierte Briefwechsel in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 596. Durch einen Brand auf dem
                            Löbenicht am 11. und 12. November 1764 war die dortige Pfarrkirche in
                            Mitleidenschaft gezogen worden, vgl. Sandow, Erich, Eine zeitgenössische
                            Predigt über den Brand der Löbenichtschen Kirche in Königsberg Pr. am
                            11. und 12. November 1764, in: Preußenland 3 (1965), S. 6. </note>
               </seg>
                    einen <seg type="comment">
                  <orig>Kaufkontrakt</orig>
                  <note xml:id="nvsr_r5q_r2b">Vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 118
                            (Kauf, Begräbniskosten, Insignien, Handwerksarbeiten am Grabgewölbe. Der
                            Vertrag ist insertiert in einem Dokument des Oberkonsistoriums vom 10.
                            Februar 1811, ebd. (Karton unverzeichneter Dokumente).</note>
                    </seg> geschlossen, nach welchem derselbe ein Gewölbe in gedachter Kirche zu
                    einem <orgName key="ed_nnc_rrz_g1b">Erbbegräbnis</orgName> für sich und seine
                    Nachfahren, dessen Lage und Zubegriff in gedachtem Kontrakt ganz genau
                    beschrieben, eingeräumt erhalten. <seg type="comment">
                  <orig>Dieses Gewölbe hat
                            nun die von Löhndorffsche Familie auch beständig unbehindert
                            eigentümlich erhalten.</orig>
                  <note xml:id="nz5x_dsb_ffb">Am 21. April
                            1703 hatte <persName key="ed_wxh_52j_nz">Friedrich Otto von
                                Lehndorff</persName> nach dem Tod des Vaters seiner Mutter <persName key="ed_wwb_gcm_2y">Maria Eleonora, geb. Gräfin von
                                Dönhoff</persName>, den Besitz des Gewölbes cediert, in: GStA PK,
                            XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 118, n. f. Schon am
                            Beginn des 18. Jahrhunderts war es zwischen ihr  und dem Königsberger
                            Magistrat zu Auseinandersetzungen wegen Beschädigungen an der Aufhängung
                            der Fahnen und Insignien des Gewölbes gekommen. Der König hatte den
                            Magistrat zur Beseitigung der Schäden bei <quote>fiskalischer
                                Strafe</quote> angewiesen. </note>
               </seg> Da aber, nachdem diese
                    Kirche abgebrannt und nunmehro wieder aufgebaut wird, eine andere Einrichtung
                    gemacht und auf ratione dieses Gewölbes eine Änderung vorgehen soll, so dem
                    angeschlossenen Kontrakt zuwider läuft, als sehe mich genötiget, hierdurch wider
                    alle der von Loehndorffschen Familie hierunter erwachsenen Nachteile zu
                    protestieren und Ew. Königliche Majestät alleruntertänigst zu bitten, dem
                    Bau-Directori <persName key="ed_dkp_trz_g1b">Loeckel</persName> die Aufgabe zu
                    tun, dass derselbe ratione dieses Gewölbes nicht das mindeste, so dem Kontrakt
                    zuwider läuft, vornehme und einrichte, vielmehr, da der Kirche zum Besten für
                    dieses Gewölbe 100 Rtlr. bezahlt worden, man auch sonsten denen Verbindungen in
                    dem Kontrakt in allem auf das genaueste nachgelebt, fernerhin solches auch in
                    nämlicher Art der von Löhndorffschen Familie ohne Einschränkung und Veränderung
                    verbleiben möge. </p>
				        <closer>
					          <salute>Ich ersehne mich einer huldreichen Erhörung, und ersterbe in tiefster Devotion <lb/>Ew.
                        Königlichen Majestät alleruntertänigste </salute>
					          <signed>verwittibte Gräfin von Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
