<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_lyf_pzt_vdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, Januar
                    1770</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_lyf_pzt_vdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Lehndorff hielt sich mit seiner Frau zum Karneval in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> auf, war aber an einem
                        Augenleiden erkrankt. Dass er am Karneval nicht teilnehmen konnte, betrübte
                        ihn nicht, denn er sehnte sich <quote>keineswegs nach seinen lärmenden
                            Vergnügungen</quote>. Anwesend in Berlin waren zahlreiche polnische
                        Fürstlichkeiten und verschiedene Engländer, die Lehndorff charakterisiert.
                        Im März geht er nach <placeName key="ed_vgy_q21_hy">Rheinsberg</placeName>
                        zu Prinz <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName> und kehrt im
                        April nach einem Besuch bei Prinz <persName key="ed_mn5_svg_hy">Ferdinand</persName> über <placeName key="ed_uxr_bxq_bz">Ruppin</placeName> zurück. Im Mai treffen seine Schwiegereltern mit der
                        Schwester seiner Frau ein, die <quote>mit einem Grafen Dönhoff auf
                            Quittainen</quote> verheiratet werden soll, weshalb sich Lehndorff und
                        seine Frau Ende Mai auf die Reise nach Preußen machen. In <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> begegnet er der vom Hof
                        verbannten Prinzessin <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Elisabeth</persName> und
                        nimmt an einem Fest des dortigen Adels teil. In <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> trifft er Herrn von <persName key="ed_cgl_4fp_tdb">Rehbinder</persName> und anderen alten Bekannten
                        wie Fürstin <persName key="ed_sdr_zbq_tdb">Sapieha</persName> und Fürstin
                            <persName key="ed_dtr_xgp_tdb">Sanguszko</persName>. Am 18. Juni
                        erreichen sie <placeName key="ed_ehn_vv2_g1b">Quittainen</placeName> und
                        reisen über <placeName key="ed_z3s_whp_tdb">Karwinden</placeName> nach
                            <placeName key="ed_c3f_wxz_g1b">Schlodien</placeName>, wo sie
                            <quote>alle Dohnas der Welt beisammen (sehen), lauter ehrenwerte
                            Leute</quote>. Am 25. Juni treffen sie in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein. Hier stellt er seine Frau seiner Mutter vor,
                        vermisst aber <quote>Einigkeit und Eintracht und das gegenseitige Vertrauen,
                            die den Familienverkehr so behaglich machen.</quote> Bis zum 23. August
                        - dann geht er mit seiner Frau wegen der bevorstehenden Entbindung nach
                            <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> - hält er sich auf
                        seinen Gütern auf, die <quote>wirklich herrlich</quote> sind, so dass er
                        sich <quote>sehr wohl entschließen</quote> könnte, zu bleiben. Nur die
                        zahlreichen Besucher stören ihn. - Die Vermählung kommt nicht zustande, da
                        Graf Dönhoff verstirbt. Ebd., S. 171 ff.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 2, Gotha 1913, S. 171-173</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date from="1770-01-01" to="1770-01-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Der berüchtigte Blutsauger Schlesiens, Herr v.
                        <persName key="ed_dg3_lzk_wcb">Schlabrendorf</persName>, stirbt mit
                    Hinterlassung von über einer Million, die er dem armen <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName> abgenommen und vorsichtigerweise
                    in Staatspapieren in <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName>
                    untergebracht hat. Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> ist von
                    alledem unterrichtet. Man war erst sehr gespannt darauf, wer den erledigten
                    Posten bekommen werde. Es war von Hagen und Knyphausen die Rede, S. Majestät
                    ließ jedoch einen Herrn v. <persName key="ed_gll_314_xdb">Hoym</persName> aus
                    Kleve kommen, machte ihn zum Staatsminister mit 14.000 Talern Gehalt und setzte
                    ihn auf den Posten in Schlesien. Der Mann ist erst 30 Jahre alt. Vor 19 Jahren
                    schlug man ihm noch eine Kornettstelle im Regiment Gendarmes ab; aus lauter
                    Verzweiflung schlug er eine andere Laufbahn ein, wurde Kriegsrat in <placeName key="ed_iw5_fxl_2y">Breslau</placeName>, heiratete ein <persName key="ed_gdd_l14_xdb">Fräulein v. Dyhern</persName>, wurde vor einem Jahr
                    Kammerpräsident in <placeName key="ed_akt_x2q_rdb">Kleve</placeName> und jetzt
                    ist er plötzlich in die höchste Stellung eingerückt. Man beneidet ihn um diesen
                    Posten. Er soll ein rechtschaffener Mann sein, und wenn dem so ist, wird es ihm
                    viel Schmerz bereiten, eine so schöne Provinz so grausam leiden zu sehen. So hat
                    man vor einem Jahr auch <persName key="ed_bbf_x14_xdb">Goltz</persName>
                    beneidet, als er als Gesandter nach <placeName key="ed_ust_ky4_dz">Frankreich</placeName> kam. Man hielt sich über das Glück dieses jungen
                    Mannes auf, und jetzt ist er wieder da, nachdem er sich in dieser kurzen Zeit
                    ruiniert hat, und wird obendrein noch von dem König kühl behandelt. Dieser hat
                    nach seiner Rückkehr noch gar nicht mit ihm gesprochen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
