<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_x4d_41t_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin,
                    November/Dezember 1772</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_x4d_41t_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 2, Gotha 1913, S. 264 ff.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date from="1772-11-01" to="1772-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Wir haben hier den Grafen <persName key="ed_wxg_dct_xdb">Lochocki</persName>, einen neuen Untertanen aus dem neu
                    erworbenen Preußen. Er ist einer der ersten, der hierher kommt, um seine
                    Aufwartung zu machen. Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> hat ihn
                    gnädig empfangen, er hat beim Prinzen von Preußen soupiert und wird von der
                    Königin zur Tafel gezogen. Wenn ihn diese Auszeichnung die 90.000 Taler Rente,
                    die er verliert, verschmerzen lassen, darf er zufrieden sein.</p>
                <p>Trostlos ist das Schicksal des Grafen <persName key="ed_bxp_z3y_rgb">Keyserlingk</persName>, der mit seiner netten und liebenswürdigen <persName key="ed_jpf_mc4_xdb">Familie</persName> bisher so glücklich in Königsberg
                    gelebt und jeden Fremden mit Aufmerksamkeiten überhäuft hat; <seg type="comment">
                  <orig>er verliert mit einem Schlage alles, nämlich 17.000 Taler Rente,
                            da er eine Starostei hat, und 10.000 Taler an der Danziger Post, was
                            alles an unseren König gefallen ist. </orig>
                  <note xml:id="ntcf_cbq_v2b">Vgl. Graf Archibald von Keyserlingk (1759-1829), in: <ref target="http://www.glogauerheimatbund.de/pages/NGA-Artikel/2006/NGA06_02Altsrunz.html">Neuer Glogauer Anzeiger, Nr. 2, Februar 2006</ref>. </note>
               </seg>Es
                    ist ihm kaum das tägliche Brot geblieben. Das sind eben solche Ereignisse, die
                    sich nicht vorhersehen lassen, Alle diese Starosten bildeten sich ein, ebenso
                    frei zu sein wie der König, und jetzt sind sie mit einem Schlage in größtem
                    Elend. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">2. Dezember</hi>. <gap reason="insignificant"/> Der König hat
                    kürzlich jener würdigen Familie v. Keyserlingk einen Gnadenbeweis zuteil werden
                    lassen, über den ich mich noch ungemein freue. <seg type="comment">
                  <orig>Seine
                            Majestät lässt ihr für den Verlust ihres Einkommens infolge unserer
                            neuen Erwerbungen jährlich 6.000 Taler zuweisen und verspricht, später
                            noch mehr für sie zu tun. </orig>
                  <note xml:id="njwt_3bq_v2b"> Der König
                            erkannte dessen Adel an und erhob ihn und seine Nachkommenschaft am 8.
                            Februar 1777 zum Grafen. Gleichzeitig übertrug er ihm die Herrschaft
                            über Neustadt (Wejherowo) in Westpreußen. </note>
               </seg>
            </p>
                <gap reason="insignificant"/>
                <p>Ein anderer fremder Besuch bringt mich sehr in Verlegenheit. Es ist der <persName key="ed_gbs_p1m_2y">Bischof von Ermeland</persName>, der mir sofort seine
                    Ankunft melden lässt. Er ist in großer Verlegenheit, wie er sich hier einführen
                    soll. Ich weiß es ebenso wenig, denn man hat ja immer Angst, es verkehrt zu
                    machen, und rate ihm schließlich, sich mit dem <persName key="ed_p4z_mdt_xdb">Abbé Bastiani</persName> bekannt zu machen. Das glückt vortrefflich. Der
                    Abbé begrüßt ihn aufs zuvorkommendste und spricht mit ihm beim Grafen <persName key="ed_hpp_dv3_tdb">Reuß</persName> vor, der ihn morgen dem König
                    vorstellen wird.</p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Mein guter Bischof von Ermeland wird nach zwei Tagen endlich durch den Grafen
                        <persName key="ed_hpp_dv3_tdb">Reuß</persName> dem König vorgestellt. Seine
                    Majestät sagt ihm viel Verbindliches und ladet ihn sofort zum Diner an der
                    großen Tafel mit dem ganzen Königshaus ein. Ich laufe den ganzen Nachmittag mit
                    ihm umher, um Besuche zu machen. Er ist ein sehr liebenswürdiger Mann, der nicht
                    nur beim König, sondern auch beim Publikum allgemeinen Beifall findet, und ich
                    wünschte ihm nur, dass er auch an seinen geschäftlichen Angelegenheiten solchen
                    Erfolg hat. Doch darüber ist er noch sehr im Ungewissen. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
