<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ny4_4hg_vbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title>Tagebuchnotiz von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 22. März 1773</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ny4_4hg_vbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, S. 278 (Mara) und S. 283 und 288
                        ff.(Landgräfin). - In der Akte weitere Einzelblätter aus dem März, April und
                        Mai zu militärischen, politischen und Angelegenheiten des Hofes, u. a. Bl.
                        10-11v (2. Mai 1773) zu den Juden und Mennoniten in Westpreußen: <quote>Die
                            Juden in Westpreußen auf dem platten Lande, welche nicht 1.000 Rtlr.
                            Vermögen nachweisen können, müssen fort; diejenigen aber in den Städten,
                            so Kapitalien haben, erhalten Privilegien, wofür sie sogleich 500 Rtlr.
                            bezahlen müssen; alle fünf Jahre, wenn ihr Privilegium nicht verfallen
                            sein soll, muss dasselbe mit ebenso viel renovieret werden. Da nun die
                            Juden über 250.000 Rtlr. denen Untertanen auf dem platten Lande schuldig
                            sind, so werden solche wohl das ihrige einbüßen. - Die Mennoniten sollen
                            mit gewissen Einschränkungen und Abgaben nur fernerhin geduldet
                            werden.</quote>
               </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 486, Bl. 5-5v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date when="1773-03-22" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Es heißt, dass die <persName key="ed_h3s_1hn_scb">Landgräfin von Darmstadt</persName> mit ihren beiden
                            Prinzessin-Töchtern eine Reise nach <placeName key="ed_qvp_nnz_2y">Petersburg</placeName> unternehmen werde, wovon der Großfürst eine
                            zur Gemahlin wählen wird</orig>
                  <note xml:id="ntpt_khn_scb"> Im Auftrag
                            der russischen Zarin <persName key="ed_ez1_1zl_cz">Katharina der Großen
                            </persName>erschien Achatz Ferdinand von der <persName key="ed_n24_3c1_ycb">Asseburg</persName>, der nach einer Braut für
                            den russischen Thronfolger Ausschau halten sollte, 1772 am <placeName key="ed_jvp_vfn_scb">Darmstädter</placeName> Hof. Landgräfin
                                <persName key="ed_h3s_1hn_scb">Henriette Karoline</persName> wurde
                            mit ihren drei Töchtern nach St. Petersburg eingeladen, wo sich Zarin
                            Katharina angeblich schon beim Eintreffen der Reisegesellschaft für
                            Wilhelmine entschied. <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrich der
                                Große</persName> hatte das Heiratsprojekt unterstützt, das seinen
                            Thronfolger mit dem russischen Hof verschwägerte. Am 9. Juli 1773
                            erhielt die Prinzessin den Sankt-Katharinen-Orden und konvertierte am
                            15. August 1773 unter dem Namen <persName key="ed_ddj_5c1_ycb">Natalia
                                Alexejewna</persName> zur russisch-orthodoxen Kirche. Am 10. Oktober
                            1773 heiratete sie in St. Petersburg den nachmaligen Zaren <persName key="ed_e2y_3yl_cz">Paul I.</persName> Das russische Eheprojekt
                            konsolidierte die maroden Finanzverhältnisse des Landes
                            Hessen-Darmstadt. Die beiden anderen Töchter wurden nach Baden bzw.
                            Sachsen-Weimar-Eisenach verheiratet. </note>
               </seg>, die andere
                    Prinzessin aber soll sodann 10.000 Rubel jährlich erhalten und ihr frei stehen
                    werde, entweder nach <placeName key="ed_jvp_vfn_scb">Darmstadt</placeName>
                    zurückzukehren oder in Russland zu bleiben.</p>
                <p>Aus <placeName key="ed_zbj_xfn_scb">Kassel</placeName> sind kurz hintereinander
                    zwei Kuriere mit der unangenehmen Nachricht von der Maladie der <persName key="ed_knq_dkn_scb">Landgräfin</persName> hier angekommen. Sie ist zwar
                    schon etwas krank von hier abgereist, indem sie öfters mit Krampfungen
                    akomodiert worden, allein die starken Verkältungen auf der Reise haben das Übel
                    so verschlimmert, dass sie an Krücken gehen muss. Ihr Leibchirurgus <persName key="ed_olq_3jn_scb">Beyer</persName> von Prinz <persName key="ed_mn5_svg_hy">Ferdinand</persName> ist dieserhalb schleunig mit
                    Extra-Post nach Kassel abgegangen.</p>
                <p>Das alles gegen den 1. Juni in vorschrittigem Stande sein soll, deshalb ist die
                    Ordre an das General-Directorio ergangen.</p>
                <p>
               <persName key="ed_b3j_dln_scb">Mons Mara</persName>, der Sohn eines hiesigen
                    Königl. Kammermusici, den der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> das
                        <seg type="comment">
                  <orig>Violoncet</orig>
                  <note xml:id="no5c_rkn_scb">Violoncello</note>
               </seg> hat lernen lassen und durch seine darin
                    erlangte Geschicklichkeit in Dienste des Prinzen <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName> kam, welcher ihn nach Frankreich und Italien reisen
                    ließ, <seg type="comment">
                  <orig>er wurde bei diesem Prinzen so gut als ein
                            Kavalier vom Hofe gehalten, sein hochmütiges grobes Betragen und noch
                            mehrere Taten brachten ihn aus den Diensten dieses sonst so gnädigen
                            Prinzen,</orig>
                  <note xml:id="nmdb_3rs_xdb">1732, vgl. Nachträge, Bd. 2,
                            S. 231 und 278.</note>
               </seg> er war der amant déclaré der hiesigen
                    großen <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName>. Demois. <persName key="ed_j1v_3ln_scb">Schmeling</persName>, die sich durch seine Gestalt
                    hatte blenden lassen, die Liebe war vor einiger Zeit wirksam gewesen, und sie
                    wurde beinahe mit Verlust ihres Lebens mit einem toten Sohn entbunden. Die
                    ferneren üblen Aufführungen dieses Mara und noch andere Umstände, welche man
                    befürchtet, haben Sr. <persName key="ed_x2r_52f_cy">Majestät</persName>
                    veranlasst, ihn durch einen Unteroffizier und 4 Soldaten aus dem Logis der
                    Königin in der Nacht aufheben zu lassen (wo er in ein Kleiderspind versteckt
                    war), er ist nunmehr geschlossen nach <placeName key="ed_kcg_55j_gz">Marienburg</placeName> als Rekrut unter dem neuen Krockowschen
                    Füsilier-Regiment transportiert worden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
