<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_awl_pjt_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff.
                    Dönhoffstädt, August/September 1773</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_awl_pjt_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Die Manöver in Schlesien dauerten vom 16. August bis 5. September 1773. Siehe
                        hierzu: GStA PK, XI. HA, A 50475: Manöverkarten, sowie  Beschreibung der
                        Manöver in Schlesien im August und September 1773.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 2, Gotha 1913, S. 280 f.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName>
                <date from="1773-08-16" to="1773-09-15" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Hier in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> ist jetzt überall nur
                    von der Ankunft des <persName key="ed_x2r_52f_cy">Königs</persName> die Rede.
                    Seine ganze Armee zittert davor, weil seine Majestät in den vergangenen Jahren
                    nicht zufrieden zu sein schien. Die Überraschung ist deshalb umso größer, als
                    seine Majestät sie mit erstaunlicher Güte behandelt, alles billigt und ihnen
                    sogar Liebenswürdigkeiten sagt. Eine besonders rührende Szene spielte sich beim
                    Regiment <persName key="ed_p4g_34l_ngb">Tettenborn</persName> ab. <seg type="comment">
                  <orig>Seine Majestät war aus einem besonderen Grund noch vom
                            Krieg her mit diesem Regiment unzufrieden gewesen </orig>
                  <note xml:id="nkgp_ch1_2lb">Am 20. November 1759 hatte  das gesamte Regiment
                            bei  Maxen kapituliert. Zur Regimentsgeschichte siehe <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Altpreu%C3%9Fisches_Infanterieregiment_No._11_(1806)#Regierungszeit_K%C3%B6nig_Friedrich_II._(1740%E2%80%931786)">hier</ref>. </note>
               </seg>und hatte es ihnen bei jeder Gelegenheit,
                    sogar in demütigender Weise, zu fühlen gegeben. Diesmal nun haben alle ihre
                    Leiden ein Ende genommen. Der König sprach zunächst seinen Beifall zu den
                    Manövern aus, versammelte dann die Offiziere um sich und sagte ihnen wiederholt,
                    es sei alles vergessen und er sei jetzt sehr zufrieden mit ihnen. Sämtliche
                    Offiziere stürzten sich hierauf auf ihn und küssten ihm unter Tränen Hände und
                    Füße, worüber der König und sein Gefolge sehr gerührt waren. Das ganze Lager
                    segnet den König, und ich, der ich dies in einem Zimmer in <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> niederschreibe, vermag kaum
                    meine Tränen zurückzuhalten. Holde Menschlichkeit, welch Entzücken vermagst du
                    einer fühlenden Seele zu bereiten!</p>
                <p>Ich habe noch eine andere lebhafte Freude. Wie ich nämlich erfahre, hat Seine
                    Majestät meinen liebenswürdigen <persName key="ed_gbs_p1m_2y">Bischof von
                        Ermeland</persName> besonders gnädig behandelt. Er erwartet den König in
                        <placeName key="ed_ed2_4r1_my">Elbing</placeName>, begleitet vom Bischof von
                    Kulm, der vor lauter Angst, diesem so berühmten und so gefürchteten Manne
                    vorgestellt zu werden, fast gestorben ist. Als der König, der in zweimal 24
                    Stunden 50 deutsche Meilen zurückgelegt hatte, aus dem Wagen stieg, sagte er zum
                    Bischof, er sei entzückt, ihn zu sehen, worauf dieser erwiderte: „Ihre Majestät
                    müssen von einer so langen Reise sehr ermüdet sein.‟ „Keineswegs‟, entgegnete
                    der König, „wenn Sie Musik da hätten, würde ich noch tanzen.‟ Das ist gewiss
                    viel in einem Alter von 61 Jahren. Seine Majestät begab sich hierauf ins Zimmer,
                    ließ sich umkleiden und kam dann heiter zur Tafel, an der er vier Stunden
                    aushielt. <note type="editorial">Auch während des weiteren Aufenthaltes habe er
                        gern mit dem Bischof gespeist und gesprochen und habe ihm bei seiner Abreise
                        12.000 Taler geschenkt, da er wisse, dass der Bischof Schulden habe, für die
                        er aufkommen wolle. - Lehndorff hat derweil Probleme mit seiner <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Schwester</persName>, denen er durch eine Reise
                        nach <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> aus dem Weg
                        geht. Von hier aus macht er verschiedene Besuche, u. a. in <placeName key="ed_l4n_vxc_py">Bartenstein</placeName> und bei der Witwe <persName key="ed_udb_tmg_ccb">Tettau-Tolks</persName>, wo er alle
                            <quote>Denkmäler aus der Glanzzeit dieser Familie</quote> findet, und
                        zum Bischof von Heilsberg. Aufgrund der Erkrankung seines <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Sohnes</persName> unterbricht er den dortigen
                        Aufenthalt, kommt aber Ende Juli zurück. Am 25. August besucht ihn der
                        Bischof von Ermland in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>.
                        Zu dessen Ehren ist das ganze Haus erleuchtet. Gemeinsam reisen sie nach
                            <placeName key="ed_qrj_lkp_tdb">Bialystok</placeName> zur Schwester des
                        Königs von Polen und Gemahlin des Großhetmanns Branicki. </note>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
