<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ml4_lyr_33b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hoffiskal Kirschkopff an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff.
                    Königsberg, 5. April 1775</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ml4_lyr_33b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 307, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_m1z_pcv_1bb">Kirschkopff, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1775-04-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Siehe in der Akte das <ref target="lehndorff_erf_hbd_m3b">Promemoria</ref>
                    <persName key="ed_m1z_pcv_1bb">Kirschkopffs</persName> vom 12. Mai 1715 sowie
                    den von ihm aufgestellten Plan zur Interims-Verteilung des Nachlasses vom 31.
                    Januar 1776.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 5. April 1775</dateline>
                    <salute>Hochgeborener Reichsgraf!   <lb/>Hochzuehrender Herr
                        Kammerherr!<lb/>
               </salute>
                </opener>
				        <p>Das über den väterlichen Nachlass <ref target="lehndorff_ajm_l2s_33b">in ao. 1730
                        aufgenommenen Inventarium</ref> ist nicht der Art, dass ich daraus eine
                    Information von der Qualität der <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Güter oder von dem Erbrecht nehmen könnte,
                    welches Ew. Hochgeboren nun geltend zu machen berechtigt sind. Ich erbitte mir
                    also den <ref target="lehndorff_zmn_2fb_4fb2">Erbvergleich vom 16. Februar
                        1724</ref>, imgleichen diejenigen Dokumente, woraus eigentlich die Erbfolge
                    und die Art derselben konstatiert. Soviel ich im Inventario ersehe, so sind bei
                    der damaligen exdivision die Güter nicht als Lehn behandelt, sondern man hat
                    alles ohne die geringste Separation wie allodial zusammengeworfen und <hi rendition="#u">NB</hi> in 6 gleiche Teile verteilt, bei denen Gütern selbst
                    aber fol. 77 es jedem geneigten Leser zum Erraten überlasen, wer dermalen das
                    Eigentum für 88.000 Fl. bekommen hat. Ich gestehe, dass der damalige beobachtete
                    modus exdivisionis alle meine Begriffe, die ich von Lehn- oder Allodialgütern
                    habe, sehr weit übersteigt. <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> und <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> ist nach pag. 70 ein pures oder Mannlehn; die
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Güter nebst den
                    Vorwerken <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Surwillen</placeName> scheinen mir
                    Magdeburgisches Lehn zu beider Kinder Rechten sein zu sollen; <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> ist schlicht Kölmisch und wohin
                    die Windmühle gehört, ist nicht bemerkt. Es müssten demnach diese ganz
                    ungebührlich zusammengeworfenen Rechte durch die pacta familiae erläutert und
                    nach deren Vorschrift auseinandergesetzt werden. So viel ist gewiss, dass Ew.
                    Hochgeboren ao. 1730 bei der exdivision das Eigentum der Güter nicht übernommen
                    haben, auch nicht haben übernehmen können, zumalen damals noch 2 ältere Brüder
                    am Leben gewesen sind, mithin sie sämtlich zusammengenommen neun Teile aus dem
                    Lehn hätten bekommen sollen, auch gewöhnlich der älteste Bruder immer die Güter
                    anzunehmen <gap reason="illegible"/>, wenigstens deshalb immer etwas gewisses
                    mit denen anderen abgemacht werden muss. Jetzt aber, da dieses alles nicht
                    geschehen ist, da die Güter damals eigentlich niemandem zugeschlagen sind, da
                    die Vormünder die legale Verteilung der Erbmasse haben geschehen lassen, und da
                    das Inventarium vom Pupillen Collegio konfirmiert ist, auch Ew. Hochgeboren nun
                    sowenig als Dersoselben Herren Brüder nach erlangter Majorennität innerhalb <gap reason="illegible"/> 4 Restitutions-Jahren keine Monita dawieder gemacht
                    haben, so scheint mir dieses alles die Folge nach sich zu ziehen, dass Ew.
                    Hochgeboren entweder den jetzigen Testamentspreis sich gefallen lassen oder auf
                    eine neue und gerichtliche Taxe provozieren müssen. Jedoch suspendiere ich noch
                    mein Sentiment, bis ich die pacta familiae, Erbvergleiche p. weiter gelesen
                    haben.</p>
                <p>Ew. Hochgeboren habe ich von Deroselben letzteren Abreise, ob es gleich mein
                    fester Vorsatz war, nicht persönlich aufwarten können. Ich behalte es mir
                    indessen vor und statte Hochdenenselben für das Überschickte den gehorsamsten
                    verbindlichsten Dank ab und werde es zum Beweise Dero gnädigen Andenkens wohl
                    konservieren. </p>
				        <closer>
					          <salute>Verharre übrigens mit der vorzüglich vollkommensten Hochachtung <lb/>Ew. Hochgeboren
                        ganz gehorsamster Diener</salute>
					          <signed>Kirschkopff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
