<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_b5n_2xv_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Landkeim,
                    8. März bis Herbst 1775</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_b5n_2xv_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Lehndorffs Mutter war am 12. Februar verstorben, vgl. Nachträge, Bd. 2, S.
                        323. - Nach zahlreichen Besuchen kommt er im Oktober nach Steinort zurück,
                        denn <quote>Tausenderlei Dinge müssen in Ordnung gebracht werden, da mein
                            Haus und meine Güter mehrere Jahre lang vernachlässigt worden
                            sind.</quote> Er stellt dafür einen <quote>guten Verwalter</quote> an;
                        im September 1776 übergibt er die Verwaltung an den Amtmann in Barten,
                            <persName key="ed_hjq_ttv_scb">Henrici</persName>, vgl. Schmidt-Lötzen,
                        Karl Eduard, Des Reichsgrafen Ernst Ahasverus Heinrich Lehndorff Tagebücher
                        nach seiner Kammerherrenzeit, Bd. 1, Gotha 1921, S. 3 und 33. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Eduard, Dreißig Jahre am Hof Friedrichs
                            des Großen ... Nachträge, Bd. 2, Gotha 1913, S. 326 f.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName>
                <date from="1775-03-08" to="1775-10-01" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <note type="editorial">In der Nacht war Lehndorff in <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> eingetroffen.</note> Es
                    eröffnet sich jetzt für mich ein ganz neues Leben. Ich sehe, dass meine
                    Angelegenheiten es erfordern, dass ich <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und den Hof verlasse, bin aber mit allem noch ganz im
                    Unsicheren. Am folgenden Tage holt mich der Staatsminister <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName> von <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> ab, und wir reisen nachmittags nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Dort halte ich mich acht Tage
                    auf und mache die Bekanntschaft des Herrn <persName key="ed_m1z_pcv_1bb">Kirschkopp</persName>, den meine verstorbene Mutter als Sachverwalter für
                    uns bestimmt hatte. Endlich reise ich auf abscheulichen Wegen nach <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName>, von da nach <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>, wo ich meinen <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Sohn</persName> finde, worüber ich mich herzlich
                    freue.</p>
                <p>An einem Montag, noch im <hi rendition="#u">März</hi>, begebe ich mich nach
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Voll Wehmut lange ich
                    an; es ist doch schmerzlich, den Wohnsitz seiner <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName> wiederzusehen und sie da nicht mehr zu finden.
                    Tausenderlei Geschäfte, die ich hier zu erledigen habe, steigern dieses Gefühl
                    noch, kurz, ich sehe, dass hier wie überall im Leben Dornen an den Rosen sind.
                    Ich brauche 6 Wochen, um mich über alles zu orientieren und zu informieren.</p>
                <p>Im <hi rendition="#u">Mai</hi> begebe ich mich nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, um meine Angelegenheiten so gut
                    als möglich in Ordnung zu bringen. Ich setze mich mit meinen Schwestern
                    auseinander, wobei ich mich bald außer Atem schreien muss, um mit ihnen ins
                    Reine zu kommen. </p>
                <p>Während ich in Königsberg bin, bricht dort eine gewaltige Feuersbrunst aus, die
                    über 180 Häuser einäschert. Ein furchtbareres Schauspiel habe ich in meinem
                    Leben nicht gesehen. <seg type="comment">
                  <orig>Wir waren alle bei <persName key="ed_c23_k3c_t2b">Saturgus</persName> eingeladen</orig>
                  <note xml:id="nrlf_tg2_bfb">Kommerzienrat Friedrich Franz Saturgus. Ihn hatte
                            Kant 1766 als Kustos seines berühmten Naturalien-Kabinetts gewonnen,
                            vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 300 Mühlpfordt, Nr. 4: Mühlpfordt, Herbert
                            Meinhard, Kant und sein Königsberger Freundeskreis ((Ms. des Vortrags in
                            der Kantgesellschaft am 20. Oktober 1979 in Bonn). </note>
               </seg> und
                    wollten uns eben zu Tisch setzen, als man uns meldete, dass es brenne, aber
                    außerhalb der Stadt, im Posthaus. Man ging dann ruhig zu Tisch, aber kaum waren
                    wir beim ersten Gericht, da hatte das Feuer schon so gewaltige Fortschritte
                    gemacht, dass die ganze Vorstadt in Flammen stand. Wir verließen die Tafel, und
                    jeder kehrte, um sein Eigentum besorgt, nach Haus zurück. Die ganze Nacht
                    verbrachten wir in größter Unruhe. Um 3 Uhr morgens legte ich mich endlich
                    schlafen; um 7 Uhr weckte man mich aber von neuem mit der Meldung, dass unser
                    Stadtviertel in Gefahr sei. Gegen 11 Uhr ließ jedoch die Gefahr nach. Als ich
                    aber um 4 Uhr nachmittags etwas eingeschlafen war, wurde ich von neuem durch
                    furchtbares Schreien geweckt und vernahm, dass das Feuer beinahe unser Haus
                    erreicht habe. Tatsächlich brannte die ganze Borcksche Meierei, und man musste
                    sich auf alles gefasst machen, denn man glaubte bestimmt, dass Brandstifter am
                    Werk seien, die die ganze Stadt anzünden wollten. Niemals habe ich so viel
                    Jammer gesehen wir bei dieser Gelegenheit, und noch drei Wochen lang wurde man
                    alle Augenblicke durch neue Brände in Schrecken gesetzt. </p>
                <p>Nachdem wir in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> unser
                    Mobiliarvermögen geteilt haben, kehre ich nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zurück. Im <hi rendition="#u">Juli</hi> nehmen wir in
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> die Teilung vor. Wenige
                    Tage darauf kommen eine Menge Gäste an, der Bischof von <persName key="ed_gbs_p1m_2y">Ermeland</persName>, <seg type="comment">
                  <orig>Fräulein
                            v. <persName key="ed_llg_b3q_v2b">Wreech</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nhqn_vng_jfb">Ludwika von Wreech, vgl. APO, Archiwum rodziny
                            Dönhoff z Drogoszy pow. Kętrzyński, Nr. 56. </note>
               </seg>, der Abbé
                        <persName key="ed_wzg_5hy_ydb">Pöppelmann</persName>, der Obermarschall
                        <persName key="ed_fzc_zxl_w2b">Groeben</persName> und mehrere andere. Graf
                    Schlieben aus Berlin, der eine Nichte von mir zur Frau hat, trifft gleichzeitig
                    ein, während mein Neffe <persName key="ed_wmt_g5z_g1b">Schlieben</persName> aus
                        <placeName key="ed_ot2_ffg_4y">Halle</placeName> kommt und sich mit meiner
                        <seg type="comment">
                  <orig>Nichte Ysenburg</orig>
                  <note xml:id="nq2f_q3q_v2b">Luise Ernestine zu Ysenburg und Büdingen</note>
               </seg> verlobt. Das
                    veranlasst mich zu einer Reise nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, die ich nur ungern mache, da es mir von Tag zu Tag
                    immer besser auf meinem Gut gefällt.</p>
                <p>Ich fahre also nach <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>, wo ich
                    alle möglichen Fincks und Dohnas beisammen finde, speise dort und fahre dann
                    nach <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName> weiter. In fünf Wagen
                    treffen wir zusammen in Königsberg ein. Sofort eile ich zu <persName key="ed_bxp_z3y_rgb">Keyserlingks</persName> und freue mich rührend, diese
                    guten Leute hier wiederzusehen, nachdem sie in <placeName key="ed_nnd_ztf_nbb">Warschau</placeName> so viel haben durchmachen müssen. Die Verlobung der
                    Ysenburg findet statt.</p>
                <p>Nun begebe ich mich auf acht Tage nach <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName>, wo mir das einsame Leben außerordentlich gefällt.
                    Meine Frau kommt in andere Umstände. Nach Königsberg zurückgekehrt, schreibe ich
                    an den <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> um meinen Abschied zu
                    erbitten, und erhalte ihn zu meiner großen Freude. <seg type="comment">
                  <orig>Das
                            ganze Königshaus schreibt mir aus diesem Anlass sehr schmeichelhafte
                            Briefe.</orig>
                  <note xml:id="nw2r_xqq_v2b">Vgl. u. a. das Dokument vom
                                <ref target="lehndorff_ijr_rql_cz">28. Oktober
                        1775</ref>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
