<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_bbb_yvl_cz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prinz Ferdinand von Preußen an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff.
                    Berlin, nach dem 17. August 1776</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_bbb_yvl_cz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Meusel, Friedrich, Prinz Ferdinand von Preußen, der
                            jüngste Bruder Friedrichs des Großen, in seinen Briefen an den Grafen
                            Lehndorff (1750–1804), in: Masovia 11 (1906), S. 118-154, hier S. 148 f.
                        </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_mn5_svg_hy">Preußen, Ferdinand Prinz von
                        (1730-1813)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1776-08-17" notAfter="1776-08-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <note>Vgl. die Anmerkung zum Brief des Prinzen an Lehndorff vom <ref target="lehndorff_kx2_1s3_tcb">3. August 1750</ref>. - Lehndorff hatte den
                    Prinzen Heinrich nach St. Petersburg begleiten sollen, erkrankte aber. Am 21.
                    Juni wurde in Königsberg seine Tochter geboren. - Prinz Heinrich kündigte seine
                    Ankunft in Begleitung des Großfürsten für den 10. Juli an, vgl. Tagebücher
                    1775-1806, S. 7 f. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, August 1776</dateline>
                </opener>
                <p>Der Brief des <persName key="ed_e2y_3yl_cz">Großfürsten von Russland</persName>,
                    den Sie die Güte hatten mir zu senden, hat mir eine große Genugtuung bereitet
                    durch die Ausdrücke der Dankbarkeit, die er enthält, betreffs der Bemühungen,
                    die ein jeder um die Wette sich gegeben hat, um zu den Annehmlichkeiten <seg type="comment">
                        <orig>seines Aufenthaltes bei uns</orig>
                        <note xml:id="newh_nzl_cz">Der Großfürst besuchte den Berliner Hof in
                            Begleitung des Prinzen Heinrich auf dessen Rückreise im Sommer 1776. Am
                            21. Juli fand der Einzug in Berlin statt. Paul war zu diesem Zeitpunkt
                            noch nicht 22 Jahre alt. </note>
                    </seg> beizutragen. Man muss zugeben, dass man keinen höflicheren,
                    liebenswürdigeren oder, für sein Alter, unterrichteteren Mann finden könnte, als
                    den Großfürsten; seine Erziehung macht den eifrigen Bemühungen Ehre, die seine
                    Mutter, die <persName key="ed_ez1_1zl_cz">Kaiserin</persName>, sich darum
                    gemacht hat, und gibt mir die höchste Meinung von den Talenten und der
                    Geschicklichkeit, welche die damit beauftragten Personen besitzen müssen. Der
                    Großfürst hat alle Herzen gewonnen. <gap reason="insignificant"/>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> war nie so glänzend, als
                    während seines Aufenthaltes, 60 hochangesehen Leute befanden sich hier, die sich
                    aus verschiedenen Ländern herbegeben hatten; eine sehr große Zahl von
                    Kaufleuten, Gelehrten und Künstlern und unter den letzteren <seg type="comment">
                        <orig>der berühmte <persName key="ed_ovr_nyl_cz">Pygal</persName>, Ritter
                            vom St. Michaels-Orden, der von <placeName key="ed_yf5_3zl_cz">Straßburg</placeName> herbeieilte, wo er damit beschäftigt war, das
                            Mausoleum für den verstorbenen Marschall von <persName key="ed_jp5_pyl_cz">Sachsen</persName> errichten zu lassen.</orig>
                        <note xml:id="njdp_5zl_cz">Gemeint ist Pigalle, ein berühmter Bildhauer, der
                            dem am 30. November 1750 in Chambord gestorbenen Marschall Moritz von
                            Sachsen in der St. Thomaskirche in Straßburg ein Denkmal
                            errichtete.</note>
                    </seg> Die Feste, welche mein <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Bruder</persName>
                    dem Großfürsten gab, waren schön, geschmackvoll; es herrschte dabei die größte
                    Ordnung. <placeName key="ed_vgy_q21_hy">Rheinsberg</placeName> war zum
                    Überlaufen voll; ohne die zu rechnen, welche von meinem Bruder zur Tafel gezogen
                    waren, waren mehr als 90 Personen von Stande und alles zusammen 4.000 Personen
                    anwesend, welche die Neugier, den Großfürsten zu sehen, herbeigezogen hatte.
                        <gap reason="insignificant"/>
                </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Man meldet mir soeben den Tod des Grafen <persName key="ed_eyb_g1m_cz">Schmettau</persName>, Ihres Schwiegervaters</orig>
                  <note xml:id="ngjp_3ps_gbb">Er war am 17. August 1776 verstorben.
                        </note>
               </seg>; da es der Vorsehung gefallen hat, über ihn zu bestimmen,
                    schmeichle ich mir, dass dies zur Vermehrung Ihrer Geschäfte beitragen und mir
                    die Befriedigung verschaffen wird, Sie in Zukunft während einiger Monate des
                    Jahres in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zu sehen. Allem
                    Anschein nach werden Sie meinen <persName key="ed_e4g_tyl_cz">Schwager</persName> und die <persName key="ed_yjw_5yl_cz">Prinzessin</persName> nach <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName>
                    geleiten, was Ihnen erleichtern wird, den Hofstaat zu sehen, welchen die
                        <persName key="ed_ez1_1zl_cz">Kaiserin</persName> dorthin schickt, um meine
                    Nichte zu empfangen; ich bin sehr gespannt auf das Urteil, das Sie hierüber
                    fällen. Die <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Königin</persName> ist krank seit der
                    Abreise des Großfürsten. <persName key="ed_tr2_q1m_cz">Cothenius</persName>
                    fürchtet, dass Sie eine Leberverstopfung hat, und dass das häufige Erbrechen ein
                    Anzeichen von Brustwassersucht ist; <seg type="comment">
                        <orig>er zweifelt an ihrer Wiederherstellung. </orig>
                        <note xml:id="njsq_t1m_cz">Die Befürchtung erfüllte sich nicht, sie starb
                            erst am 13. Januar 1797.</note>
                    </seg>Sie können sich wohl die Unruhe vorstellen, in welche ihr Zustand diesen
                    ganzen <rs type="term" key="ed_wzd_r34_dz">Hof</rs> versetzt, der sehr unsicher
                    ist über das ihm bevorstehende Schicksal, für den Fall, dass die Königin sterben
                    sollte. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
