<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_lsk_wtw_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff.
                    November/Dezember 1776</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_lsk_wtw_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Am Beginn des neuen Jahres philosophiert Lehndorff über die Vorsehung, die
                        ihm <quote>Auszeichnungen durch die Großen</quote> gebracht, ihn zum
                            <quote>reichen Erben</quote> gemacht und ihn in eine <quote>glänzende
                            Lage versetzt</quote> habe, die jedoch nicht das Ziel seiner Wünsche
                        gewesen sei. Wenn jemand diese Bücher liest, so soll er sagen: <quote>Das
                            hat ein Mann geschrieben, der sein Leben an Fürstenhöfen mit
                            Schöngeistern und Freigeistern hingebracht, der sich persönlicher
                            Hochachtung erfreut hat, der mit Männern wie Voltaire, d'Argens,
                            Maupertuis, Algarotti, Prinz Heinrich und allen möglichen andren
                            Berühmtheiten verkehrt hat, der Disputation beigewohnt und selbst
                            disputiert hat über die Unsterblichkeit der Seele, über das Dasein
                            Gottes</quote>, vgl. ebd., S. 40 f. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Karl Eduard, Des Reichsgrafen Ernst
                            Ahasverus Heinrich Lehndorff Tagebücher nach seiner Kammerherrenzeit, Bd.
                            1, Gotha 1921, S. 39 ff.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <date from="1776-11-15" to="1776-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ich bin nun hier, um meines Schwiegervaters Erbe
                            anzutreten und damit eine neue Lebensführung zu bestimmen.</orig>
                  <note xml:id="nst5_bwq_v2b">Er war am 17. August 1776 verstorben. <persName key="ed_eyb_g1m_cz">Carl von Schmettau </persName>war sehr
                            vermögend, so hatte er 1760 der Stadt <placeName key="ed_f2c_3dq_tdb">Hirschberg</placeName> ein Darlehen von 40.000 Reichstalern
                            gewährt. Zu den Geldgeschäften nach seinem Tod vgl. LASA, StA L, Bestand
                            21950 FA Lehndorff, Nr. 296 (Darlehen 1760), Nr. 298 und 299. Ebd., Nr.
                            300: Übersicht über das Vermögen Lehndorffs 1808.</note>
               </seg> Gott möge
                    alles zum Besten wenden! Als ich den Hof verließ, glaubte ich, dass für mich ein
                    Lebensabschnitt voll bedeutender Ereignisse sein Ende erreicht habe, und
                    merkwürdigerweise habe ich mich von da an mancher Glücksfälle zu erfreuen
                    gehabt. - So sind die Wege, die uns die Vorsehung führt, glücklicher als die,
                    welche wir selbst gehen wollen. </p>
                <p>Ich führe hier in <placeName key="ed_wky_11b_kz">Stonsdorf</placeName> ein
                    einsames, glückliches Leben. Ich lese und schreibe viel, und die Zeit wird mir
                    niemals lang. Wir erhalten die Nachricht, dass die Schwester des Grafen
                    Schmettau, eine Gräfin <persName key="ed_znv_j2b_2lb">Roedern</persName>,
                    gestorben ist. Wir besuchen die Kirche in <placeName key="ed_hsq_xdq_tdb">Warmbrunn</placeName>, wir blättern viel in Familienpapieren. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>
               <note type="editorial">Die folgenden Wochen ziehen sich mit der <seg type="comment">
                     <orig>Erbteilung</orig>
                     <note xml:id="ntsv_kyz_xdb">Am
                                Beginn des neuen Jahres müssen die Taufscheine der beiden Töchter
                                Schmettaus beigebracht werden, vgl. ebd., S. 44.</note>
                  </seg> hin,
                        wobei sich der <quote>wahre Charakter der Menschen</quote> enthüllt -
                            <quote>meine Schwiegermutter erkenne ich nicht
                    wieder</quote>.</note>
            </p>
                <p>Ich erhalte immer viel Briefe, oft erfreulichen, oft traurigen Inhalts. Meine
                    guten <persName key="ed_bxp_z3y_rgb">Keyserlingks</persName> in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> sind in einer Lage, die mir das Herz
                    zerreißt. Der König hält nicht Wort und zahlt ihnen nicht, was er ihnen
                    versprochen hat. Er bringt sie dadurch in die Lage, dass sie ihre Gläubiger
                    nicht befriedigen können. Das Schicksal dieser vortrefflichen Menschen ist ganz
                    eigentümlich. Ganz Europa schätzt sie. Ich sage Europa, denn sie haben Bekannte
                    und Freunde überall. <seg type="comment">
                  <orig>Alle Herrscher und Prinzen
                            schreiben ihnen und versprechen ihnen ihre Unterstützung, und trotzdem
                            tut man nichts für sie, so dass sie kaum mehr das tägliche Brot
                            haben.</orig>
                  <note xml:id="nnmf_wwq_v2b">Vgl. den Tagebucheintrag vom
                                <ref target="lehndorff_x4d_41t_xdb">November
                        1722</ref>.</note>
               </seg>
            </p>
                <p>
               <ref target="lehndorff_ybz_hny_bcb">Mein liebenswürdiger Bischof von <persName key="ed_gbs_p1m_2y">Ermland</persName> ist vom Prinzen <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName> in <placeName key="ed_vgy_q21_hy">Rheinsberg</placeName> mit großer Auszeichnung
                        behandelt worden.</ref> Augenblicklich ist er in <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>. Wieder einer, der von den Großen
                    ausgezeichnet wird und dabei oft keinen Heller in der Tasche hat. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
