<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_u2x_z5x_rz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ludwig Friedrich Leopold von Schlieben an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    Lehndorff. Halle, 10. Februar 1778</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_u2x_z5x_rz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 374, Bl. 171-172</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_wmt_g5z_g1b">Schlieben, Ludwig Friedrich Leopold Graf von
                        (1748-)</persName>
                    <placeName key="ed_ot2_ffg_4y">Halle</placeName>
                    <date when="1778-02-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>
                    <note type="editorial">Bereits im Spätherbst 1777 hatte Lehndorff wegen der
                            <quote>Zerrüttung der Vermögensverhältnisse meines Neffen Grafen
                            Schlieben</quote> große Sorge, vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, S.
                        75. - Schlieben wurde wegen seiner Schulden in Magdeburg in Festungshaft
                        genommen, vgl. hierzu in der Akte Bl. 172v und die folgenden Briefe von
                        November 1777 bis März 1778. Wegen Schliebenscher Wechselschulden wurden
                        auch an Lehndorff Regressforderungen gestellt, vgl. LASA, StA L, Bestand
                        21950 FA Lehndorff, Nr. 347 (1778-1795). - Zum Prozess: Straubel, Rolf, „Er
                        möchte nur wißen, daß die Armée mir gehört." Friedrich II. und seine
                        Offiziere: Ausgewählte Aspekte der königlichen Personalpolitik, Berlin 2012,
                        S. 60 f. </note>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Halle, 10. Februar 1778</dateline>
                    <salute>Monsieur et très gracieux Oncle.</salute>
                </opener>
                <p>Sie werden sich wundern, von mir einen Brief zu erhalten, der so geschwinde dem
                    ersteren folgt. Der Bewegungsgrund hierzu ist gewesen, dass wir vorgestern eine
                    Ordre erhalten, uns binnen 8 Tagen marschfertig zu halten, damit wir, sobald
                    noch eine Ordre kommt, unsere Beurlaubten einziehen und sogleich abmarschieren
                    können. <seg type="comment">
                  <orig>Wo der Marsch hingehen soll, weiß man noch
                            nicht, einige sagen, es geht nach der Pfalz, weil daselbst laut den
                            Zeitungen 20.000 Franzosen eingerückt sein sollen. Einige wollen uns
                            hingegen mit <placeName key="ed_stc_3k4_dz">Österreich</placeName> den
                            Krieg prophezeien.</orig>
                  <note xml:id="npyt_wks_scb"> Am 3. Juli 1778
                            erklärte Preußen Österreich den Krieg. Am 5. Juli begann mit dem
                            Vorrücken preußischer und sächsischer Truppen in das habsburgische
                            Böhmen der Bayerische Erbfolgekrieg. </note>
               </seg>
                </p>
            <p>Es sei nun wie ihm wolle, so halte ich es für meine traurige Situation, in welcher ich mich jetzo
                    befinde, für sehr zuträglich, dass wir ins Feld gehen. Werde ich nicht
                    totgeschossen, so kann ich nunmehr vielleicht mein Glück machen, es geschieht
                    das erstere, so habe ich ja nichts mehr nötig. Was bleibt mir nunmehro übrig,
                    als von Ihnen, gnädigster Vater, wenn ich Ihnen so nennen darf, Abschied zu
                    nehmen. Werden Sie mir wohl Ihren Segen mitgeben? Werden Sie mir vergeben und
                    alles dasjenige vergessen, womit ich Ihnen in meinem Leben beleidigt habe? Tun
                    Sie dieses beides, Sie sollen auch dafür die Satisfaktion haben zu hören, dass
                    ich mein Devoir getan habe. </p>
            <p>Schande sollen Sie niemalen von mir erleben,
                    auf diesen Punkt können Sie ruhig sein. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Meiner Schwester Friederique</orig>
                  <note xml:id="nmmw_4qf_h1b">Friederike Amelie, spätere Herzogin zu
                            Schleswig-Holstein-Sonderburg-Beck</note>
               </seg> empfehle mich bestens,
                    ich bitte untertänigst, ihr zu sagen, dass ich sie um ihre Freundschaft bitte,
                    sie wird mich selbige nicht versagen, ich bin dieserhalb ganz getröstet. </p>
            <p>Ich
                    bitte nochmalen gehorsamst, versagen Sie mir, gnädigster Vater, meine Bitte
                    nicht, und seien Sie versichert, dass Ihnen Gott zärtlich und reich dafür
                    belohnen wird. </p>
                <closer>Es ist mit dem tiefsten Respekt, dass ich zu verharren die Gnade habe
                    <lb/>Monsieur er très gracieux Oncle <signed>Votre très humble et très obéissant
                        serviteur <lb/>Schlieben</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
