<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_gvw_mnc_ydb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. August 1778
                    bis Frühjahr 1779</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_gvw_mnc_ydb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Vgl. auch die Ausführungen zum Beginn des Jahres 1779, ebd., S. 118 f.
                        Demnach befasste sich Lehndorff vormittags mit den
                        Wirtschaftsangelegenheiten und der Verschönerung seines Gartens, nachmittags
                        mit Lesen und Malen, abends mit Gesprächen. Regelmäßig kamen Besucher nach
                            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, die 'Nachbarn',
                            <ref target="lehndorff_zy1_q4y_bcb">vor allem auch <persName key="ed_gbs_p1m_2y">Krasicki</persName>
                  </ref>; auch er selbst machte
                        Besuche, und lernte so nach und nach den Adel der Gegend (die <persName key="ed_qxt_d2r_v2b">Eulenburgs</persName>, <persName key="ed_n2h_2xz_g2b">Dohnas</persName>, <persName key="ed_kph_h2r_v2b">Dönhoffs</persName>, <persName key="ed_jzx_j2r_v2b">Kanitz</persName>)
                        kennen, viele hatte er seit 1740 nicht gesehen. Auf dem <quote>kleinen
                            Theater</quote> werden Aufführungen gegeben. - Zu seinem Verwandten, dem
                                <quote>
                     <persName key="ed_kyf_fpy_bz">Herrn v.
                            Lehndorff</persName>
                  </quote> in <placeName key="ed_bdw_bnm_cbb">Maxkeim</placeName>, scheint er keine Beziehung zu haben, und als
                        dieser im Oktober 1783 seinen Besuch macht, schreibt Lehndorff: <quote>Nach
                            Tisch erscheint hier ein Herr v. Lehndorff, der mir, obwohl er meinen
                            Namen trägt, im höchsten Maß zuwider ist.</quote> - Im vergangenen Jahr
                        habe er <quote>ganz allein von meinen schlesischen Einkünften</quote> - also
                        dem Erbe seiner Frau - gelebt, da aufgrund des Krieges <quote>jeder Verkehr
                            stockte</quote>. Nun müsse er <quote>zu bauen anfangen. In dieser
                            Beziehung hat meine <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Mutter</persName>
                            meine Güter verwahrlosen lassen. Das schadhafte Dach meines Wohnhauses
                            lasse ich ausbessern und neue Gesimse aufsetzen.</quote> Auch die
                        Brauerei drohte einzustürzen und musste <quote>mitten in der
                            Erntezeit</quote> neu aufgebaut werden. Zu dieser: GStA PK, XX. HA, Rep.
                        54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 743. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Karl Eduard, Des Reichsgrafen Ernst
                            Ahasverus Heinrich Lehndorff Tagebücher nach seiner Kammerherrenzeit, Bd.
                            1, Gotha 1921, S. 116 ff.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <date from="1778-08-04" to="1779-06-23" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <note type="editorial">Nach der Verabschiedung an den Höfen beginnt Lehndorff am
                        3. August die Rückreise nach <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, unterbrochen von zahlreichen Besuchen. Am 22.
                        August trifft die Familie in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein, <quote>wo meine Leute mich so herzlich
                            begrüßen, dass ich mich für meine Reisestrapazen fast völlig entschädigt
                            fühle</quote>. In den kommenden Tagen macht er einen
                            <quote>Höflichkeitsbesuch</quote> bei den <persName key="ed_qxt_d2r_v2b">Eulenburgs</persName> in <placeName key="ed_gjy_fkp_tdb">Prassen</placeName>, wo er die <persName key="ed_bxp_z3y_rgb">Keyserlingks</persName> und die <persName key="ed_kph_h2r_v2b">Dönhoffs</persName> aus <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> vorfindet. </note>
                </p>
                <p>Nun rüste ich mich zu einer Reise nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, wohin mich Geschäfte rufen. In <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> diniere ich mit dem Präsidenten aus
                    Marienwerder, dem Grafen <persName key="ed_vz3_gpp_mbb">Finckenstein</persName>,
                    einem Manne von Verdienst. <note type="editorial">In Königsberg sieht er seine
                        Nichte Schlieben und alle Bekannten wieder. </note> Das Keyserlingksche Haus
                    ist meine einzige Zuflucht, da die Stadt infolge des Abmarschs der Garnison ganz
                    verödet ist. Eine Menge unangenehme Geschäfte habe ich zu erledigen, die
                    einerseits durch einen Kauf von Tafelgeschirr, andererseits durch die schlechte
                    Verwaltung meines Gutes <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName>
                    verursacht sind. Allerlei Widerwärtigkeiten verzögern meine Heimkehr, und aus
                    zehn Tagen, in denen ich fertig zu werden hoffte, werden vier Wochen. So vergeht
                    der ganze September bei abscheulichem Wetter. </p>
                <p>Anfang Oktober fahre ich nach Hause und habe die Freude, meine ganze Familie bei
                    bester Gesundheit anzutreffen. Die Zahl meiner Hausgenossen hat sich durch alle
                    möglichen <persName key="ed_cpm_33y_ydb">Schliebens</persName> derart
                    vergrößert, dass ich täglich mit vierzehn Personen bei Tisch sitze. Ich finde
                    sehr interessante Briefe vor, besonders einen vom Prinzen <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName>, der mir seine große Freundschaft
                    beweist. Dieser edle Prinz vergisst mich trotz seiner Geschäfte nicht und
                    schreibt mir so ausführlich und dabei so gütig, dass ich davon aufs tiefste
                    gerührt bin.</p>
                <p>Ich würde mich ganz vorzüglich auf dem Lande gefallen, wenn sich nicht so viel
                    Unannehmlichkeiten in der Wirtschaft fänden. Das beweist wieder einmal, dass es
                    keine Lebenslage gibt, die uns vollkommen zufrieden stellen könnte. Außerdem
                    lassen sich zahlreiche Leiden voraussehen, die der Krieg mit sich bringen wird.
                    Menschen- und Geldmangel sind schon jetzt zu spüren.</p>
                <p>Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> hat sich nach <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName> zurückgezogen und Prinz <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName> nach <placeName key="ed_p2v_pc3_ycb">Sachsen</placeName>. Damit ist der Feldzug für dies Jahr beendigt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
