<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_tnm_qsc_ydb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort,
                    Anfang September bis Dezember 1779</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_tnm_qsc_ydb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Karl Eduard, Des Reichsgrafen Ernst
                            Ahasverus Heinrich Lehndorff Tagebücher nach seiner Kammerherrenzeit, Bd.
                            1, Gotha 1921, S. 122-128</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <date from="1779-09-01" to="1779-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Ich habe unbeschreibliche Schwierigkeiten, um zu den verschiedenen Arbeiten, die
                    ich vorhabe, die nötigen Kräfte aufzutreiben. Die dünne Bevölkerung in
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> erschwert alles. Ich hab
                    dies Jahr eine Brauerei und eine <seg type="comment">
                  <orig>Mühle</orig>
                  <note xml:id="nxjm_qrb_r2b">Bereits früher muss es sowohl in Steinort als auch
                            in Stawisken eine Windmühle gegeben haben, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff Steinort, Nr. 48 (Planung und Bau, Vereidigung der
                            Müller etc. 1716-1733). Weiter Mühlen-Akten sind hier nicht mehr
                            vorhanden. </note>
               </seg> aufgeführt, das Dach meines Hauses sowie alle
                    Fenster und Gesimse neu gemacht, außerdem vier Arbeiterhäuser und sieben
                    Scheunen erbaut, und alles das in einem so schlechten Jahr. Die diesjährige
                    Ernte berechtigt zu besseren Hoffnungen, das Unglück ist nur, dass Handel und
                    Wandel stockt und die Preise für die landwirtschaftlichen Erzeugnisse derart
                    gefallen sind, dass kein Pächter oder Bauer zahlen kann. Die größten Bankiers in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> haben Bankrott gemacht
                    und das arme Land leidet furchtbar. Das tägliche Brot hat man ja, aber das bare
                    Geld ist über alle Begriffe selten.</p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Vom Morgen bis zum Abend bin ich damit beschäftigt, mein Haus instand zu setzen.
                    Es ist eine gräuliche Arbeit. Wenn ich einen Augenblick für mich habe, denke ich
                    an die Verschönerung meines Gartens. Hinter meinem Garten habe ich ein großes
                    Stück Land urbar gemacht, wovon ich mir viel verspreche.</p>
                <p>Am 17. feiere ich den Geburtstag meines <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Karl</persName>, wozu ich meine Nachbarin <persName key="ed_rcx_cgr_v2b">Queis</persName>, eine große Schwätzerin, Fräulein v. <persName key="ed_krb_dw3_tcb">Borcke</persName> und die beiden Fräulein <persName key="ed_vws_55b_tcb">Klingsporn</persName> eingeladen habe.</p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Oktober</hi>. Alle meine Nichten Schlieben sind bei mir. Auch
                    der Graf aus <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> kommt mit
                    seiner Familie zum Besuch, so dass hier elf <persName key="ed_cpm_33y_ydb">Schlieben</persName> zusammen sind. </p>
                <p>
               <lb/>Ich lebe sonst ganz angenehm, aber ich habe große Mühe, meine Leute an Zucht
                    zu gewöhnen; sie sind ganz verwahrlost. Besonders ein Bierbrauer macht mir viel
                    Ärger. Er soll aber jetzt eine solche Strafe bekommen, dass die anderen sich ein
                    Beispiel daran nehmen können.</p>
                <p>Einen großen Teil des Oktober habe ich noch mit allen meinen Bauten zu tun, die
                    unter vielen Sorgen und Aufregungen vollendet werden. So liegen die Handwerker
                    oft im Streit mit meinen Leuten, und wenn sie betrunken sind, geraten sie aus
                    Rand und Band. Aber mit etwas Geduld kommt man doch allmählich ans Ziel.</p>
                <p>Zur Rekrutenaushebung schickt man mir zwei sehr liebenswürdige Offiziere, Herrn
                    v. <persName key="ed_ntc_sgr_v2b">Schöning</persName> und Herrn v. <persName key="ed_vlj_4gr_v2b">Derschau</persName>, welche keinen nehmen.</p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Mein Garten ist diesen Sommer sehr schön geworden; die Ausblicke sind prächtig,
                    die Gehölze höher. Nun habe ich ihn noch dermaßen erweitert, dass er, wie ich
                    glaube, der größte in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> ist. Es
                    ließe sich hier wirklich ganz gut leben, wenn man eine etwas bessere
                    Gesellschaft, und besonders wenn man nur einen Pfennig Einnahme hätte. Aber
                    alles hat einen so niedrigen Preis, dass man nichts verkaufen kann.</p>
                <p>Mein Briefwechsel mit <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> geht
                    seinen Gang weiter; ich bin immer auf dem Laufenden. Ich schicke zwei Vasen aus
                    einer <seg type="comment">
                  <orig>Landesfabrik</orig>
                  <note xml:id="nwg2_hnd_bfb">Wahrscheinlich aus der Königsberger Fabrik der Brüder Collin, vgl.
                            Mühlpfordt, Herbert Meinhard, Paul Heinrich Collin, in: Preußenland, Jg.
                            13/1975, Nr. 1-3, S. 43-48 (auch in: GStA PK, XX. HA, Rep. 300 Mühlpfordt Nr.
                            2). </note>
               </seg> an den <persName key="ed_mn5_svg_hy">Prinzen von
                        Preußen</persName> und den Prinzen <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName> und erhalte sehr gnädigen Dank. Das rührt mich zwar,
                    schmeichelt mir aber nicht mehr. Wenn man dreißig Jahre lang mit den Großen in
                    steter Berührung gewesen ist, dann kennt man den wahren Wert solcher
                    Auszeichnungen. Augenblicklich liegt mir an nichts anderem, als meine Wirtschaft
                    in bester Ordnung und besonders meine Kinder gut erzogen zu sehen. </p>
                <p>Eine Nachricht macht mir großes Vergnügen, dass nämlich Herr v. Gröben, der meine
                    Nichte geheiratet hat, eben ein Majorat hier in Preußen geerbt hat, das ihm
                    4.000 Taler jährlich abwirft.</p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Dezember. <seg type="comment">
                  <orig>Ich schaffe mir eine kleine Bibliothek an,
                            </orig>
                  <note xml:id="njyz_byd_bfb">Möglicherweise gehörte auch der
                            Königsberger Buchhändler Johann Jacob Kanter zu seinen Lieferanten, vgl.
                            zu diesem: Mühlpfordt, Herbert Meinhard, Johann Jacob Kanter,
                            betriebsamer Königsberger Buchhändler und Fabrikant, in: Preußenland,
                            Jg. 19/1981, Nr. 1/2, S. 7-18 (auch in: GStA PK, XX. HA, Rep. 300
                            Mühlpfordt Nr. 2). </note>
                    </seg>die mir Beschäftigung und Unterhaltung gewährt. </p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>
               <note type="editorial">Am Ende des Jahres geht er nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, um den <seg type="comment">
                     <orig>russischen Gesandten Graf <persName key="ed_z31_f3r_v2b">Mussin-Puschkin </persName>zu treffen, den er gut
                                kennt</orig>
                     <note xml:id="nlcj_fgc_ffb">Möglicherweise hatte er den
                                Gesandten über die Keyserlingks kennengelernt. Krasicki schrieb über
                                ihn am 30. Juli 1777, er sei ein galanter und sehr angenehmer
                                Mensch. Mikulski, Korespondencja, Bd. 1, S. 292 f. Über
                                Mussin-Puschkin und den Kommerzienrat Saturgus in Königsberg hatte
                                Lehndorff 1778 u. a. den Kauf einer landwirtschaftlichen Maschine -
                                    <quote>eines Eradicator pour arracher les arbres</quote>,
                                    <quote>mit der man die größte Last in die Höhe bringen
                                    kann</quote>, aus England abgewickelt. Siehe hierzu auch GStA
                                PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 299:
                                    <quote>Schriften wegen meiner Commissione in England durch den
                                    Russischen Gesandten Mussin-Puschkin</quote>. </note>
                  </seg> Hier
                        erfährt er von der Absetzung des Großkanzlers v. <persName key="ed_cs4_2v3_tdb">Fürst</persName>
                        <quote>wegen schlechter Handhabung der Rechtspflege</quote> und der
                        Verhaftung von vier Räten, <quote>alles, <seg type="comment">
                        <orig>weil ein
                                    Müller sich beklagt hatte</orig>
                        <note xml:id="nzbf_4wc_ydb">Die
                                    in deutsch geschriebene Eintragung über den berühmten <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/M%C3%BCller-Arnold-Fall">Müller Arnim</ref> ebd., S. 126-128.</note>
                     </seg>, dass man
                            ihn verurteilt habe, seinem Herrn die rückständige Pacht zu zahlen,
                            obwohl man das Wasser von seiner Mühle abgeleitet habe.</quote> Fürst
                        wird durch v. <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Carmer</persName> ersetzt, den
                        Lehndorff aus <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName>
                        kennt.</note>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
