<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_q5y_p4x_ydb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, um
                    den 16. April  bis  Juni 1780</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_q5y_p4x_ydb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Karl Eduard, Des Reichsgrafen Ernst
                            Ahasverus Heinrich Lehndorff Tagebücher nach seiner Kammerherrenzeit, Bd.
                            1, Gotha 1921, S. 134-138</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <date from="1780-04-16" to="1780-06-30" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ich bin immer auf dem Lande und baue mir
                    Wirtschaftsgebäude, besonders eine Scheune. Meine Felder stehen - Gott sei
                    gedankt! - sehr gut, und ich habe keinen Platz mehr, wenn die Ernte gut
                    ausfällt. Auch an meinem Hause habe ich immer zu flicken; weder Türen noch
                    Fenster kann ich so lassen. Den Garten verschönere ich immer mehr, und dabei bin
                    ich so tätig, dass mich stets der Abend überrascht. Von Langeweile ist also
                    keine Rede.</p>
                <p>Übrigens bin ich meistens allein. Meine gewöhnliche Gesellschaft, die Familie
                        <persName key="ed_cpm_33y_ydb">Schlieben</persName>, hat mich einen
                    Augenblick verlassen und wird mich in ein paar Monaten ganz verlassen. Die liebe
                    kleine <persName key="ed_ok2_3xf_hy">Herzogin</persName> ist schon fort und die
                    beiden anderen gehen wieder zu ihren Gatten.</p>
                <p>An meinem Geburtstag, dem 7. Mai, ist noch alles da. Auch die Schliebens aus
                        <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> kommen herüber. Drei
                    Tage hintereinander spielt man Theater. Zuerst führt meine Frau mit meinem Sohn
                    ein ein Sprichwort entwickelndes Lustspiel auf. Dann geben meine Leute den <seg type="comment">
                  <orig>„Edelknaben‟</orig>
                  <note xml:id="nxvk_hnb_2lb">
                     <ref target="http://www.theaterzettel-weimar.de/recherchetool/zurueck-zur-letzten-recherche.html?tx_jotheaterzettel_pi1001%5BjoOpus%5D=Der%20Edelknabe%24b66145f7ced5eae78086dc04ad590da1%24D&amp;tx_jotheaterzettel_pi1001%5Baction%5D=solrindex&amp;tx_jotheaterzettel_pi1001%5Bcontroller%5D=Theaterzettel&amp;cHash=2a7fd1af7ef123a7cdfd91b36ce38fc5">
                        <ref target="https://www.europeana.eu/de/item/09428/urn_nbn_de_hbz_061_2_54404">Schauspiel in einem Akt</ref> von Johann Jacob Engel,</ref>
                            nach einer Anekdote Friedrichs des Großen.</note>
               </seg>, den zweiten Tag
                        <seg type="comment">
                  <orig>„Die drei Sultaninnen‟</orig>
                  <note xml:id="nqlb_wnb_2lb">
                     <ref target="https://archive.thulb.uni-jena.de/staatsarchive/receive/ThHStAW_performance_00024902">Soliman der zweite oder die drei Sultaninnen,</ref> Schauspiel mit
                            Gesang und Tanz in drei Aufzügen.</note>
               </seg> und den dritten <seg type="comment">
                  <orig>„Hamlet‟</orig>
                  <note xml:id="nexp_f4b_2lb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Hamlet">Tragödie von William
                                Shakespeare</ref>
                  </note>
               </seg>. Namentlich das letzte Stück gelingt
                    über alle Erwartung gut. Es ist erstaunlich, wie die Leute ihre Rollen richtig
                    erfasst haben.</p>
                <p>Jetzt aber gerade, wie ich mich freue, dass mein kleines ländliches Theater sich
                    so gut herausbildet, <seg type="comment">
                  <orig>nimmt mir General <persName key="ed_gmr_4zs_xdb">Stutterheim</persName> ohne Erbarmen meinen
                            Diener <persName key="ed_iqm_53y_ydb">Michel</persName>
                            fort,</orig>
                  <note xml:id="nrbh_nqx_ydb">Vgl. ebd., S. 138. Auch dessen
                            Bruder, den Lehndorff in Königsberg das Schneiderhandwerk hatte erlernen
                            lassen, wurde eingezogen.</note>
               </seg> der einer der Hauptdarsteller
                    war. Für einen denkenden Menschen ist die Willkürherrschaft doch mehr als
                    grausam. Zehn Jahre lang habe ich den Menschen erziehen und ausbilden lassen.
                    Mit vielen Kosten und Mühen ist mir dies gelungen. Nun aber, gerade wie ich
                    glaube, den Lohn für alle Mühen ernten zu können, nimmt man mir ihn weg, und das
                    einzig deshalb, weil er 8 Zoll misst. Da muss man wirklich daran zweifeln, dass
                    wir in der besten der Welten leben.</p>
                <p>Pfingsten verlebe ich in <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>,
                    kehre dann aber mit Freuden in meinen Garten zurück. Ich lege hier eine <seg type="comment">
                  <orig>Hopfenpflanzung</orig>
                  <note xml:id="njry_qy5_q2b">Seit
                            1746 wurde der Anbau von Hopfen gefördert, seit 9. Januar 1750 war eine
                                <quote>kontinuierliche Einsendung von Angaben über den Umfang des
                                Hopfenanbaus auf den Lehndorffschen Gütern</quote> einzureichen,
                            vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 587 und
                            588 (Edikte vom 18. Juli 1746 und 9. März 1750).</note>
               </seg> an und
                    säubere die Alleen, so dass ich wenigstens vier Stunden täglich im Garten zu tun
                    habe. Dabei vernachlässige ich aber meine Korrespondenz mit <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> durchaus nicht; ich bin immer
                    ziemlich auf dem Laufenden.</p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Die Rücksichtslosigkeit und Gewalttätigkeit, die von militärischer Seite geübt
                    wird, ruiniert <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> gänzlich. Man
                    verliert allen Mut, man sieht sich genötigt, das Volk in seiner Unwissenheit zu
                    lassen. Denn sobald man einen seiner Leute etwas lernen lässt, gleich stürzt
                    sich der General <seg type="comment">
                  <orig>Stutterheim</orig>
                  <note xml:id="nidt_v5d_zdb">Bei dessen Tod im August 1783 schrieb Lehndorff:
                                <quote>Preußen ist von einem Ungeheuer befreit</quote>. Allerdings
                            war dessen Sohn, der im Herbst 1783 als Kapitän die
                                <quote>Bezirksmusterung</quote> vorzunehmen hatte, auch nicht
                            besser: <quote>Solche Widerwärtigkeiten verleiden einem den Aufenthalt
                                auf dem Lande. Da überfällt uns plötzlich ein Mensch, nimmt uns die
                                besten Leute weg, und wir müssen ihm noch den Hof machen und ihn gut
                                aufnehmen</quote>, vgl. ebd., S. 335. </note>
               </seg> wie ein
                    Raubvogel auf ihn. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>
               <note type="editorial">Bei der <seg type="comment">
                     <orig>Revue</orig>
                     <note xml:id="ngf5_hpb_2lb">Vgl. Lorenz, Klemens, Eine friderizianische
                                Truppenschau 1780, in: Heimatblätter des Neißegaus 14 (1929), S.
                                73.</note>
                  </seg> ging der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName>
                        <quote>finsteren Blicks an dem liebenswürdigen Herzog von Holstein
                            vorbei</quote>,</note> statt dessen sagt er dem pommerschen Adel
                    allerlei Liebenswürdigkeiten und erklärt die Leute für seine teuersten
                    Untertanen. Darauf begibt er sich nach <placeName key="ed_d31_lxj_gy">Marienwerder</placeName>,<seg type="comment">
                  <orig> jagt den Geheimrat
                                <persName key="ed_i42_43y_ydb">Vorhofff</persName> weg, den
                            redlichsten Mann von der Welt, bloß weil er das Wohl des Landes
                            vertreten hat,</orig>
                  <note xml:id="nc2v_nrx_ydb">Vgl. Anm. 1 ebd. - Im
                            Frühjahr 1780 war die Gegend an Weichsel, Netze und Drewenz durch
                            Eisgang und Überschwemmung schwer geschädigt worden. Die Kammer hatte
                            dies dem König mitgeteilt und um Hilfe gebeten. Daraufhin antworte der
                            König <persName key="ed_thl_lrp_tdb">Domhardt</persName>: <quote>Ich
                                muss Euch nur sagen, dass Eure Kammer zu Marienwerder toll geworden
                                und Euer Direktor <persName key="ed_i42_43y_ydb">Vorhoff</persName>
                                meritierte, dass ich ihn gleich wegjagte.</quote> Joachim, E., J. F.
                            von Domhardt, Berlin 1899, S. 197 ff. - Als Domhardt 1781 starb notierte
                            Lehndorff: <quote>Es ist ein großer Verlust, den mein armes Vaterland
                                erleidet. Der Mann kannte Preußen von Grund auf, liebte es und
                                wusste die Einführung mancher Neuerungen zu verhindern. Seinem König
                                diente er mit größter Hingebung und Treue</quote>, vgl.
                            Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, S. 203 f. </note>
               </seg> und das arme
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> verfällt der
                    schrecklichen Not, weil der Handel gänzlich daniederliegt und nichts geschieht,
                    um ihn zu heben.</p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
