<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_m2s_f2b_kz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Testament. Steinort, 26. Juli 1780</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_m2s_f2b_kz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="editorial"> Inventarverzeichnisse und das Legat für Landkeim und
                    Laserkeim (Nachlassregulierung für <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Maria Louisa
                        von Lehndorff</persName>, geb. von Wallenrodt) in: LASA, StA L, Bestand
                    21950 FA Lehndorff, Nr. 329 (1776-1797). Die Spezifikation der zu den
                    Landkeimschen Gütern laut Übergabe-Rezess gehörenden Erbuntertanen dagegen in:
                    APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 198. - Der Erbvergleich über das Vermögen des
                    1811 verstorbenen Grafen <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName>, in:
                    StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 333 (1813, 1862). Nachlasssachen auch in:
                    GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 10 und 12
                    (Erbteilungsverhandlungen, Eheverträge, Bestandsaufnahme der Güter) .</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 330, Bl. 1-2v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1780-07-26" cert="high"/>
                
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
                <p>Ich verlange und setze dieses als mein Testament fest, dass nach meinem Ableben
                derjenige von meinen Söhnen, so <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                erhält, alle Mobilia, so sich alsdann im Steinortschen Haus und in denen anderen
                Häusern, so zu denen Steinortschen Gütern gehören, finden, unentgeltlich voraus
                haben soll. Nur einzig und allein Silber und Juwelen müssen geteilt werden. </p>
         <p>Es versteht
                    sich von selbsten, dass diese Mobilia bei dem Hause bleiben müssen und nicht
                    veräußert werden, und verlange ich auch, dass derjenige von meinen Söhnen, so
                    Steinort und also die Mobilia erhält, dieselbe Einrichtung für die zukünftigen
                    Besitzer von Steinort beobachten soll. </p>
         <p>Er zahlt dafür an jeden von seinen
                        <seg type="comment">
               <orig>Brüdern</orig>
               <note xml:id="nxgc_yqs_gbb">1819
                            erklärte Heinrich von Lehndorff seine Schulden gegenüber seinen
                            Geschwistern im Erbfall, in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                            301.</note>
            </seg> oder Schwestern, jedoch nicht mehr als sie mündig sind
                    und ohne Interesse, fünfhundert Reichstaler in alsdann laufender Münze. Seine
                    Schwestern und Brüder nehmen aus der ganzen Masse der Mobilien ein jeder 12
                    Gedecke, Tischzeug und zwölf Bettbezüge nebst einem aufgemachten Bette ein
                    jeder. </p>
                <p>Meine innigst geliebteste Frau nimmt aus dem Silber für dreitausend Reichstaler
                welche Stücke sie haben will zum Voraus, weilen ich für dreitausend Reichstaler
                Silber von ihrem Gelde gekauft und es ihr in Rechnung gebracht. Ich rate auch meiner
                lieben Frauen, sich an ihr eingebrachtes, in 105.000 Rtlr. bestehendes Kapital zu
                halten, und das übrige meinen Kindern zu überlassen, weilen sie sonsten in viele
                Verlegenheit kommen würden und die Güter sich nicht erhalten könnten. Es versteht
                sich aber von selbsten, dass, wenn sie Belieben findet, in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu wohnen, sie so lange, als sie nicht
                zur zweiten Ehe schreitet, daselbst alle Mobilia gebrauchen kann. Deswegen ich sie
                vorzüglich nicht will veräußert wissen. </p>
         <p>Das <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlinische</placeName> Haus mit allen Mobilien soll meiner
                würdigen Frauen, der Amalia, geborene Gräfin <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Schmettau</persName>, eigen sein, welches gemäß unseren Ehepakten ist, darinnen
                ich ihr versprach, mein damaliges Vermögen ihr nach meinem Tode zu lassen, und ich
                versichern kann, dass <seg type="comment">
               <orig>mein damaliges Vermögen weiter
                        nichts als das Haus mit den darauf haftenden 9.000 Rtlr. Schulden und meine
                        Mobilien wahren,</orig>
               <note xml:id="nrvj_tqs_gbb">Vgl. LASA, StA L, Bestand
                        21950 FA Lehndorff, Nr. 295 und 297. Nach dem Vermögensstand 1800 waren
                            <quote>die Steinortschen Güter, soviel ich weiß, ohne Schuld</quote>,
                        ebenso die Häuser in Berlin und in Königsberg. An Kapitalien besaß Lehndorff
                        6.000 Rtlr. aus Hypotheken in Litauen und 5.800 Rtlr. aus Pfandbriefen in
                        der Landschaft, dazu kamen Bankobligationen in Höhe von 28.900 Rtlr.,
                        Seehandlungsobligationen (1.000 Rtlr.), Obligationen Breslauer Banken (1.000
                        Rtlr.) und diverse Wechsel privater Personen. Allein bares Geld war wenig
                        vorhanden, er verweist aber in seiner Aufstellung auf verschiedene
                        Münzbeutel und eine mit Brillanten besetzte Tabatiere mit <quote>altem
                            Gelde</quote> - möglicherweise Teil der späteren Münzsammlung, ebd., Nr.
                        300, Bl. 1-1v. Siehe auch: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 779 zur Verwaltung der Kapitaleinkünfte (1707, 1779,
                        1787).</note>
            </seg> denn was ich jetzt besitze, habe ich <seg type="comment">
               <orig>erstlich anno 1775 von meiner Mutter geerbt.</orig>
               <note xml:id="nu12_th1_hbb">Maria Luisa von Lehndorff, geb. von Wallenrodt war
                        1775 verstorben. Nach dem beim Tod ihres Ehemannes am 30. November 1731
                        aufgestellten Inventarverzeichnis war Steinort 165.971 Fl. wert, die
                        Schulden betrugen jedoch 158.652 Fl., es verblieben 7.319 Fl., die auf die
                        sechs gräflichen Kinder zu verteilen waren, ebd., Nr. 320. Nach dem
                        Erbteilungsrezess vom 1. Dezember 1777, ebd., Nr. 13, bestand die
                            <quote>Massa haereditaria </quote> in 108.480 Rtlr., 70 Gr. und 4 1/2 D.
                        Nach Abzug der Passiva in Höhe von 32.798 Rtlr., 24 Gr., 10 1/2 D. blieben
                        75.682 Rtlr., 35 Gr., 12 D die auf die Erben - Lehndorff, seine Schwestern
                        Podewils und Schlieben sowie seine Nichte Schlieben zu verteilen waren,
                        wobei jeder einen Anteil von 18.920 Rtlr., 53 Gr. und 16 1/2 D. zu erhalten
                        hatte. Da Lehndorff Steinort und Pristanien <quote>als Lehn</quote> erhielt,
                        hatte er die übrigen Erben zu entschädigen. </note>
            </seg>
            </p>
         <p>
            <seg type="comment">
               <orig>Alle Mobilia im <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsbergschen</placeName> Haus kommen zur Teilung oder können mit dem
                        Haus, welches zur Teilung kommt, verkauft werden, </orig>
               <note xml:id="nj5b_lxq_r2b">Vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 128 und 130. Lehndorff hatte das Haus nach dem Tod
                        der Mutter in der Erbteilung für den Wert von 5.000 Rtlr. angenommen. Es
                        wurde später an den Königsberger Kaufmann Johann Georg Siericke
                        veräußert.</note>
                </seg>das einzige <seg type="comment">
               <orig>
                  <orgName key="ed_qzw_l1z_ny">Familienporträt</orgName>, von <persName key="ed_cpg_3vz_g1b">Tischbein</persName> gemalt,</orig>
               <note xml:id="nmvh_stx_kfb">Siehe
                        hierzu  Heck, Kilian, Lehndorff en famille. Johann Heinrich Wilhelm
                        Tischbein und sein Familienbildnis des Kammerherren Ernst Ahasverus Graf von
                        Lehndorff-Steinort, in: Badstübner-Kizik, Camilla/Kizig, Edmund (Hrsg.),
                        Entdecken – Erforschen – Bewahren. Beiträge zur Kunstgeschichte und
                        Denkmalpflege. Festgabe für Sibylle Badstübner-Gröger zum 12. Oktober 2015,
                        Berlin 2016, S. 32–41. Das Bild war während Lehndorffs Aufenthalt in Berlin
                        entstanden, wo sich auch Tischbein 1778/79 aufhielt, vgl. Mikulski,
                        Korespondencja, Bd. 1, S. 371 f. (Brief vom 31. Oktober 1779). </note>
            </seg>
                welches eisern bei der Familie bleibt und nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gebracht wird.</p>
            <p>
                Steinort, den 26. Juli 1780</p>
                <p>Ahasverus Heinrich <lb/>Graf von Lehndorff</p>
            
            
            
                <p>Die <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeimschen</placeName> Güter nebst allem,
                was dazu gehört, wenn meine Frau sie nicht für 40.000 Rtlr. behalten will, können
                verkauft werden, jedoch also, dass der darauf haftende <seg type="comment">
               <orig>Fideikommiss</orig>
               <note xml:id="nosz_zjn_2cb">Einrichtung des Erb-
                        und Sachenrechts, wonach durch Stiftung das Vermögen einer Familie, meist
                        Grundbesitz, auf ewig geschlossen erhalten werden sollte und immer nur ein
                        Familienmitglied allein, der Fideikommissbesitzer, das Nießbrauchrecht inne
                        hat. Bei einer Revision der im Steinorter Archiv vorhanden Dokumente wird
                        unter <quote>Inventarium Nr. 2</quote> in den 1850er oder 1860er Jahren als
                        Nummer 22 das <quote>Projekt eines Steinortschen Fideikommisses de
                            1780</quote> genannt, in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort (unverzeichnetes Material). - Lehndorff hatte Landkeim
                        und Laserkeim nach dem Tod seiner Mutter für 380.000 Rtlr. (nach
                        Versteigerung) am 3. März 1777 käuflich erworben, ebd., Nr. 13. n. f. 1799
                        trat sein Sohn Carl Friedrich Ludwig dem Vater eine Forderung aus dem
                        großmütterlichen Erbe in Höhe von 10.000 Talern ab, ebd., Nr. 307. -Zu den
                        Hypothekenangelegenheiten und der Veräußerung von Laserkeim nach dem Tod des
                        Grafen: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 129. -
                    </note>
            </seg> von 20.000 Reichstalern als erste Hypotheque darauf stehen bleibt,
                oder so anderswo platziert wird, das die <seg type="comment">
               <orig>
                  <persName key="ed_cpm_33y_ydb">Schlieben</persName>
               </orig>
               <note xml:id="nvmm_dv5_scb">Karl Leopold Graf von Schlieben war mit der Marie
                        Eleonore Gräfin von Lehndorff, der Schwester von Ahasverus Heinrich Graf von
                        Lehndorff, verheiratet. </note>
            </seg> es nicht in Händen bekommen, bis mein
                Sohn <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl</persName> mündig selbsten darin
                entscheidet.</p>
            
            <p>Steinort, den 26. Juli 1780</p>
            <p>Ahasverus Heinrich <lb/>Graf von Lehndorff <lb/>
         </p>
            
                <p>Sollte mein ältester Sohn <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl</persName>, wie es
                am schicklichsten wäre, die Güter annehmen, so könnte das <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeimsche</placeName>
                <rs type="term" key="ed_vjn_brd_gy">Fideikommiss</rs>, in 20.000 Rtlr. bestehend,
                auf <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gebracht werden, um dadurch
                desto leichter die Auseinandersetzung zu befördern, und will ich einmal für allemal
                festsetzen, dass die Steinortischen Güter mit allem dazu gehörigen, wie auch die
                    <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurther Heide</placeName> in der
                brüderlichen Auseinandersetzung niemals höher als 160.000 Reichstaler geschätzt
                werden können. Ich kann aus der Erfahrung bezeugen, dass diese Güter nicht höher
                können geschätzt werden. Dieses ist mein wohlbedächtiger letzter Wille.</p>
                <p>Steinort, den 26. Juli 1780</p>
            
            <signed>Ahasverus Heinrich <lb/>Graf von Lehndorff <lb/>
         </signed>
        </body>
    </text>
</TEI>
