<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_tcn_glh_t1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prinz Ferdinand von Preußen an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    Lehndorff. Berlin, 30. Juni 1783</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_tcn_glh_t1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 54, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Die Dokumente liegen in einer Mappe mit der Aufschrift: Meines Sohns
                            Carl Einschreibung in den Johanniter-Orden. Steinort den 23. Dezember
                            1783. </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_mn5_svg_hy">Preußen, Ferdinand Prinz von
                        (1730-1813)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1783-06-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 15. Oktober 1783 wurde Lehndorff der Eingang der Dokumente und die
                    Expektanz auf die Kommende <placeName key="ed_kkd_vn1_tcb">Gorgast</placeName>
                    bestätigt, vgl. das Verzeichnis der Expektanten auf Johanniter-Ordenskommenden
                    (ca. 1823) ebd., Nr. 405. - Am 9. Dezember 1783 testierte <persName key="ed_obl_c2w_mbb">Hasse</persName> den Eingang von 55 Rtlr. in Gold. Die
                        <quote>Ritterschlags-Jura, so vor der Investitur zu Sonnenburg zur St.
                        Johanniter-Malt.-Ordens-Rentei zu bezahlen</quote> waren, betrugen 360 Rtlr.
                    in Friedrichsdor, von denen <quote>die Kosten für Mantel, golden und leinen
                        Ordens-Kreuz und Band, imgleichen die Chargen- und Stempel-Jura, auch was
                        die Kirche, das Hospital und die Ordens-Kirchen- und Schul-Bediente und
                        andere erhalten, bestritten werden</quote>. Dazu kamen Almosen,
                        <quote>Reise- und Zehrungskosten</quote> und die Kosten für die
                    vorgeschriebene Bekleidung, die Lehndorff zur Investitur zu tragen hatte. Diese
                    verfertigte Hofschneider <persName key="ed_adf_nn1_tcb">Wernike</persName> in
                    Berlin, Breite Straße, Port-Epes, Cordons und Epauletten gab es bei Kaufmann
                        <persName key="ed_klf_qn1_tcb">Eysenhart</persName> sen. Die
                    Kleidungsvorschrift war am 28. April 1787 in Zeitungen öffentlich bekanntgegeben
                    und auch von der Ordens-Regierung in einer Nota mitgeteilt worden. - Am 5. Juli
                    teilte Prinz <persName key="ed_mn5_svg_hy">Ferdinand</persName> Lehndorff den
                    Tag der Investitur in <placeName key="ed_o5t_yt4_dz">Sonnenburg</placeName> mit.
                    Das Primarium auf die Kommende <placeName key="ed_kkd_vn1_tcb">Gorgast</placeName> vom selben Tag liegt der Akte bei. - Die für Carl
                    Ludwig Ludwig Graf von Lehndorff ausgefertigte Johanniter-Aufschwörungstafel in:
                    GStA PK, X. HA, Rep. 9, Nr. 852. - Die Komturei Supplinburg fiel nach dem Tod
                    des Herzogs <persName key="ed_kp3_cxx_m2b">Ludwig Ernst zu Braunschweig und
                        Lüneburg</persName> an den Grafen <persName key="ed_bwv_dyx_m2b">Finck von
                        Finckenstein</persName>, Bruder des Staatsministers, die Komturei Gorgast
                    nach dem Tod des Markgrafen <persName key="ed_bkd_4vl_cz">Friedrich Heinrich von
                        Brandenburg-Schwedt</persName> an den Major der Kavallerie von <persName key="ed_xv5_rbq_vcb">Kleist</persName>, vgl. Meusel, Friedrich, Prinz
                    Ferdinand von Preußen, der jüngste Bruder Friedrichs des Großen, in seinen
                    Briefen an den Grafen Lehndorff (1750-1804), in: Masovia 11 (1906), S. 150. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 30. Juni 1783</dateline>
					          <salute>Wohlwürdiger, Hoch- und Wohlgeborener Graf, <lb/>vielgeehrtester Herr
                        Kammerherr!</salute>
                </opener>
				        <p>Ich übersende Ihnen hierbei Meine Resolution auf Ihr Gesuch, Ihren Sohn <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl Grafen von Lehndorff</persName> im Ritterlichen<rs type="term" key="ed_ilz_bs4_dz"> St. Johanniter Malteser Orden</rs>
                    aufzunehmen, und werde das Fernere deshalb zu verfügen nicht ermangeln, wenn
                    zuförderst zu Folge besagter Meiner Resolution das Nötige beigebracht sein wird. </p>
				        <closer>
					          <salute>Verbleibe übrigens mit vieler Confideration <lb/>des Herrn Kammerherrn
                        wohlaffektionierter Freund</salute>
					          <signed>Ferdinand</signed>
				        </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Sr. des Herrn-Meisters Königl. Hoheit </p>
            <p>Dass uns Endes Unterschriebenen samt und sonders, als Ritter und Turm-Stiftsmäßigen eigentlich
                    sattsam und wohl wissend, wie der Herr Christian Friedrich Ludwig Carl Graf von
                    Lehndorff echt und rechtgeboren, und von obstehenden seinen sechzehn Ahnen als
                    adelichen Geschlechts und Ritterbürtigen Standes herstamme und entsprossen, auch
                    obstehende Wappen in ihren Helmen, Schilden und Farben dem vorgedachten Herrn
                    Christian Friedrich Ludwig Carl Grafen von Lehndorff rechtmäßig zukommen,
                    solches bezeugen und bekennen wir hiermit statt leiblich geschworenen Eides mit
                    dieser unserer Unterschrift und vorgedruckten angebogenen adelichen Petschaften. </p>
                <p>Unser Gnädigster Herr haben zwar des Königlichen Kammerherrn und
                    Johanniter-Ordens-Ritters Herrn <persName key="ed_csb_mdf_cy">Grafen von
                        Lehndorff</persName> geziemendes Gesuch, um desselben Sohn <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Christian Friedrich Ludwig Carl</persName>, Grafen von
                    Lehndorff in dem Ritterlichen St. Johanniter-Orden zu rezipieren, gnädigst
                    deferieret. Weilen aber in denen Capituls-Schlüssen vom 5. März 1728, 20.
                    November und 17. Dezember 1762, auch 14. Juni 1770 und 8. Februar 1775 feste
                    gesetzet ist, dass niemand eher eine Expektanz erteilet und ausgefertiget werden
                    solle, er habe denn zuvor in forma probante seinen Tauf-Schein, womit das
                    erforderliche Alter zu dozieren, und ein gerichtliches Attest, dass er in der
                    protestantischen Religion erzogen sei und sich dazu bekenne, imgleichen auf
                    einem Pergament-Bogen seinen Stammbaum oder Sechzehn Ahnen-Register gehörig
                    beigebracht, wie er und seine Vorfahren väterlicher- und mütterlicherseits von
                    Teutscher Herkunft, alt-adelichen Geschlechts und rittermäßig seien, auch bei
                    jedem seiner Ahnen in denen drei letzten Generationen von Vater- und
                    Mutter-Seiten der Tag und der Ort der Geburt und des Todes, in soweit solche
                    gestorben, in dem Ahnen-Register mit beigefüget, und endlich, dass sotanes <seg type="comment">
                  <orig>Ahnen-Register</orig>
                  <note xml:id="nevf_zzq_dbb">Siehe
                            hierzu die Ahnentafeln und Stammbäume, in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, Nr. 118, 119, 121.</note>
               </seg>, worinnen den Verfassungen
                    und Gebräuchen des diesseitigen Ordens gemäß die Wappen sämtlicher Ahnen
                    auszumahlen seien, nach dem folgende Formular: </p>
            <p>So geschehen den </p>
            <p> (L. S.) N. N. v. N. (L. S.) N. N. v. N. </p>
            <p> (L. S.)
                    N. N. v. N. (L. S.) N. N. v. N. </p>
            <p>väterlicherseits von zweien Stiftsmäßigen Cavaliers aus derselben Provinz, wo der Vater geboren,
                    und mütterlicherseits ebenfalls von zweien Stiftsmäßigen Cavaliers aus derselben
                    Provinz, wo die Mutter geboren, an Eides Statt attestieret worden, jedoch dass
                    die Attestierung nicht von verwandten Familien, die den Namen und Wappen führen,
                    so in der Ahnen-Tafel vorkommen, sondern von anderen Ritterbürtigen
                    Geschlechtern geschehen. Als ist solchen capitularischen Verfassungen zuförderst
                    zu genügen. Und da auch noch in dem obengedachten Capitels-Schluss vom 20.
                    November 1762 regulieret, dass, wenn zwei oder mehrere auf eine Kommende das
                    Dekretum zur Expektanz praestitis praestandis erhalten haben, von selbigen aber
                    einer die ihm mittelst vorstehender Resolution injugierte Praestanda eher als
                    die übrigen praestieret, sodann derselbe in der Expektanz denen anderen in der
                    Anciennität vorgehen solle, so wird nicht nur solches, sonder auch noch überdem
                    bekannt gemachet, dass der Tauf- und Religions-Schein nebst der Ahnen-Tafel dem
                    Hof- und Ordens-Regierungsrat <persName key="ed_obl_c2w_mbb">Hasse</persName> in
                        <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zuzustellen, auch zu
                    seiner Zeit, wen alles richtig, an niemand anders, als an denselben die
                    gewöhnliche Jura auszuzahlen, welcher dagegen die gehörige Quittung zu
                    extradieren nicht ermangeln wird. </p>
            <p>Signatum Berlin, den 30. Juni 1783
                    <lb/>Ferdinand <lb/>
                    <lb/>Resolutio für den Herrn Grafen von Lehndorff</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
