<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_dk3_vpd_zdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, Januar
                    1783</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_dk3_vpd_zdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
              
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schmidt-Lötzen, Karl Eduard, Des Reichsgrafen Ernst
                            Ahasverus Heinrich Lehndorff Tagebücher nach seiner Kammerherrenzeit, Bd.
                            1, Gotha 1921, S. 299</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date from="1783-01-01" to="1783-03-15" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Unter den Gutsbesitzern herrscht große
                    Unzufriedenheit. Der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> hat sich von
                        <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_tsr_j4b_tcb">Philippi</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ndpy_1qd_zdb">Polizeipräsident
                            in Berlin</note>
               </seg> verleiten lassen, den Preis des Scheffels Korn
                    auf 1 Taler und 7 Groschen festzusetzen. Die Landwirte verlangen mehr dafür und
                    wollen kein Getreide mehr in die Stadt schicken. </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Einen weiteren Grund zur Unzufriedenheit bildet die
                            Neuordnung des Justizwesens durch den Großkanzler <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Carmer</persName>, insofern er dem Adel die
                            Befugnis zur Ausübung der Gerichtsbarkeit auf seinen Gütern
                            nimmt.</orig>
                  <note xml:id="nv5m_rsd_zdb">Bereits seit 5. Mai 1738
                            sollten Verbesserungsvorschläge bzgl. des Justizwesens durch die
                            Amtsvorsteher eingereicht werden, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54
                            Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 469. - Im Folgenden schreibt
                            Lehndorff, <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Carmer</persName> habe zwar
                                <quote>in <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesien</placeName>
                                Außerordentliches vollbracht</quote>, indem er das Kreditsystem
                            errichtet und das Rechtsverfahren vereinfacht habe, in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> werfe man ihm aber vor, dass
                            er <quote>alle Rechte des Adels aufheben</quote> wolle (S. 304 und 306).
                            Zur Durchführung der Justizreform auf den <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Gütern wurde Regierungsrat <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> bestimmt, <quote>der ein sehr
                                verbindliches Wesen an sich hat, aber auch ein großer Intrigant sein
                                soll</quote>, vgl. ebd., S. 335. Zu Glave:  Wendt, Eckhard,
                            Stettiner Lebensbilder, Köln/Weimar/Wien 2004, S. 186 f.
                            (Veröffentlichungen der Historischen Kommission für Pommern, V, 40).
                        </note>
               </seg> Solche Dinge erregen viel Lärm, hindern aber nicht, dass man
                    sich in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> trefflich
                    amüsiert.</p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Unser Karneval hat ein Ende und der <persName key="ed_x2r_52f_cy">König</persName> reist ganz wohl und zufrieden ab. Der <persName key="ed_dkj_hjj_w2b">Oberstallmeister Schwerin</persName>, der beim König
                    eine Art Hofnarr spielt, sagte zu diesem: „Sie haben sich diesen Winter recht
                    gut aufgeführt; ein jeder ist mit ihnen zufrieden gewesen.‟ Es ist wahr, dass S.
                    M. diesmal nicht so viel Sarkasmen gesagt hat wie gewöhnlich. Das haben wir
                    aber, glaube ich bestimmt, nur dem Marquis v. <persName key="ed_jpy_tvn_scb">Luchesini</persName> zu verdanken, der immer in seiner Nähe ist und ihn
                    durch geistreiche Unterhaltung zu fesseln versteht. Den Herren, die früher seine
                    Umgebung bildeten, fehlte es an Geist; ihre Unterhaltung war nur Klatsch über
                    Personen, die der König nicht kannte. </p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Wenn ich daran denke, dass mein <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Sohn</persName> in
                    einigen Jahren in diese Welt voll Gefahren treten soll, dann sträuben sich mir
                    die Haare auf dem Kopf. Ich will darum bestrebt sein, ihn mit den
                    Grundwahrheiten des Christentums, dem Gefühl für Sittlichkeit und Anstand, dem
                    Widerwillen gegen leeren Schein und dem edlen Ehrgeiz zu erfüllen, durch
                    treffliche Eigenschaften des Herzens und des Geistes sich allgemeinerer
                    Wertschätzung zu erfreuen. Besonders aber werde ich den Himmel anflehen, dass er
                    ihm den rechten Weg zu einer tadellosen Lebensführung weise. Denn der
                    menschliche Verstand allein genügt nicht, um einen jungen Menschen richtig zu
                    leiten; es bedarf immer des göttlichen Beistandes. </p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
