<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cmk_chw_t1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kriegs- und Domänenrat Becherer an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff.
                    Gumbinnen, 14. Mai 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cmk_chw_t1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke </p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 379, Bl. 122-123v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_cx3_pc1_hy">Becherer, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>
                    <date when="1784-05-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Gumbinnen, den 14. Mai 1784</dateline>
					          <salute>Hochgeborener Herr <lb/>Höchstgeehrter Herr Wirklicher Kammerherr <lb/>Hochgeneigtester
                        Gönner und Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ew. Hochgeboren mit meinen Briefen bis auf <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> gleichsam verfolgen zu
                            müssen,</orig>
                  <note xml:id="nhc5_rgh_vbb">Im Mai 1784 hielt sich
                            Lehndorff wieder am Berliner Hof auf, vgl. dessen Kalender vom Mai 1784
                            bis zum Mai 1785 in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 489.
                        </note>
               </seg> habe ich wohl immer geglaubt, nur dass es eine mich selbst
                    angehende dringliche Sache betreffen würde, konnte ich nicht voraussehen. </p>
            <p>Mir ist nach einer neuen Departements-Verteilung nicht nur das
                    Angerburgische, sondern ein jedes auswärtige Departement genommen, dahingegen
                    gut ein Dritteil von Kammer- und lauter Rechnungs- und Zahlen-Geschäften
                    übertragen worden. </p>
            <p>Mein Kopf ist dazu nicht mehr so recht ausgelegt, meine Augen aber <seg type="comment">
                  <orig>(ich
                            konnte ja auf <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> auf
                            der großen Karte nicht mit bloßen Augen den Staswin-See finden)
                            </orig>
                  <note xml:id="nhkn_gpj_w2b">Gemeint ist wohl die große
                            Fischereikarte, die mehrfach in den Inventaren der Urkunden und
                            Dokumente des eisernen Kastens erwähnt wird, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep.
                            54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort (unverzeichnet). Möglicherweise hatte
                            Becherer hieran sein <ref target="lehndorff_rwj_yyd_zdb">Meliorationsprojekt im Vorjahr</ref> erläutert. </note>
               </seg> sind
                    seit 22 Jahren bei Zahlen und übermäßigem Arbeiten verbraucht worden. Ich habe
                    dahero gemäß <seg type="comment">
                  <orig>Anschluss</orig>
                  <note xml:id="ngfv_zcy_m2b">Anlage. Liegt dem Brief nicht bei.</note>
               </seg>
                    des Herrn Etatsministers von <persName key="ed_u4q_5bw_mbb">Gaudy</persName>
                    Exzellenz Vorstellung darüber getan, und dem Herrn Kammer-Assessor von <persName key="ed_hrk_ddv_mbb">Reck</persName> mit Abtretung eines Teils meines
                    Appointements 1/3 Teil meiner künftigen Arbeiten abgeben müssen. </p>
            <p>Ew. Hochgeboren bitte ich gehorsamst, die Unzuverlässigkeit meines Gesichts einzuzeugen, und
                    falls Seine Exzellenz sich über meinen Vorschlag ausließen, solchen sowohl als
                    das Gesuch wegen des Rastenburgischen Steuerratspostens höchstgeneigtest zu
                    unterstützen, von wo ich, wenn Ew. Hochgeboren dereinst nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> retournierten, ich mehrmalen die
                    vorzüglichste Ehre, Denenselben mit ruhigerem Gemüte aufzuwarten, haben könnte.
                    Herr Kammerassessor v. <persName key="ed_otk_njt_scb">Kortzfleisch</persName>
                    hat das Angerburgische Departement erhalten, ich habe selbigem auch alle
                    Kommissaria extradieret, nur das wegen Ablassung der Seen und sonderlich des
                    Staswin-Sees habe mir noch vorbehalten. Der Staswin-See gibt den <placeName key="ed_fn1_3mw_mbb">Neuhoffschen Gütern</placeName> die Vorflut und der
                    Bürgermeister <persName key="ed_pwr_1jx_42b">Lenée</persName> hat mir letzthin
                    gesagt, dass Ew. Hochgeboren befohlen, Deroselben die Anschläge davon
                    zuzuschicken. </p>
            <p>Die Anschläge werden immer ungewiss sein und in der Folge würde es sonderlich darauf ankommen,
                    wie viel annoch auf Melioration, derer diese Güter sehr fähig sind, verwandt
                    wird; jetzt tragen sie 2.940 Rtlr. Mithin würde man im Ankauf wohl bis 45/m
                    Rtlr. gehen können. <persName key="ed_pwr_1jx_42b">Lenée</persName> vermeinte,
                    Ew. Hochgeboren hätten, falls dieselben das Kammer-Amt <placeName key="ed_fn1_3mw_mbb">Neuhoff</placeName> und die Lablicksche Güter
                    erkauften, auch ein Absehn auf die Ublickensche für 10/m Rtlr. Hierzu rate ich
                    noch nicht, der Wald ist ausgehauen und der Konkurs nicht mehr weit, und Ew.
                    Hochgeboren würde sie für weit weniger haben können. </p>
            <p>Dem sei indes wie ihm wolle, und Ew. Hochgeboren mögten in der Folge die Neuhoffschen Güter
                    anständig sein oder nicht, so wäre die Ablassung des Staswin-See immer eine
                    herrliche Sache und Ew. Hochgeboren würden mir eine Gnade erweisen, gelegentlich
                    und im Gespräch mit Sr. Exzellenz dem Herrn Minister von <persName key="ed_u4q_5bw_mbb">Gaudy</persName>, dessen Meinungen hierüber und ob mir
                    wohl diese See-Ablassung auf eigene Entreprise gegen billige Konditiones
                    überlassen werden mögte, zu erforschen, da ich ganz gewiss glaube, dass Sr.
                    Exzellenz mit daran gelegen sein müsste,<persName key="ed_x2r_52f_cy"> Sr.
                        Königl. Majestät</persName> die Ausführung eines so großen Werks durch einen
                    Kriegsrat von einer unter Sr. Exzellenz stehenden Kammer anzeigen zu können. </p>
            <p>Dergleichen Unternehmen ist jetzt nach meinen Erfahrungen recht für mich, und für die
                    Meliorations-Kasse, da ich es auf meine Risique entrepreniere, nichts zu
                    besorgen; selbige bekäme 4 p Cent, höher müsste selbige nicht gesetzt werden.
                    Beständig dürfte ich auch eben nicht in <placeName key="ed_h1w_jc2_gy">Upalten</placeName> oder <placeName key="ed_qnv_qmw_mbb">Staswin</placeName> gegenwärtig und von hiesigem Collegio abwesend sein,
                    und dann und wann könnte mein Herr Korreferent meine Arbeiten sehr gut
                    übernehmen. Ew. Hochgeboren würde im künftigen Sommer selbsten Ihr Vergnügen
                    dabei haben, und <seg type="comment">
                  <orig>die Bahn zu Ablassung der polnischen
                            Seen würde gebrochen und vielleicht auf immer währende Zeiten was Gutes
                            gestiftet.</orig>
                  <note xml:id="nz33_bmt_scb">Vgl. hierzu Annalen der
                            Landwirtschaft in den Königlich-Preußischen Staaten, hrsg. vom Präsidium
                            des Königlichen Landes-Ökonomie-Kollegiums, 5. Jg., Bd. 10, Berlin 1847,
                            S. 16 f. Die Entwässerung, als wichtigstes Kulturmittel bezeichnet, des
                            Kruklinner und des Staswin-Sees wird hier erst in die 1830 Jahre
                            datiert. - Zum Plan des Ablassens eines Sees vgl. den Tagebucheintrag
                            vom <ref target="lehndorff_rwj_yyd_zdb">Oktober 1783</ref>.
                        </note>
               </seg>
                </p>
            <p>Der
                    Hochgräflichen Frau Gemahlin Gnaden nicht weniger Ew. Hochgeboren empfehle mich
                    untertänig und bin mit größtem Respekt</p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren ganz gehorsamster treuer Diener</salute>
					          <signed>Becherer</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
