<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_sgw_vgj_3bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
               
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 12. Oktober 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_sgw_vgj_3bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 380, Bl. 97-98v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Fragment</p>
                    </physDesc>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1784-10-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, 12. Oktober 1784</dateline>
                    <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf <lb/>Gnädigster Graf und
                        Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Heute ist auch die <seg type="comment">
                  <orig>Kantons-Revision
                            beendiget.</orig>
                  <note xml:id="nf21_n4j_nbb">Sie fand am 11. und 12.
                            Oktober statt. Der Landrat, Obristleutnant von <persName key="ed_ihv_cdk_w2b">Graevenitz</persName>, musste den Major dabei
                            begleiten, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 387, Bl.
                            135-136v (Fragment). </note>
               </seg> Herr Major von <persName key="ed_u23_j5p_tcb">Rüchel</persName> hat sich dabei zwar als ein exakter
                    Offizier im Dienst, übrigens aber ganz gefällig und freundschaftlich betragen,
                    auch soviel, als von ihm abgehangen, hiesige Leute konservieret. Er empfiehlt
                    sich zu Gnaden und bittet um gnädige Verzeihung, dass seine Geschäfte ihm nicht
                    verstattet, das erhaltene Schreiben schriftlich zu beantworten. <seg type="comment">
                  <orig>In Kantons-Sachen dependieret das wichtigste allemal
                            direkt von Herrn Generalleutnant v. <persName key="ed_zny_zpv_scb">Anhalt</persName> Exzellenz</orig>
                  <note xml:id="nl4v_hqv_scb">Der
                            am 20. Mai 1782 zum Generalleutnant ernannte von Anhalt wurde 1783
                            Generalinspekteur der ostpreußischen Infanterie und Gouverneur von
                            Königsberg. Dieses Amt behielt er bis zu seiner Dimission am 16. Oktober
                            1786. </note>
               </seg>, dahero Herr Major von Rüchel mir auch unter der
                    Hand zu verstehen gegeben, dass es das sicherste wäre, <seg type="comment">
                  <orig>wenn Euer Hochgeboren wegen Herrn <persName key="ed_isn_43v_mbb">Schultz</persName> unverzüglich an Herrn Generalleutnant zu
                            schreiben geruhen möchten</orig>
                  <note xml:id="nev2_bfm_3bb">Das muss
                            Lehndorff getan haben. In seinem Brief vom 12. November 1784 übermittelt
                            Rhenius dessen Dank und <quote>innige Rührung</quote>, ebd., Bl.
                            120-121v. Zugleich lobt Rhenius dessen Fähigkeiten, Eifer und
                            Fleiß.</note>
               </seg>, und versicherte mir dabei, dass Ihro Exzellenz als
                    ein wahrer Freund von Ew. Hochgeboren ihn alsdann nicht würden einziehen lassen.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Schultz ist 7 Zoll 1 Strich groß, und nach den
                            Regiments-Anordnungen müsste er jetzt eingezogen werden. </orig>
                  <note xml:id="nzjx_ymj_nbb">Vgl. den Brief vom Herbst 1784, in: LASA, StA L,
                            Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 397, Bl. 135-136v (Fragment). Hierin
                            hatte Rhenius Lehndorff mitgeteilt, dass Generalleutnant von Anhalt
                            verfügt habe, dass alle Kantonisten zur Kantonsrevision, <quote>sie
                                mögen auch noch so entfernt sich aufhalten</quote>, sich in ihrem
                            Geburtsort einzufinden hätten. Dies habe im ganzen Land <quote>viel
                                Gegenvorstellung und selbst von seiten der Kriegs- und
                                Domänenkammern verursacht, es ist aber alles fruchtlos
                                gewesen</quote>, auch <persName key="ed_isn_43v_mbb">Schultz</persName> müsse sich in <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>
                            <quote>gestellen, weil er zu diesem Regiment gehört und der Magistrat
                                deshalb 2 Mal an mich geschrieben.</quote>
                        </note>
               </seg>Hierbei halte mich noch verpflichtet besonders anzumerken, dass
                    Herr Schultz für seine Jahre und Lage ein außerordentlich guter Mensch, er ist
                    in seinem Dienst bis zur Bewunderung unverdrossen fleißig, und da er mit der
                    hiesigen Verfassung schon so gut bekannt, diesen Gütern fast unentbehrlich. </p>
                <p>Das Dach des Speichers ist nunmehro unter göttlicher gnädiger Abwendung allen
                    Schadens aufgesetzt, und mit Biberschwänzen belegt, die unterste Schüttung wird
                    auch fertig werden. Die letzte Ankunft des Meisters <persName key="ed_rbb_d4w_mbb">Bräse</persName> war hier sehr nötig, da seine Gesellen
                    etwas zu dreiste wurden. Sie forderten alle Abend ein Licht, Bett und andere
                    Dinge, die ich ihnen nicht akkordieren konnte, weil es ganz ungewöhnliche
                    Neuerungen waren, eben hatten sie sich übernommen, den <seg type="comment">
                  <orig>enterhol</orig>
                  <note xml:id="nurs_xpf_4bb">Rhenius meint wohl
                            Entresol, ein Zwischengeschoss. Hierzu würde auch die Beschreibung ebd.,
                            Nr. 387, Bl. 135-136v, passen: <quote>Sobald die Zimmerleute vom
                                Speicherbau werden abkommen können, wird der enterhol und das Balkon
                                fertig gemacht werden, die Wand in der großen Stube im neuen Flügel
                                ist bereits fertig.</quote> Auch in folgenden Briefen beschwert er
                            sich über die schlechte Arbeit und die Widerspenstigkeit der Zimmerleute
                                <persName key="ed_rbb_d4w_mbb">Bräses</persName>, so Bl. 157-157v
                            (18. Oktober 1784). - Ein Entresol hatte Prinz <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Heinrich</persName> 1777 in einem Flügel seines
                            Palastes einziehen lassen, Lehndorff erwähnt es mehrfach, vgl.
                            Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, u. a. S. 76. </note>
               </seg> im Flügel zu
                    machen, da ich aber ihr Verlangen nicht bewilligte, kündigten sie die Arbeit auf
                    und ließen alles liegen. Eben kam Meister <persName key="ed_rbb_d4w_mbb">Bräse</persName> und bezeigte über ihr Betragen die größte Unzufriedenheit.
                    Dem Rädelsführer gab er sogleich seinen Lohn und den völligen Abschied aus
                    seiner Arbeit. Nachhero sagte mir <persName key="ed_rbb_d4w_mbb">Bräse</persName>, dass ihm seine Leute erzählt hätten, dass allein der
                    Kammerdiener <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_bnz_hjt_ncb">Kahnert</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ngfh_zcm_3bb">Über diesen
                            hatte sich Rhenius gegen Lehndorff mehrfach beschwert, in seinem Brief
                            vom 12. November 1784 kündigt er dessen Abreise nach <placeName key="ed_nnd_ztf_nbb">Warschau</placeName> für den Folgetag an, ebd.
                            Nr. 380, Bl. 120-121v.</note>
               </seg> zu dieser Unordnung diese Leute
                    gereizet, welches ich leicht glauben kann, da er sie in seiner Stube öfters mit
                    Bier und Branntwein bis in die späte Nacht freundschaftlich bewirtet, und da die
                    Blumin als Nachbarin über den späten Durchgang unwillig geworden, so sollen die
                    Gäste nachhero durch die Fenster nach dem Garten ihren Ein- und Ausgang genommen
                    haben. Dieses wusste zwar schon lange, ich wollte Ew. Hochgeboren aber nicht mit
                    so vielen unangenehmen Kleinigkeiten belästigen. Da das Übel aber immer ärger
                    wird, so bin gezwungen, es anzuzeigen. </p>
                <p>Der Knecht <persName key="ed_mbc_flj_gy">Pallasch</persName>, welchem voriges Mal
                    die Desertion mit dem Komplott nicht gelungen, ist nunmehro doch entlaufen und
                    hat von den ihm sogleich nachgeschickten Leuten nicht eingeholt werden können.
                    Der Knecht <persName key="ed_fnv_3rv_scb">Hube</persName> ist bei dieser
                    Gelegenheit auch in <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_d31_sqv_scb">Ridzawen</placeName>
                  </orig>
                  <note xml:id="namf_pqv_scb">Rydzewen im
                            Kreis Lötzen</note>
               </seg> gewesen, wo Herr v. <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName> mir zur Warnung sagen lassen, dass der
                    Kutscher <persName key="ed_xw1_drv_scb">Martin</persName> seinem letzt hier
                    gewesenen Knecht im Vertrauen entdeckt, dass er willens wäre, bald in dortige
                    Gegend zu kommen, um Bosniaque zu werden. Dieses musste mir umso mehr
                    befremden, da dieser Mensch es wirklich recht gut hat, und ich immer mit ihm
                    zufrieden bin. Ich habe ihn nichts von diesem merken lassen, auch dem <persName key="ed_fnv_3rv_scb">Hube</persName> scharf verboten, es <seg type="comment">
                  <orig>niemand</orig>
                  <note xml:id="ndbz_jcf_n2b">jemand</note>
               </seg> zu
                    sagen, und <seg type="comment">
                  <orig>da der <persName key="ed_sny_yqw_mbb">Dusig</persName> schon über 1/4 Jahr nicht einen Tag in den Stall
                            gekommen</orig>
                  <note xml:id="nkn2_rj1_h3b">George Dusig war Kutscher auf
                            Groß Steinort, vgl. dessen Lohn- und Deputatzettel in: GStA PK, XX. HA,
                            Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 270.</note>
               </seg>, sondern
                    nur seine Krankheit vorschützt, so habe im letzten Quartal sein Lohn und Bier
                    eingezogen, und dem <persName key="ed_xw1_drv_scb">Martin</persName> den vollen
                    Lohn, so <persName key="ed_sny_yqw_mbb">Dusig</persName> bisher gehabt,
                    ausgezahlt, vielleicht wird ihn dieses auf andere Gedanken bringen. </p>
                <p>Der Knecht <persName key="ed_jbt_qkt_ncb">Ribbert</persName>, der so lange in
                        <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> auf dem Vorwerk gedient
                    und seit einiger Zeit hier ist, wünscht, da ihm seine Frau gestorben, die
                        <persName key="ed_z1d_lsv_scb">Gonekin</persName> zu heiraten. Er will sich
                    gerichtlich verpflichten, lebenslang in den Gütern zu bleiben, die Kinder von
                    der Gonekin sollen Untertanen sein und die 4 Kinder von der ersten Frau auch in
                    diesen Gütern dienen. Die Gonekin hält es mit ihm und dem <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_ubr_4sv_scb">Mohren</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nmql_cvk_kcb">Hannibal der Mohr war als Diener in das Schloss
                                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> gekommen.
                            Anscheinend war er auch 1803 noch nicht verheiratet, denn er habe in
                            diesem Jahr eine <quote>düchtige Mensche</quote> aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> erwählt, die
                                <quote>natürliche Abneigung der Masurinnen vor der dunklen
                                Hautfarbe</quote> habe jedoch die Heirat vereitelt. Vgl. Schultze,
                            Lebensbild, S. 107. </note>
               </seg> und ist ganz gleichgültig, wer sie von
                    beiden erhält, einen Mann will sie aber gern haben. </p>
                <p>Die Brau- und Brennerei geht noch sehr gut; auch die Führung des Brauers. <seg type="comment">
                  <orig>Unter verhoffender hoher Genehmigung ist er vorigen
                            Sonntag mit der jüngsten Tochter des verstorbenen Schulmeisters
                            proklamieret.</orig>
                  <note xml:id="ngqk_wbm_3bb">Lehndorff erteilte nicht
                            nur dazu seine Genehmigung, sondern befürwortete alle Hochzeiten, vgl.
                            den Brief vom 12. November 1784, ebd., Nr. 380, Bl. 120-121v. - Im
                            selben Brief berichtete Rhenius, die Hochzeit sei ohne Störung des
                            Braugeschäftes in aller Stille gehalten worden. Fräulein von <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName> habe ihn ermuntert, dazu 1
                            Scheffel Weizen, 1 Scheffel Korn und 1 Schaf zu geben, er habe 1 Tonne
                            Bier hinzugefügt. Für den Wunsch des Brauers, ein Schwein <quote>auf der
                                Mastung zu halten</quote>, bitte er um Genehmigung. </note>
               </seg>
                </p>
                <p>Voriges Jahr kaufte ich in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    holländische Saat-Erbsen. Davon überschicke, da sie hier so gut geraten, etwas
                    zur Probe, durch <seg type="comment">
                  <orig>Herrn Grafen v. <persName key="ed_shm_g3w_mbb">Dönhoff</persName>
                  </orig>.<note xml:id="nfg5_kgl_3bb">Dieser befand sich in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, vgl. ebd., Nr. 387, Bl.
                            158-158v.</note>
               </seg> Es ist hier nun anhaltende trockene Witterung,
                    und da noch vor <seg type="comment">
                  <orig>Michael</orig>
                  <note xml:id="npvk_pcf_n2b">Michaelistag, 29. September</note>
               </seg> sich
                    starke Nachtfröste eingestellt, so ist die Wintersaat noch wenig grün. </p>
                <p>Fortsetzung den 17. Oktober </p>
                <p>Soeben komme von <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>. Ich
                    machte mir die <seg type="comment">
                  <orig>Abwesenheit von Herrn <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="noml_w52_zdb">Dieser war im Oktober in Berlin, vgl. Nachträge
                            1775-1806, S. 422, wo Lehndorff ihn zum Essen einlud, und mit ihm
                                <quote>eine Art Abkommen</quote> schloss, um die
                            Justizangelegenheiten <quote>in Gang zu bringen</quote>.</note>
               </seg>
                    zunutze, um beim <orgName key="ed_myk_cjr_gbb">Hofgericht</orgName> Ew.
                    Hochgeboren gnädigstem Befehle gemäß Herrn <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> als Interims-Jusititiarius bestätigen zu lassen. Um
                    dieses desto sicherer zu erhalten, reiste ich selbst dahin, besprach mich mit
                    Herrn <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_qhx_gxv_scb">Zudnochowsky</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ngyt_ftv_scb">Wohl
                            Czudnochowsky, dessen Profession ließ sich nicht ermitteln </note>
               </seg>
                    und erbat mir dabei seine Vermittlung, wozu er sehr bereitwillig war und mich
                    Herrn Hofgerichts-Direktor <persName key="ed_o5r_3tv_scb">Puls</persName>
                    vorstellte, welcher auch mein Gesuch sehr gütig bewilligte, und nun erwarte ich
                    nächstens darüber die schriftliche Bestätigung. <seg type="comment">
                  <orig>Da ich
                            nun diese Sache ganz für mich und also ohne Ew. Hochgeboren Vorwissen
                            betrieben</orig>
                  <note xml:id="nwkp_l1m_3bb">Vgl. dessen Brief vom 12.
                            November 1784, ebd., Nr. 380, Bl. 120-121v.</note>
               </seg>, so habe ich
                    mich auch laut dem gnädigen Befehl auf kein festes Gehalt eingelassen, sondern
                    ein K. Hofgericht gebeten, ihm <seg type="comment">
                  <orig>tägliche Diäten
                            festzusetzen, womit <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName>
                            auch zufrieden ist.</orig>
                  <note xml:id="nvdr_c3j_nbb">Das Gehalt wurde
                            auf 15 Rtlr pro Quartal festgesetzt, vgl. Rhenius Brief von Ende
                            Oktober, ebd., Nr. 387, Bl. 109-109v.</note>
               </seg> Bei dieser
                    Gelegenheit habe auch auf dem Hofgericht die <placeName key="ed_fn1_3mw_mbb">Neuhoffschen</placeName> Anschläge durchgesehen, und überreiche davon in
                    der <seg type="comment">
                  <orig>Anlage</orig>
                  <note xml:id="nzjq_gnj_nbb">Ebd., Nr.
                            387, Bl. 158-158v.</note>
               </seg> einen kleinen Extrakt. Herr Zudnochowsky
                    ist zu dem Ankauf dieser Güter sehr anrätig. Ein gewisser Amtmann <persName key="ed_sj3_qtv_scb">Eckert</persName> hatte die Anschläge dieser Güter zu
                    hoch angefertigt, dahero wurden sie von dem Hofgericht verworfen und Herr Dr. R.
                        <persName key="ed_hjq_ttv_scb">Henrici</persName> auf <placeName key="ed_y5w_wtp_dz">Barten</placeName> musste andere Anschläge machen,
                    welche viel niedriger als die vorigen, <seg type="comment">
                  <orig>und der
                            beikommende Extrakt ist auf dem Anschlage Herrn Dr. R. Henrici.
                            </orig>
                  <note xml:id="nqmg_c2t_s2b">Vgl. die Veranschlagung der
                            Lehndorffschen Besitzungen in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 650 (ca. 1784).</note>
               </seg> Auf der Retour von
                        <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> besuchte ich <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName>, um mit ihm über Verschiedenes zu
                    sprechen. Herr Kriegsrat <persName key="ed_cx3_pc1_hy">Becherer</persName> war
                    eben in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> und ließ mich
                    sogleich zu sich rufen. Er war ganz von Dankbarkeit, Liebe und Ergebenheit für
                    Ew. Hochgeboren belebt, mit seinem nun erhaltenen Departement ist er ungemein
                    zufrieden, <seg type="comment">
                  <orig>und da er es allein Höchstdero gnädiger
                            Vermittlung zuschreibet</orig>
                  <note xml:id="nrs3_4wl_3bb">So hatte er
                            sich auch gegenüber Probst <persName key="ed_uhx_5jq_tcb">Pisanski</persName> geäußert, vgl. dessen Brief vom 10. November
                            1784 an Lehndorff, ebd., Nr. 380, Bl. 118-119v. Zum Vorgang auch
                            Becherers Briefe vom 14. Mai und 24. August 1784.</note>
               </seg>, so hat
                    er mich ersucht, seinen untertänigen Respekt und pflichtvollsten Dank für die
                    gnädige Verwendung Ew. Hochgeboren vorläufig untertänigst zu vermelden. Er wird
                    aber auch nächstens selbst seine Schuldigkeit schriftlich zu beobachten nicht
                    verfehlen. Es wurde auch an die Neuhoffschen Güter gedacht, Herr Kriegsrat
                        <persName key="ed_cx3_pc1_hy">Becherer</persName> hat sie diesen Sommer
                    gründlich bereist und kennengelernt, seine unbegrenzte Treue und Ergebenheit für
                    Ew. Hochgeboren fordern ihn nunmehro doppelt auf, Hochdenenselben mit dem
                    rechtschaffenden Eifer zu dem Ankauf dieser Güter zu raten, weil daselbst noch
                    neue Schöpfungen anzubringen sind, er hätte letzthin zwar nur 45.000 Rtlr. als
                    den Verkaufspreis gemeldet, alleine jetzt wäre er hinlänglich informiert, dass
                    Herr Etats-Rat <persName key="ed_ssd_45v_scb">Kulemann</persName>, der dass
                    mehreste Geld in diesen Gütern stehen hat, bei diesem Preis viel verlieren und
                    sie dafür lieber selbst annehmen würde. Für 47 bis 48.000 Rtlr. glaubt aber Herr
                    Kriegsrat <persName key="ed_cx3_pc1_hy">Becherer</persName>, dass sie Ew.
                    Hochgeboren erhalten würden, vorzüglich ist er aber anrätig, dass bei der
                    Lizitation darauf gedrungen wird, dass die <seg type="comment">
                  <orig>
                     <placeName key="ed_d31_sqv_scb">Raudischkeschen</placeName> Güter</orig>
                  <note xml:id="nqm2_hvv_scb">Das Rittergut war bis 1771 im Besitz der Familie
                            von Schlieben, als es Major Friedrich Casimir von <persName key="ed_gbc_bxv_scb">Finck</persName> kaufte. Seine Erben
                            veräußerten das Gut. Es folgten mehrfache Besitzerwechsel. </note>
               </seg>
                    zugleich mit den Neuhoffschen ausgeboten werden, weil ohne diese Neuhoff an
                    seinem Wert viel verliert, da <placeName key="ed_y5w_wtp_dz">Barten</placeName>
                    die Revenue von 9.000 Rtlr. sicher trägt. Der letzte Termin, wann diese Güter
                    dem Meistbietenden zugeschlagen werden, ist auf den 4. Mai 1785 bestimmt. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
