<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_wdk_bvq_w1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 9. Juli 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_wdk_bvq_w1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 380, Bl. 3-5v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1784-07-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Spätestens seit Lehndorffs Abwesenheit in Berlin im Mai 1784 wurde <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> durch Rhenius verwaltet. Weitere
                    Briefe von Rhenius aus dem Jahr 1784 ebd., Nr. 380. Mehrfach kommt er hier auf
                    den „Fall <persName key="ed_hm2_g3t_ncb">Strugull</persName>‟ zu sprechen,
                    ebenso auf das Entlaufen von Gutsuntertanen, z. B. von zwei Knechte aus den
                        <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeimschen</placeName> Gütern, die in den
                        <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobittenschen</placeName> Gütern
                    aufgegriffen worden waren, Bl. 45-46 (14. August 1784). Akten zu Untersuchungen
                    gegen acht Untertanen <quote>wegen Komplott und attestierter Entweichung</quote>
                    für 1772 in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 548.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 9. Juli 1784</dateline>
					          <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf <lb/>Gnädigster Graf!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren habe zwar nichts Wichtiges zu melden, auf meinen letzten Brief ist auch noch
                    kein gnädiges Rückschreiben angekommen. Da aber Hochdieselben mir gnädigst
                    aufzugeben geruht, alle 14 Tage zu schreiben, so habe dieses hiermit ganz
                    gehorsamst befolgen wollen. </p>
            <p>
               <note type="editorial">Er berichtet über die Auswirkungen der Witterung auf die Landwirtschaft.
                        Wie bereits im Brief vom 18. Juni schreibt er über den Brunnen und vermutet,
                        der Graf werde <note type="editorial">
                     <note type="editorial">
                        <quote>den
                                    reichlichen Vorrat dieses schönen Wassers zur Brau- und
                                    Brennerei benutzen lassen <gap reason="insignificant"/>, welches
                                    mit einigen Kosten wohl einzurichten ist</quote>
                     </note>
                  </note>,
                        jedoch müsse der Brunnen wegen Baufälligkeit im Herbst <quote>von Grund auf
                            neu gemacht werden</quote>. - Er muss dem Grafen über entlaufene Knechte
                        und Mägde aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und
                            <placeName key="ed_nkz_b12_gy">Stawken</placeName> berichten. Damit es
                        nicht zu weiteren Fällen käme, habe er <quote>14 sichere Leute</quote>
                        ausgeschickt, die sie auf den Landstraßen verfolgten und zurückzubringen
                        hatten. Einen Knecht und eine Magd, die bereits mehrfach desertiert seien,
                        habe er <quote>in Eisen gelegt</quote>, einen anderen Knecht habe er
                            <quote>beim Maurer als Handlanger verdungen, um durch dessen Tagelohn
                            die Kosten zu ersetzen, die durch das Nachsetzen dieses mutwilligen
                            Deserteurs anstehend sind</quote>. Wenn alle, die sich mit ähnlichen
                        Pläne tragen, sehen, <quote>dass ich alle Deserteure wieder zurückbekommen
                            habe, werden sie von ihrem Vorhaben wohl abstehen</quote>. Es sei für
                        ihn sehr kränkend, da die <quote>hiesigen Leute jetzt ganz väterlich
                            behandelt werden und doch so sehr undankbar sind</quote>. Die
                        Kreis-Justiz-Kommission habe ihn aufgefordert, die Leute nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> zum Verhör zu bringen. Er
                        werde bei Ablieferung der Leinwand versuchen, die Angelegenheit mündlich zu
                        klären, doch müsse man mit <quote>Herr <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName>, der das ganze dirigiert, <gap reason="insignificant"/> sehr behutsam</quote> umgehen. - Nach einem
                        Schreiben des Grafen, dass ihm während der Abfassung des Briefes zugeht, ist
                        der <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurther</placeName> Richter bestellt
                        und wird sich der Angelegenheit annehmen. - Bei der Kirchenvisitation sei
                        mit dem Probst verabredet worden, dass der Rektor <seg type="comment">
                     <orig>
                        <persName key="ed_hm2_g3t_ncb">Strugull</persName>
                     </orig>
                     <note xml:id="nrlr_qg4_cbb">Strugull
                                hatte in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> ein
                                Mädchen geschwängert, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff,
                                Nr. 380 (Ostpreußisches Konsistorium an Lehndorff, Königsberg, 21.
                                September 1784; Rhenius an Lehndorff, 29. September 1784). An die
                                Verfügung des Konsistoriums hielt sich Strugull nicht und war noch
                                im November im Amt. Bei einer gerichtlichen Untersuchung des neuen
                                Justitiars <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> in
                                    <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> stellten
                                sich weitere Amtsverfehlungen heraus, auch hatte Strugull zahlreiche
                                Schulden. Ihm wurde der Dienst untersagt und er wurde verpflichtet,
                                bis zum 3. Dezember die Schulwohnung zu räumen. Den Unterricht
                                übernahm der Pfarrer in Rosengarten, vgl. ebd., Nr. 380, Bl.
                                128-131v (Rhenius an Lehndorff, 26. November 1784). </note>
                  </seg>
                        entlassen werde und binnen drei Wochen aus dem Amt scheide.</note>
                </p>
                <p>Übrigens befindet sich alles wohl und empfiehlt sich zu Gnaden. Ich aber ersterbe
                    in tiefster Treue </p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Rhenius</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
