<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_vqg_kdq_51b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 26. Mai 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_vqg_kdq_51b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 379, Bl. 137-138v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1784-05-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Zur Einrichtung der Kreisjustitiarien vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.
                    570 (1782/83). Siehe auch: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 380, Bl.
                    49-49v, Schreiben eines Bewerbers um die Justizratsstelle in Angerburg,
                    Heilsberg, 22. August 1784. - (Johann) George <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> war Justizrat und Landschafts-Syndikus in Angerburg,
                    Freimaurer der St. Johann-Loge zum Preußischen Adler, vgl. Almanach für
                    Freymaurer aufs Jahr 580 ¾, Berlin 1805, S. 67. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 26. Mai 1784</dateline>
					          <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf <lb/>Gnädigster Graf und Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren gnädigstes Schreiben aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    hat allhier eine allgemeine Freude verursacht, <seg type="comment">
                  <orig>da
                            Höchstderen Reise so glücklich beendiget worden,</orig>
                  <note xml:id="nc2g_2l2_zdb">Im 23. April hatte Lehndorff mit der ganzen
                            Familie <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> in Richtung
                                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> verlassen, um hier
                            die Angelegenheiten seiner verstorbene Schwiegermutter zu klären, vgl.
                            die Beschreibung der Reise in: Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, S. 353
                            ff. </note>
               </seg> der Höchstgütige Gott sei herzinnig gepriesen, der
                    auch diese Beschwerden so glücklich überstehen helfen. <lb/>Zwei Mal musste nach
                        <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> reisen, ehe ich Herrn
                        <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> zuhause gefunden, dahero
                    nicht im Stande war, anbefohlenermaßen mit rückgehender Post zu antworten. Herr
                    Probst, dem ich wie auch H. Kaplan die beglückte Ankunft in Berlin meldete,
                    waren darüber sehr erfreut und versichern den tiefsten untertänigsten Respekt.
                    <lb/>Dem H. <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> ist zwar der letzte
                    Kontrakt durch Herrn Regierungsrat <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> nicht dotiert worden, letzterer hat ihn aber doch dahin
                    vermahnt, dass er einen anderen Kontrakt verfertigen müsse. <seg type="comment">
                  <orig>Leitner</orig>
                  <note xml:id="nbsg_smr_bbb">Der
                            Hofgerichtsreferendar und Angerburger Stadtrichter Johann Georg Leitner
                            wurde Mitte Oktober 1784 als Interims-Justitiar für die Steinortschen
                            Güter durch das Insterburger Hofgericht ernannt und bestätigt, vgl.
                            LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 70; Nr. 387, Bl. 157-157v
                            (Brief von Rhenius an Lehndorff, 18. Oktober 1784); APO, Bestand 382 FA
                            Lehndorff, Nr. 54, Bl. 5-6. Zu Leitner: Braumüller, Bernhard, Angerburg
                            von A-Z. Ein Nachschlagewerk über den Kreis Angerburg, 4. Aufl.,
                            Rotenburg (Wümme) 2008, S. 448; Pfeiffer, Erich, Der Kreis Angerburg.
                            Ein ostpreußisches Heimatbuch, 2. Aufl., 1998, S. 93, 516. </note>
               </seg>
                    ist wohl nicht abgeneigt, das hiesige Justitiariat auch nach dem ersten Kontrakt
                    zu übernehmen, zweifelt aber, dass ihn das Hofgericht auf den ersten Kontrakt
                    bestätigen wird, besonders, da Herr <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> die Einführung des Kreis-Justitiariats noch gar zu gerne
                    durchzuführen Willens ist, und würde die Bestätigung schwerlich eher zu erhalten
                    sein, als bis dem <orgName key="ed_myk_cjr_gbb">Hofgericht zu
                        Insterburg</orgName> durch Ihro Exzellenz dem Herrn Großkanzler aufgegeben
                    würde, denen hiesigen Gütern ohne Beitritt zum Kreis-Justitariat ein
                    vorgeschlagenes tüchtiges Subjekt als Justitiarius zu bestätigen, wogegen auch
                    nichts erhebliches eingewendet werden kann, da das <orgName key="ed_hln_rnw_mbb">Königsbergsche Hofgericht</orgName> dieses in seinem ganzen Briefe
                    bewilligt hat, und diese Güter mit allem Recht eine gleiche Behandlung als der
                    Adel des Königsbergschen Departements verlangen können. <seg type="comment">
                  <orig>Wäre es nur irgend möglich, das Ew. Hochgeboren durch Herrn
                            Großkanzler Exzellenz eine Verfügung an das Insterburgsche Hofgericht zu
                            bewirken geruhen möchten,</orig>
                  <note xml:id="nfyd_k42_zdb">Vgl.
                            Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, S. 368.</note>
               </seg> dass der neue
                    Richter zu <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>, H. <persName key="ed_rzn_5nw_mbb">Prziborowsky</persName>, eine Anweisung erhielt, ad
                    interim die Justizpflege allhier zu besorgen, bis Hochdieselben returnieren, so
                    könnte man doch auch diesen Mann kennenlernen. H. <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> scheint mir doch nur wenig Kopf zu haben, und es
                    ereignen sich doch auch zuweilen Vorfälle, da es sehr nützlich, wenn der
                    Justitiarius ein Mann von Kopf ist, besonders jetzt, da es so schwer fällt, den
                    einmal bestätigten Justitiarius wieder los zu werden. Viel besser würde sich ein
                    Richter zu <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> für hiesigen
                    Hof schicken, weil er als Richter unter dem<orgName key="ed_hln_rnw_mbb">
                        Königsbergschen Hofgericht </orgName>steht, dahero von dem <orgName key="ed_myk_cjr_gbb">Insterburgschen Hofgericht</orgName> nicht soviel als
                    dem <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburgschen</placeName> zu befürchten hat.
                    <lb/>Der blessierte Knecht wird bald besser werden, den anderen, der ihn aus
                    Mutwillen beschädigt, zur Bestrafung in Fesseln zu legen, habe mir nicht
                    getrauen wollen, da dieses leicht als eine Irregularität in der Justizpflege
                    angesehen und Herr <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName>, der auf
                    solche hier sich ereignenden Vorfälle gewiss ein wachsames Auge hat, es zum
                    Vorwand nehmen könnte, unangenehme und nachteilige Bemerkungen zu machen. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <lb/>Der Zimmermeister <persName key="ed_rbb_d4w_mbb">Bräse</persName> hat mit mir sehr deutlich und ausführlich über die
                            großen Türen in dem Speicher gesprochen und mich dringend gebeten, Ew.
                            Hochgeboren nochmals untertänigst zu befragen, ob solche nicht gewölbt
                            sein könnten, weil es der Festigkeit des Gebäudes und besonders derer
                            Balken, die auf den Türen liegen, sehr zuträglich wäre. Die Maurer
                            sollen nach Pfingsten hier eintreffen, und dann wünschte ich Ew.
                            Hochgeboren gnädigen Befehl darüber zu erhalten.</orig>
                  <note xml:id="nhcd_bl2_zdb">Zum Bau des Speichers vgl. Schmidt-Lötzen,
                            Nachträge, Bd. 2, S. 354 f.</note>
               </seg>
                    <lb/>Vorige Woche hatte der gute Herr von der <persName key="ed_sjq_h4w_mbb">Milbe</persName> das Unglück, dass in des Hofmanns Haus und der Speicher in
                        <gap reason="illegible"/> mit der ganzen Sommersaat, die er nur Tags vorher
                    aus <placeName key="ed_njt_m4w_mbb">Glubenstein</placeName> holen lassen, wie
                    auch seinen Vorrat aus anderem Getreide, durch Feuer verloren. Dieses war durch
                    den schlechten Schornstein in des Hofmanns Haus entstanden, und wenn bei dem
                    Sturm es der gütigen Gott nicht beschützt, hätte leicht der ganze Ort in Asche
                    gelegt werden können. Bei solchen Vorfällen vernehme ich mit dankerfüllter Seele
                    die Güte Gottes, die ähnliche Unglücksfälle, die auch durch das alte Brauhaus
                    leicht hätten entstehen können, in Gnaden von uns entfernt hat. Die hiesige
                    Brenn- und Brauerei geht dem Anfänger sehr gut vonstatten, er führt sich dabei
                    auch recht sehr gut. Vor einigen Tagen hatte er ganz ohne seine Schuld das
                    Unglück, sich einen Fuß zu verbrühen, es besserte sich aber Gottlob schon jetzt
                    mit ihm. In der Zeit, da er nicht aus der Stube gehen konnte, hat mein Martin
                    die Brau- und Brennerei sehr gut in Acht genommen, auch schon ganz allein
                    vortreffliches Malz gemacht, er erinnerte sich sehr oft an Ew. Hochgeboren, als
                    Hochdieselben noch auf der Reise waren, und sagte Abends zu mir, wo mögen denn
                    nun unser lieber Herr Graf schlafen. <lb/>Der Garten ist in solcher schönen und
                    reinlichen Ordnung, dass es ein Vergnügen ist, ihn zu sehen. Die Gräben habe
                    durch den <persName key="ed_jf1_djc_tcb">Voss</persName> mit einer Harke reine
                    machen lassen, beim Hopfen machte er alles verkehrt, ich entdeckte es aber immer
                    noch früh genug, um es redressieren zu können, und habe ihn jetzt dem Brosch
                    übergeben. Ew. Hochgeboren geruhten letzthin bei Gelegenheit dero Verlangen zu
                    äußern, den <seg type="comment">
                  <orig>Gärtner </orig>
                  <note xml:id="nlqz_crl_gfb">Kleinbauer ohne Ackerland, nur mit einem Garten. Die Abhängigkeit
                            reichte bis zur Leibeigenschaft. Siehe hierzu auch Dönhoff, Marion,
                            Entstehung und Bewirtschaftung eines ostdeutschen Großbetriebes. Die
                            Friedrichsteiner Güter von der Ordenszeit bis zur Bauernbefreiung,
                            Königsberg 1935, S. 78 f.</note>
                    </seg>
               <persName key="ed_old_v4w_mbb">Brosch</persName> auf eine andere Art
                    unterzubringen. Jetzt ist dazu eine schickliche Gelegenheit. Schon im Winter
                    hatte ich für das Vorwerk <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>
                    mit einem Pachthofmann von der Frau Generalin v. <persName key="ed_tcf_wqw_mbb">Lossow</persName>, der ein Abzugs-Attest mitbrachte, kontrahiert, jetzt
                    schickt mir die Frau Generalin den Kontrakt zurück und schreibt, dass ihr der
                    Mann soviel schuldig, dass all sein Vermögen zur Bezahlung nicht hinlänglich
                    ist, sie könnte ihn also deshalb nicht ziehen lassen. Da nun bis zum 10. Juni
                    keinen anderen ausmitteln kann, und <persName key="ed_old_v4w_mbb">Brosch</persName> nicht abgeneigt ist, diese Kuhpacht zu übernehmen, werde
                    Ew. Hochgeboren hohe Genehmigung erwarten. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_old_v4w_mbb">Brosch</persName> würde sich für <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> besonders gut schicken, da
                            dorten Gelegenheit ist, einen hübschen Garten anzulegen, der ihm in der
                            Folge in Pacht gegeben werden könnte. </orig>
                  <note xml:id="npgp_zdq_3bb">In seinem Brief vom 26. November 1784 (in der Akte) lobt <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius</persName> dessen Arbeit, er habe den
                                    <quote>
                        <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillschen</placeName>
                                Garten in der kurzen Zeit schon ziemlich verbessert und viele junge
                                Bäume gepflanzt</quote>.Vgl. die Kauf-, Pacht- und Arbeitsverträge
                            1744-1893 in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 4 bzw. die
                            Lehndorffschen Kontrakte für die Steinorter Güter, in: APO, Bestand 382
                            FA Lehndorff, Nr. 47 (1735-1740, 1786-1789). </note>
               </seg>
               <lb/>Das
                        <orgName key="ed_lx1_fpw_mbb">Justizamt Barten</orgName> schickte abermal
                    einen <seg type="comment">
                  <orig>Erbpacht-Kontrakt über die Fischerei</orig>
                  <note xml:id="ntly_c3t_lcb">Vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 44. Die
                            beim Steinorter <orgName key="ed_ltz_hdr_gbb">Patrimonialgericht</orgName> bestätigten Fischerei-Kontrakte ebd.,
                            Nr. 549. </note>
               </seg> zu Höchstdero Unterschrift, worinnen aber an die
                    letzte Erhöhung von 3 Rtlr. gar nicht gedacht wird, ich habe darauf geantwortet,
                    dass diese Erbpacht wegen des letzten Vorfalls aufgekündigt wäre, und ich zuerst
                    bei Hochdenenselben untertänigst angefragt habe, ob ich den Kontrakt zur hohen
                    Unterschrift nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> einsenden
                    dürfte, oder dem Justizamt remittieren und auf die Aufkündigung bestehen soll.
                    Es ist mir auffallend, dass der Kontrakt von der Kammer noch nicht
                    unterschrieben ist, und glaube ich, dass dieses sonst gewöhnlich, denn wenn
                    solcher zuerst mit Höchstderen Unterschrift versehen wird, kann er wieder einige
                    Jahre im Amte liegen, und nachher wieder neue Forderungen gemacht werden.
                        <lb/>
               <note type="editorial">Abschließend bittet Rhenius für den Sohn einer
                        Magd aus <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> und für
                        ehemals tüchtige Bauern aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> um ein</note> Hospital-Teil.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ich ersterbe mit tiefstem Respekt <lb/>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Rhenius</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
