<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_arj_hll_3bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 23. Oktober 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_arj_hll_3bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 380, Bl. 107-107v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1784-10-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der nächste Brief folgt am 5. November (Bl. 108-108v), obwohl Rhenius von
                    Lehndorff aus Berlin keine Antwort erhalten hatte. Darin berichtet er über die
                    medizinische Versorgung eines im Sterben liegenden Jungen durch den Arzt
                        <persName key="ed_kqx_pq1_tcb">Bernhardi</persName> aus <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>. Rektor <persName key="ed_hm2_g3t_ncb">Strugull</persName> erwarte eine Untersuchung durch die
                        <quote>Jurisdiktion in loco</quote>. Die Aufstellung der Erträge von
                        <placeName key="ed_d31_sqv_scb">Raudischken</placeName> habe er von
                        <persName key="ed_hjq_ttv_scb">Henrici</persName> erhalten, jedoch sei sie
                    unvollständig. Der Besitz besteht aus 26 Huben Wald und 145 Huben, dazu kommen 2
                    Vorwerke und 3 Bauerndörfer, die meisten seien freie Bauern, nur wenige
                    Untertanen. Die Jurisdiktion habe das <orgName key="ed_qh1_1r1_tcb">Erbhauptamt
                        Gerdauen</orgName>. Der Preis, den Major von <persName key="ed_vz3_gpp_mbb">Finck</persName> erwarte, seien 56.000 Rtlr., taxiert sei es auf 45.000 bis
                    46.000 Rtlr. Er hoffe, der Graf würde Mitte April selbst eintreffen, <quote>so
                        ließe sich alles viel deutlicher untersuchen</quote>. - Über Strugull hatte
                    Rhenius auch an <persName key="ed_uhx_5jq_tcb">Pisanski</persName> geschrieben.
                    Dieser äußert sich in seinem Brief vom 10. November 1784 zu dem Fall, Bl.
                    118-119v. - In seinem nächsten Brief vom 12. November 1784 (Bl. 120-121v)
                    berichtet Rhenius über einen Erlös von 2.000 Rtlr., der auf die Bank in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> einzuzahlen sei. Auch
                    wolle er nun selbst die <placeName key="ed_fn1_3mw_mbb">Neuhoffschen</placeName>
                    Güter besichtigen. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 23. Oktober 1784</dateline>
                    <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf, <lb/>Gnädigster Graf und
                        Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Die beschränkte Zeit und die vielen unangenehmen Vorfälle, die ich bin genötigt
                    gewesen, Ew. Hochgeboren untertänigst zu berichten, haben mich immer behindert,
                    Hochdenenselben mit kleinen Wirtschaftsnachrichten bekannt zu machen. Da ich
                    nunmehro aber voll Vertrauen auf die Güte Gottes dem Ende unangenehmer
                    Begebenheiten hoffnungsvoll entgegensehe, so will heute damit den Anfang machen
                    und dem schon längst erhaltenen gnädigen Befehl gemäß alle 14 Tage einen solchen
                    Brief abgehen lasen. <seg type="comment">
                  <orig>Das Fräulein v. <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName> ist seit dem Herbstanfange oft
                            zwar nun etwas unpässlich, da sie sich aber gar nicht schont, so kommt
                            oft ein Recitiv.</orig>
                  <note xml:id="nvbb_pcf_jbb">In jedem Brief geht
                            Rhenius auf deren Wohlbefinden ein. Sie erhielt von Lehndorff eine
                            monatliche Pension, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                            382, Bl. 66 und GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort,
                            Nr. 301 (Zahlungsnachweise 1778-1782). </note>
               </seg> Beim Obst abnehmen,
                    schälen, Licht ziehen pp. ist sie immer die erste und letzte, wovon sie auch
                    durch dringendste Bitten und die gründlichste Vorstellung nicht abzuhalten ist.
                    Jetzt ist sie Gottlob munter! Äpfel sind dieses Jahr vorzüglich viel, Kirschen
                    und Birnen weniger, und Pflaumen fast gar nicht, hingegen ist an Kohl ein
                    reicher Segen, eine solche Menge schönen brauen Kohl haben wir noch nie gehabt.
                    Melonen sind auch viele gewesen. Es wurde ein Versuch gemacht, davon etwas zu
                    verkaufen, da aber zu wenig bezahlt wurde, sind einige verschenkt an Herrn
                        <persName key="ed_sph_phv_mbb">Probst</persName>, Herrn Postmeister in
                        <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName>, Herrn Major von
                        <persName key="ed_bc4_bwv_scb">Winterfeld</persName> p. Weißer Kohl wird
                    jetzt verkauft a 1 Fl. das Schock. Der diesjährig gesäte Kleewer ist gar
                    vorzüglich schön geraten, der am Brauhause war nur mittelmäßig, konnte aber doch
                    genutzt werden, ist jetzt umgepflügt und wird mit Flachs dieses Stück künftiges
                    Jahr besät werden.<seg type="comment">
                  <orig> Das Flachsbrechen ist bereits
                            angefangen und bei dem diesjährigen Segen kommt uns die Braachstube mit
                            2 Stuben sehr zustatten.</orig>
                  <note xml:id="nugn_wfm_3bb">Nach Rhenius'
                            Bericht vom 12. November 1784 blieben nach Abzug des Bedarfs des Hofes
                            an Flachs und Garn 283 Rtlr., 28 1/2 Gr. Überschuss (Bl. 220-1221v).
                            Nach einem weiteren Bericht aus dem Herbst, ebd., Nr. 387, Bl. 135-136v,
                            seien die von Trinitatis 1783 bis 1784 erwirtschafteten Überschüsse von
                            4.426 Rtlr. übertroffen worden, so dass bare Reserven von 1.000 Rtlr.
                            vorhanden seien. Da die Ernte noch nicht abgeschlossen war, ließen sich
                            noch weitere Überschüsse erwarten.</note>
               </seg> Herr <persName key="ed_isn_43v_mbb">Schultz</persName> reitet mit meinem Martin auch des
                    Nachts auf die Dörfer um nachzusehen, ob die Leute auch in den Wohnhäusern
                    Flachs brechen oder bei einer Laterne dreschen. Kürzlich brannten jenseits des
                    Sees bei <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> 2 Häuser und volle
                    Scheunen ab durch Flachsbrechen im Wohnhause. </p>
                <p>den 23. Oktober abends </p>
                <p>Heute zum Mittag <seg type="comment">
                  <orig>besuchte uns Herr Amtsrat <persName key="ed_hjq_ttv_scb">Henrici</persName> (seine Frau war vor einigen
                            Wochen zur Kaffee-Visite nachmittags auf ein paar Stunden)</orig>
                  <note xml:id="ndm4_r5l_3bb">Am 6. November 1784 schreibt <persName key="ed_hjq_ttv_scb">Henrici</persName>
                            <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> in einer persönlichen
                            Angelegenheit. Er hoffte auf dessen Unterstützung bei der Vergabe der
                            vakanten Justizratsstelle in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> an seinen Schwiegersohn und Fürsprache bei
                            Großkanzler von <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Carmer</persName>, ebd.,
                            Bl. 116-116v </note>
               </seg>. Diese Gelegenheit benutzte vorzüglich, mit
                    ihm über die <placeName key="ed_fn1_3mw_mbb">Neuhoffschen</placeName> Güter zu
                    sprechen, welche er am besten beurteilen kann, da er sie selbst bei Fertigung
                    des Anschlags gründlich kennengelernt, nach einiger Bedenklichkeit (denn diese
                    ist ihm nicht zu verdenken, wenn er als Veranschlagungs-Kommissarius jemand vom
                    Kauf abraten will, weil er deshalb, wenn es bekannt würde, leicht zur
                    Verantwortung gezogen werden könnte), sagte er mir, dass, wenn er es aufrichtig
                    gestehen sollte, er Ew. Hochgeboren zu diesem Kauf unmöglich anrätig sein
                    könnte, weil der Boden und Acker dieser Güter von Natur sehr schlecht und die
                    Leute sehr arm sind, weil auch diese Güter überhaupt eine schlechte Lage dabei
                    hätten. So dürfte, wenn auch viele Kosten dabei verwendet würden, auf keinen
                    sonderlichen Vorteil zu rechnen sein, hingegen hätte er die <placeName key="ed_d31_sqv_scb">Raudischkenschen</placeName> Güter, von welchen er auch
                    einen Anschlag gemacht, von der vorteilhaftesten Seite kennengelernt, dass er zu
                    deren Ankauf weit sicherer anrätig sein könnte. Der Boden ist viel besser, die
                    Leute im guten Stande und vorzüglich schöne Waldungen, auch weit besser bebaut.
                    Der Anschlag ist jetzt nicht höher, als Herr Major <persName key="ed_gbc_bxv_scb">Finck</persName> solche bei seinem Einkauf bezahlt.
                    Herr Amtsrat will mir Extrakte von dem Anschlage überschicken, davon ich nicht
                    verfehlen werde, das vorzüglichste diesem beizufügen. Noch einen Vorteil habe
                    Raudischken, dass es näher bei <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> als <placeName key="ed_fn1_3mw_mbb">Neuhoff</placeName>, die Leute auch von besserer Race sind, denn die
                    Neuhoffschen haben öfters mit ihrer vorigen Herrschaft Prozesse geführt, dieses
                    habe vom Herrn <persName key="ed_qhx_gxv_scb">Zudnachowsky</persName> gehört,
                    der selbst dieserhalb Verhöre in Neuhoff gehalten. Die Kirche und Jus Patronatus
                    zu Neuhoff ist für den Eigentümer ein Onus, weil die Kirche ganz arm und die
                    Herrschaft alle Bauten aus eigenen Mittel bestreiten muss.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
