<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ohh_h4q_51b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 18. Juni 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ohh_h4q_51b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 379, Bl. 153-154v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1784-06-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Lehndorff beauftragte Rhenius, ihm über alle <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> betreffenden Vorgänge <quote>alle 14 Tage zu
                        schreiben</quote>, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                    380, Bl. 3-5v (9. Juli 1784). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 18. Juni 1784</dateline>
                    <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf <lb/>Gnädigster Graf und
                        Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Zuerst muss Ew. Hochgeboren die sehr angenehme Nachricht untertänig melden, dass
                    beim Graben des Fundaments zum Speicher (dazu sich Meister <persName key="ed_ibl_wpw_mbb">Schirrwagen</persName> den 14. dieses hier eingefunden
                    und den Anfang mit dem Bau gemacht hat) die Rinne, welche den großen Brunnen mit
                    Wasser versehen hat, und von der so vieles gesprochen wurde, glücklich entdeckt
                    worden; auch habe sie schon bis an den Brunnen aufgraben lassen, und jetzt läuft
                    schönes reines Wasser ohne Aufhören in den Brunnen. Das Wasser kommt aber nicht
                    aus dem Keller am alten Flügel (wie die Tradition erzählte), sondern es muss
                    eine besondere Wasserleitung nahe oder gar unter dem alten Flügel angelegt sein.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Ich werde jetzt diese kostbaren und sehr
                            nützlichen Werke bis zu ihrer ersten Vollkommenheit zu bringen mir recht
                            sehr angelegen sein lassen.</orig>
                  <note xml:id="nlw4_4dm_3bb">Nach
                            seinem Brief vom 12. November 1784 muss ihm dies gelungen sein. Er
                            berichtet: Dass <quote>Wasser im Brunnen hat noch immer einen starken
                                Zufluss.</quote> Deshalb sei auch die Brau- und Brennerei
                                <quote>außerordentlich gut, so dass sich sogar schon fremde Käufer
                                aus angrenzenden Amtsdörfern einfinden</quote>, vgl. LASA, StA L, Bestand
                            21950 FA Lehndorff, Nr. 380, Bl. 120-121v.</note>
               </seg>
                    <note type="editorial">Wegen Labab erbittet er sich eine Resolution.</note>
                </p>
                <p>Es ist der Kreis-Justiz-Kommission abermal, und zwar bei 5 Rtlr. Strafe,
                    anbefohlen, den Knecht <persName key="ed_svq_dqw_mbb">Schönfeld</persName> zu
                    verhören. Ich habe ihn aber doch nicht eingesandt, sondern mich so gut als
                    möglich deshalb entschuldigt. Die deshalb allhier eingegangene Verfügung und
                    meine Gegendarstellung überreiche ich in Kopie untertänigst sub <seg type="comment">
                  <orig>Beilage A</orig>
                  <note xml:id="nbrt_pj5_scb">Liegt dem
                            Brief nicht bei.</note>
               </seg>. </p>
                <p>Der Richter in <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> ist noch
                    nicht daselbst eingezogen. </p>
                <p>Dem <persName key="ed_old_v4w_mbb">Brosch</persName> habe die <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillsche</placeName> Kuhpacht und dem <persName key="ed_pnr_jqw_mbb">Jerominski</persName>
                    <seg type="comment">
                  <orig>das Salz </orig>
                  <note xml:id="nipf_wm5_q2b">Wohl die
                            Führung der Salzbücher, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 464, Edikt Königsberg 16. Februar 1739:
                            Gewissenhafte Führung des Salzwesens. Führung der Salzbücher und der
                            Protokolle der Konsumenten. </note>
               </seg>übergeben, wozu ich ihn gleich
                    bei der projektierten Versetzung des Brosch bestimmt hatte, und da es sein
                    Vorteil ist, hat er es gerne übernommen. Die Kuhpacht bezahlt er richtig und ist
                    von mir aufs neue mit der erhöhten Pacht von 4 Rtlr. engagiert. </p>
                <p>Herr Major <persName key="ed_oss_x4h_xkb">v. Trenck</persName> hatte um einen
                    guten ledigen Menschen in dem Kutschstall ersucht. Hierauf hat er den Reitknecht
                    des verstorbenen H. Generals v. <persName key="ed_tcf_wqw_mbb">Lossow</persName>, der 21 Jahr in dessen Stall gedient, empfohlen. Da dieser
                    Mensch aber eine Frau und fünf Kinder hat, so fand ich dabei Ew. Hochgeboren
                    Absicht zu wenig erfüllt und antwortete H. Major, dass Hochdieselben vorzüglich
                    einen ledigen Menschen in dem Kutschstall haben wünschten, ich also vorhero
                    nähere Befehle erwarten müsste, ehe ich diesen Mann engagieren könne. <persName key="ed_sny_yqw_mbb">Dusig</persName> ist seit Höchstdero Abreise immer im
                    Stall und nicht wieder krank geworden. Herr v. <persName key="ed_zt5_y5b_tcb">Podewils</persName> (der mich ersuchte, allemal, wenn ich schreibe, seinen
                    untertänigsten Respekt zu versichern) besucht den Kutschstall fleißig und reitet
                    die Hengste. </p>
                <p>Herr Pfarrer hat die 100 Fl. Mantel-Gelder erhalten. Sein ganzes Betragen ist von
                    der Art, dass ich hoffe, Ew. Hochgeboren werden mit ihm auch in der Folge
                    zufrieden sein. Die letzten drei Predigten haben mir so gefallen, dass ich mir
                    fest vorgenommen, wenn es irgend möglich, in Zukunft keine zu versäumen. Er
                    brauchte Leinsaat und habe ich ihm einen Scheffel geschickt und erbitte einen
                    gnädigen Befehl, ob ich die Bezahlung dafür annehmen soll. </p>
                <p>Der <seg type="comment">
                  <orig>Rektor</orig>
                  <note xml:id="nifk_sgv_scb">
                     <persName key="ed_hm2_g3t_ncb">Strugull</persName> Siehe hierzu auch im
                            Folgenden. Strugull war bereits vor 1774 Rektor, vgl. dessen
                            Geburtstagsschreiben an den Grafen in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, Nr. 374, Bl. 160-161 (17. September 1774).</note>
               </seg> hat
                    eine ledige Person, die Brot auf die Dörfer zum Verkauf trägt, geschwängert,
                    welches diese Person Herrn Pfarrer angezeigt, der Rektor hat es demselben
                    anfänglich auch schon eingestanden, jetzo aber sagt er zu ihm, dass er diese
                    Sache nicht bekennen würde. <seg type="comment">
                  <orig>Als ich Herrn Pfarrer das
                            Kircheninventarium nebst der Orgel übergab, fand sich es, dass der
                            Zimbel-Stern und noch ein Zug ganz verdorben und die ganze Orgel
                            verstimmt ist.</orig>
                  <note xml:id="ncxc_j5r_gbb">Die Orgel war am 17.
                            Dezember 1775 geweiht worden, vgl. GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 43 (Entwurf des Weihespruchs). - Auf eine
                            Anfrage des General-Direktoriums vom Mai 1785 wegen der Ansetzung eines
                            vierten Orgelbauers für Ostpreußen an die Ostpreußischen, Litauischen
                            und Ermländischen Kircheninspektoren hatte der Inspektor für Rosengarten
                            erklärt, dass es schon vor 1771 in Rosengarten ein <quote>kleines
                                Positiv</quote> gegeben hätte, das 1775 durch die neue Orgel von
                            Orgelbauer <persName key="ed_shg_m2y_m2b">Johann Preuß</persName> aus
                                <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> ersetzt worden
                            sei. Dazu war am 11. Mai 1774 in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein Vertrag mit der <persName key="ed_q4s_xyl_2y">Reichsgräfin Lehndorff </persName>geschlossen
                            worden. Die Zahlungen sollten in drei Terminen erfolgen. Am 11. Oktober
                            1775 quittierte Preuß über 500 Gulden <quote>auf die neu zu erbauende
                                Kirche nach Rosengarten als den zweiten Termin am heutigen Dato bar
                                und richtig</quote>, und am 3. Adventssonntag konnte die Orgel in
                                <quote>Gegenwart des Herrn Lehns-Patron der gedachten Kirche, Herrn
                                Reichsgrafen <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ahasverus von Lehndorff
                                </persName>auf Steinort und anderen eingewidmeten Hochadelichen
                                Herrschaften von Herrn Pfarrer <persName key="ed_iy2_gv2_n2b">Triczewski</persName> aus <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> abgenommen</quote> werden. An der
                            Finanzierung der Orgel (1.400 Rtlr. zzgl. Nebenkosten in Höhe von ca.
                            188 Rtlr.) hatten sich neben Graf und Gräfin Lehndorff  (133 und. 400
                            Rtlr.) auch die <quote>Frau Etatsministerin <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Gräfin von Schlieben</persName>
                     </quote>
                            (100 Rtlr.), die <persName key="ed_cdm_bw2_n2b">Gräfin von
                                Schlieben</persName>, geb. Gräfin von Ysenburg und Büdingen (100
                            Rtlr.), <persName key="ed_fzw_2w2_n2b">Fräulein von Bork</persName> und
                            Fräulein von <persName key="ed_gpf_gw2_n2b">Preiß</persName> aus Pillwen
                            (18 bzw. 30 Rtlr.), Fräulein von <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName> aus Steinort (18 Rtlr.), der Arrendator <persName key="ed_yw5_yv1_vdb">Hoffmann</persName> aus <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> (3 Rtlr.), die Knechte und
                            Mägde, Dienst-Jungen, Gärtner, Instleute und Hirten der Steinortschen
                            Güter sowie zahlreiche Rosengartener mit kleineren Beiträgen beteiligt,
                            dazu kamen Kirchen-Kollekten und Sammlungen in den Dörfern und
                            Vorwerken. <persName key="ed_qzz_2lm_ngb">Baron Schenk zu
                                Tautenburg</persName> auf <placeName key="ed_bxm_sxb_5bb">Doben</placeName>, den Lehndorff um einen Beitrag gebeten hatte,
                            hatte diesen erst zugesagt, entzog sich aber noch 1776 mit der
                            Begründung, <quote>jetzo nicht bei Kasse</quote> zu sein, vgl. EZA,
                            Bestand 507, Nr. 2043, Bl. 1-13, Zeichnung Bl. 61. - Anscheinend war
                            auch 1784 vorgesehen, die Instleute, Knechte und Mägde des Rosengartener
                            Kirchspiels mit kleinen Beiträgen zur Finanzierung der Reparatur
                            heranzuziehen, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 267,
                            Bl. 4-5. - Erst nach dem <quote>Ministerial-Reskript vom 19. Dezember
                                1823 (v. Kamptz, Annalen, 6.7. S. 842)</quote> war die Gemeinde und
                            nicht mehr der Kirchenpatron zur Unterhaltung der Orgel verpflichtet,
                            vgl. EZA, Bestand 507, Nr. 2043, Bl. 17-18. Am 2. Januar 1844 wurde auf
                            Grundlage einer Regierungsverfügung vom 6. Mai 1843 zwischen dem
                            Kirchenkollegium resp. Pfarrer <persName key="ed_gjh_zmd_py">Bolle</persName> und dem Orgelbauer <persName key="ed_p1t_pw2_n2b">Papendick</persName> aus <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName> eine jährliche Revision der Rosengartener Orgel
                            vereinbart, die jedoch aufgrund der großen Kosten, die die Reisen des
                            Orgelbauers verursachten, nicht regelmäßig ausgeführt wurde. In der
                            Akte, Bl. 22-22v, der Bericht vom 14. Juni 1847 mit einer eingehenden
                            Beschreibung der Orgel und Hinweisen zu deren unpraktischer Aufstellung
                            und grundsätzlicher Verstimmung (Bl. 26-26v). 1862 sollte die
                                <quote>höchst baufällige</quote> Orgel auf Veto des Landratsamtes
                            durch ein neues Instrument ersetzt werden (der Kostenvoranschlag des
                            Orgelbauers W. <persName key="ed_qmq_sw2_n2b">Scherwitz</persName> lag
                            bei 1.000 Tlr.). Auch diesmal wurden in den <quote>deutschen und
                                polnischen Haupt-Gottesdiensten</quote> die Gemeindemitglieder zu
                            Spenden aufgefordert (Bl. 63-98). Lehndorff als Kirchenpatron übernahm
                            die Ausfertigung des Vertrages und beharrte auf seinem Recht der
                            Bauausführung; er sagte einen freiwilligen Beitrag in Höhe der Hälfte
                            der Kosten zu, die andere Hälfte sollte durch ein einjährigen
                                <quote>Real- und Personaldezem</quote> aufgebracht werden. Eine
                            finanzielle Verpflichtung des Barons Schenk zu Tautenburg als Patron von
                            Doben und Besitzer von im Kirchspiel belegener Orte verneinte die
                                <orgName key="ed_cyd_wtg_hy">Regierung zu Gumbinnen</orgName>. Vgl.
                            hierzu GStA PK, XX., HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 43,
                            n. f. (durch Johannes Voigt als Direktor des Geheimen Archivs am 28.
                            November 1851 gefertigte Urkundenabschriften zu den Verhältnissen der
                            Kirche in Doben). Im Juni 1884 erklärte die Orgelbau-Anstalt Wilhelm
                                <persName key="ed_wh3_ww2_n2b">Sauer</persName> zu <placeName key="ed_s3m_f12_ycb">Frankfurt an der Oder</placeName>, die z. B. in
                            der <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berliner</placeName> St. Thomas- und
                            Jerusalemer Kirche, in <placeName key="ed_vyr_ys4_cz">Magdeburg</placeName> (St. Johannis), <placeName key="ed_bp5_xch_ldb">Bromberg</placeName> (St. Paul), im <placeName key="ed_d31_lxj_gy">Marienwerder</placeName> Dom, in <placeName key="ed_s3m_f12_ycb">Frankfurt an der Oder</placeName> (St. Nikolai
                            u. a.) und im Palais des <persName key="ed_ssb_lgk_wcb">Großfürsten
                                Konstantin</persName> in <placeName key="ed_qvp_nnz_2y">St.
                                Petersburg</placeName> Orgeln gebaut hatte, eine Reparatur sei
                            ausreichend, eine zweijährige Revision notwendig. Die Kosten würden sich
                            auf ca. 170 Mark belaufen. Den Wert der Orgel bezifferte sie mit 3.600
                            Mark. Zur Reparatur der Orgel in Rosengarten, Kostenvoranschläge und
                            Korrespondenz der Orgelbaumeister <persName key="ed_wh3_ww2_n2b">Sauer</persName>, Carl <persName key="ed_sbv_fx2_n2b">Novak</persName>
                            <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, Ed. <persName key="ed_ixj_3x2_n2b">Wittek</persName> Hof-Orgelbaumeister
                                <placeName key="ed_ed2_4r1_my">Elbing</placeName>, E. <persName key="ed_i41_lx2_n2b">Kemper</persName> &amp; Sohn <placeName key="ed_jc4_nx2_n2b">Lübeck</placeName>, auch zum pneumatischen
                            Umbau 1927: EZA, Bestand 507, Nr. 2047 und 2049 (ganze Akte). </note>
                    </seg> Der Rektor entschuldigte sich auf Befragen damit, dass dieses schon lange
                    so gewesen. Dass <persName key="ed_hm2_g3t_ncb">Strugull</persName> die Person
                    geschwängert, hat Herr Pfarrer Herrn <persName key="ed_sph_phv_mbb">Probst</persName> angezeigt, er sagte mir aber ins Ohr, es scheint, als
                    wenn Herr Probst den Rector „protegiert‟. </p>
                <p>Es ist hier eine anhaltende Dürre gewesen, die das Sommerfeld und die Wiesen in
                    eine traurige Lage versetzte. Das Winterfeld erhielt sich besser. Seit 8 Tagen
                    haben wir aber fast alle Tagen einen sanften Regen und dabei die fruchtbarste
                    Witterung, es regnet auch eben jetzt. Das Sommerfeld verspricht eine gänzliche
                    Erholung und das Winterfeld ist ganz vortrefflich, ausgenommen die Weizenstücke,
                    wo der tiefe Schnee so lange gelegen. Bei der jetzigen Düngerfuhre kommt uns der
                    sanfte Regen zum Stürzen sehr zustatten. Soviel als möglich wird am Zaun beim
                    kleinen Eichwald gearbeitet. Zum Speicher-Fundament lasse jetzt noch recht große
                    Steine durch die Kutschpferde, zu ihrer Motion allmählich und mit aller
                    Vorsicht, anrücken. Ein so großen Segen an Wolle als dieses Jahr habe noch nie
                    gehabt, von 1.196 Stück zweischurigen Schafen 53 <unclear reason="illegible" cert="high">Pfund</unclear> von einer Frühjahrsschur. Sie ist schon in
                        <placeName key="ed_omg_5xl_5y">Darkeim</placeName> a 17 Fl. verkauft und
                    bezahlt, in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> hat sie nur 12
                    und die beste 14 Fl. gegolten. Die Frau <seg type="comment">
                  <orig>Majorin Gräfin
                            v. Schlieben</orig>
                  <note xml:id="ne3q_wm5_scb">
                     <persName key="ed_q41_t2q_tcb">Marie Sophie Gräfin von Schlieben</persName>,
                            Ehefrau des Majors <persName key="ed_hkx_x2q_tcb">Friedrich Wilhelm
                                Ernst Reichsgraf von Schlieben</persName> und Tochter des
                            königlich-preußischen Etatministers <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Karl
                                Leopold Graf von Schlieben</persName>
                  </note>
               </seg>, welche hier zum
                    Besuch mit <seg type="comment">
                  <orig>Korklackschen Pferden</orig>
                  <note xml:id="nnmg_vl5_scb">Im Kreis Gerdauen, Sitz der Familie von der
                                <persName key="ed_sn2_jy2_n2b">Goltz</persName>.</note>
               </seg>
                    angekommen, sind gestern wieder mit Korklackschen Pferden abgereist. </p>
            </div>
            <div type="writingSession">
                <p>Herrn <persName key="ed_nl1_5n5_scb">Berger</persName> habe ich besucht, aber
                    nicht zu Hause gefunden. Was er mir auf meine schriftliche Anfrage geantwortet,
                    überreiche in der <seg type="comment">
                  <orig>Anlage B</orig>
                  <note xml:id="njpl_pn5_scb">Liegt der Akte nicht bei.</note>
               </seg>
                    untertänigst. Ohne die Erträge der Güter einige Zeit hier zur Stelle
                    durchzulesen, kann ich über deren Wert nichts zuverlässiges melden. Das bloße
                    Besehen der Güter, ohne die Erträge in Händen zu haben, lässt noch weniger etwas
                    Sicheres bestimmen, als die Erträge allein zu haben und die Güter nicht zu
                    sehen. Dass Acker, Wiesen und Weide überaus vortrefflich sind, ist schon eine
                    bekannte Sache. Der jüngste <persName key="ed_r1k_vn5_scb">Wittke</persName>
                    würde sich vor allen hiesigen Knaben beim Herrn Berger am besten schicken, und
                    werde ich nicht verfehlen, dieses baldmöglichst einzurichten. </p>
                <p>Die <seg type="comment">
                  <orig>Turowschen</orig>
                  <note xml:id="ncj5_g2y_m2b">Tyrow?</note>
               </seg> Akten übersende hierbei ganz gehorsamst, nebst
                    einem P. M. von dem ganzen Zusammenhang dieser Sache. Was Herr Regierungsrat
                        <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> durch die
                    Kreis-Justiz-Kommission in <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName>
                    in Ansehung meiner an die hiesige Jurisdiktion verfügen lassen, überreiche in
                    Originali sub <seg type="comment">
                  <orig>Beilage C. </orig>
                  <note xml:id="nx4t_zn5_scb">Liegt der Akte nicht bei.</note>
               </seg> Den wahren
                    simplen Zusammenhang in dieser Sache, welche diese Verfügung veranlasst, habe
                    hinter der Verfügung notiert. Den Empfangsschein, den die
                    Kreis-Justiz-Kommission darüber verlangt, bitte mir zur weiteren Absendung
                    gnädigst zukommen zu lassen. Welche Weitläuftigkeiten die Frau Richterin
                        <persName key="ed_ovk_245_scb">Jeroisch</persName> gemacht, ehe sie die 20
                    Rtlr. ausgezahlt, welche der <persName key="ed_ig4_c45_scb">Hurtian</persName>
                    bei ihrem verstorbenen Mann zu den Prozesskosten deponiert, ist aus der von mir
                    gut aufbehaltenen Korrespondenz leicht zu ersehen. Es scheint mir fast, als wenn
                    Herr <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> auf mich böse, dass ich
                    hinter die 20 Rtlr. so geschwinde gewesen, denn seine ganze Verfügung grenzt an
                    die bitterste Schikane. </p>
                <p>Im übrigen ist hier Gottlob alles wohl und gesund und empfehlen sich alle zu
                    Gnaden. Auf den Dörfern haben viele gefährlicher Krankheiten grassiert, der
                    gütige Gott hat aber die Arzneimittel so gesegnet, dass niemand gestorben. Herr
                        <persName key="ed_xcb_gsw_mbb">Mondzig</persName> hat uns in <placeName key="ed_gcr_vcg_hy">Statzen</placeName> oft besuchen müssen. </p>
                <closer>
                    <salute>Der ich mit tiefstem Respekt ersterbe <lb/>Ew. Hochgeboren treu
                        untertänigster Diener</salute>
                    <signed>Rhenius</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>NB. Die Dielen aus <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> sind vorige
                    Woche angekommen. Die Rehkuh hat vor 8 Tagen einen jungen Bock und ein Kalb
                    geworfen. Beide Jungen befinden sich wohl.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
