<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_my3_l5f_4bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Barbara von Gohr an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort,
                    Mitte Oktober 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_my3_l5f_4bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 387, Bl. 162-163v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr, B. von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date notBefore="1784-10-15" notAfter="1784-10-25" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>
               <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Wilhelm Andreas Rhenius,</persName> geboren in
                    Marienwerder am 13. November 1753, war über lange Jahre Verwalter der Herrschaft
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Am 27. Oktober 1790
                    hatte er die Witwe des Capitains von <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName>, <persName key="ed_blk_dqx_hkb">Sophia Luise Freeiin von
                        Meerscheidt</persName> geehelicht, und war dadurch Mitbesitzer des Gutes
                        <placeName key="ed_f4m_pr1_tcb">Rdzawen</placeName> (Krs. Treuburg)
                    geworden, vgl. GStA PK, XX. HA, EM, Tit. 19 c I, Nr. 261 (Regulierung des vom
                    adligen Gut Rdzawen zu entrichtenden Allodifikationszinses, 1791). - Dazu
                    schrieb Lehndorff am 15. Juni 1799 in seinem Tagebuch: <quote>Man bringt mir
                        einen dicken Brief von einem gewissen Heuchler <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius</persName>, dessen Glück ich gemacht habe, indem ich ihn in
                            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> in Stellung nahm.
                        Ich ließ ihn zunächst die Wirtschaft erlernen und kleidete ihn ein. Ich
                        hielt ihn für tugendhaft, er zeigte sogar religiöse Neigungen. In meinem
                        Haus lebte ein altes Fräulein von <persName key="ed_vww_5r1_tcb">Gotter</persName>, die von meiner Mutter erzogen worden war und der sie
                        Geld in der Hoffnung vererbte, dass sie weiterhin meine Wirtschaft, die sie
                        seit 50 Jahren kannte, führen würde. Als ich Rhenius in mein Haus aufnahm,
                        verzankte er sich mit dieser alten Adligen, so dass sie sich spinnefeind
                        wurden. Als aber Rhenius erfuhr, dass sie Geld hatte, änderte er sein
                        Benehmen, Er machte sich bei seiner ehemaligen Feindin so beliebt, dass sie
                        ihn schließlich mit ihrer Schwägerin, einer jungen Witwe <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName>, geborene von Malsen [von
                        Meerscheidt - G. H.] verheiratete. Er gewann allmählich so viel Einfluss auf
                        diese arme Alte und ihre Börse, dass er sie überreden konnte, ihre Wohnung
                        in meinem Haus, in dem sie 60 Jahre gelebt hatte, aufzugeben und bei ihm zu
                        wohnen, während ich weiter ihre Pension zahle. Jetzt teilt mir Rhenius in so
                        heuchlerischem Ton, wie es ihm, dem getreuen Abbild eines Tartuffs
                        entspricht, den Tod dieser Dame mit. Ich spare zwar durch ihr Ableben meine
                        Pension, aber ich betrauere sie doch von Herzen. Ich kenne sie seit 40
                        Jahren.</quote> Vgl. Ziebura, Tagebuch, S. 196. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                    <salute>Hochgeborener Reichsgraf <lb/>Höchstzuverehrender Herr Kammerherr und
                        Ritter des Roten Adler- und Johanniter-Ordens <lb/>Gnädigster Reichsgraf und
                        Herr!</salute>
                </opener>
                <p>
               <note type="editorial">Sie dankt für das Schreiben und die Geschenke <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorffs</persName>. Gemeinsam mit <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius</persName> nehme sie großen Anteil am Leben
                        der Familie, auch gratuliere sie zur Entbindung der Gräfin <persName key="ed_ux3_xmm_scb">Dönhoff</persName>. Nach Briefen aus <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> sei <persName key="ed_swq_dsz_g1b">Schultz</persName> abgereist, ohne</note> uns das
                    mindeste wissen zu lassen, welche Arrangements Ew. Hochgeboren mit dortigen
                    Gütern gemacht, woran wir doch vielen Anteil nehmen. <lb/>Im Mai hat die hiesige
                    Gegend und auch den Roggen vom hiesigen Vorwerk und einigen Bauern ein starker
                    Hagelschlag betroffen, wobei <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius</persName>
                    einen ansehnlichen Verlust leidet, ohne die geringste Vergütung oder Erlass von
                    der Arrende zu hoffen. Er vertraut aber auf Gott und ist von ganzem Herzen mit
                    Gottes Wegen und mit dem, was Er ihm gibt, zufrieden. In seiner kleinen
                    Wirtschaft hat er auch Gelegenheit, die Undankbarkeit der Menschen zu erfahren;
                    unter anderem sind vorige Woche 2 sehr brauchbare Knechte, deren Stelle er noch
                    nicht ersetzt und noch keine Aussicht dazu hat, von hier gezogen, die er beim
                    Antritt der Pacht mit vieler Mühe und Kosten aus der <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnenschen</placeName> Gegend holen ließ, und die er
                    mit Wohltun überhäufte. In hiesiger Gegend wird aber das Volk übertrieben
                    gelohnt. Er zahlte schon an 20 Rtlr. bar Lohn, aber in dem anderen Dienst
                    bekommt der eine 37 Rtlr. und soviel kann er nicht zahlen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <closer>
                    <salute>Mit vorzüglichster Hochachtung und Verehrung ersterbe <lb/>Ew.
                        Hochgeboren untertänigste Dienerin</salute>
                    <signed>B. v. Gohr</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
