<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_k5g_m44_1bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hoffiskal Kirschkopff an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Königsberg, 15. Juli 1784</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_k5g_m44_1bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 380, Bl. 12-14v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_m1z_pcv_1bb">Kirschkopff, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1784-07-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 28. Juni hatte sich Lehndorff an <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> wegen des Justitiariats gewandt. Dabei hatte er ihn
                    gefragt, warum er seine <quote>Talente nicht zum Wohlergehen des Landes
                        anwenden</quote> wolle, und <quote>Unzufriedenheit</quote> mit dessen
                        <quote>Justitiariat-Wesen</quote> geäußert. In seiner Antwort vom 21. Juli
                    1784 (Bl. 22-26v) wies Glave die Vorwürfe zurück. Auch <quote>der Gutsherr mit
                        seinen Bauern</quote> sei der Gesetzgebung unterworfen. Die früheren
                    Reglements, <quote>namentlich der Herrn <persName key="ed_hkg_s5c_5db">Cocceji</persName>, <persName key="ed_mgb_hdj_tdb">Jariges</persName>
                        und <persName key="ed_cs4_2v3_tdb">Fürst</persName>
               </quote>, seien
                        <quote>weit beschwerlicher für den Adel</quote> gewesen. Er verweist auf die
                        <quote>Instruktion für die Westpreußischen Patrimonial-Gerichte</quote>,
                    wisse aber, was man <quote>auf dies Argument in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> antwortet</quote>, doch sei diese Antwort
                        <quote>der Staatsverfassung und den Gesetzen zuwider</quote>. Er wisse, dass
                    Fürst eine <quote>ähnliche Instruktion für die Ostpreußische Adel-Justiz
                        emanieren wollte. Wenn die erschienen wäre! Fürwahr, man hätte nicht so viel
                        Geschrei gemacht als man itz erhebt</quote>, weil der jetzige Chef
                        <quote>nach Hochgeboren Ausdruck überall der sanfteste Minister ist</quote>.
                    Er möge sich erinnern, welche <quote>Sentiments</quote> der König der
                    Justizreform zugrunde gelegt habe, die er voll unterstütze. Darin sei er ganz
                    unparteiisch, da er mehr <quote>persönliches Interesse für die Gutsherren, als
                        für die Bauern habe</quote>, denn er sei selbst im Besitz eines Gutes in
                        <placeName key="ed_jxx_gpv_mbb">Pommern</placeName>. Doch gehe er in seinen
                        <quote>Grundsätzen noch weiter als die Gesetze. Ich halte Leibeigenschaft
                        und Untertänigkeit für Verderbnisse des Staats und ich würde längst die
                        Übel, welche diese barbarische Verfassung allen Staaten, namentlich dem
                        unsrigen, getan hat, noch tut und ferner tun muss, in öffentlichen Schriften
                        gerügt haben</quote>, wenn ihn sein Amt nicht hindern würde. Er habe viel
                    Geduld gegen Lehndorff bewiesen, der ihm schon vor 1 1/2 Jahren zugesagt, seine
                        <quote>Justiz gesetzmäßig zu regulieren</quote>. Er habe ihn <quote>einige
                        Male in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> persönlich
                        dieser Sachen halber aufgesucht.</quote> In der Zwischenzeit habe er
                    unangenehme Fragen beantworten müssen, <quote>wie es mit der Angerburger
                        Justitiariats-Errichtung steht</quote>. Er könne keine Ausnahme machen, nur
                    weil der Graf <quote>noch nicht mit Überzeugung die Gesetze befolgen
                        könne</quote>. <persName key="ed_sgc_2wf_2y">Leitner</persName> habe auf
                    seine Empfehlung den von Lehndorff angebotenen Kontrakt abgelehnt, der nur ein
                    Honorar von 33 Rtlr. vorsah <quote>für die Arbeit, die ich danach als
                        Justizrevisor von ihm verlangen würde</quote>, und habe ihn aufgefordert,
                    ein Gehalt von 200 Rtlr. zu fordern. <quote>Es tut mit leid, dass der Leitner es
                        hierdurch bei Ew. Hochgeboren verdorben hatte, obwohl ich dabei gern
                        bemerke, dass der Mann sich gegen seinen Vorgesetzten folgsam bewiesen
                        hat.</quote> Er könne auch kein positives Gutachten geben, dass der
                    Drengfurther Pastor konfirmiert werde, da 1) <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> im Kreis Insterburg liegt, und 2) die Stelle von
                        <placeName key="ed_y5w_wtp_dz">Barten</placeName> aus respiciert werden
                    soll. Hierin sei er sehr <quote>unbeweglich</quote>. Er könne ihn <quote>in
                        anderen Fällen auf(fordern)</quote>, ihm <quote>nützlich und gefällig zu
                        sein, wo Ihr Interesse nicht mit dem des Staates in Kollision steht, und Sie
                        sollen mich ebenso zuverlässig und fest finden.</quote> - Vgl. LASA, StA L,
                    Bestand 21950 FA Lehndorff, 70: Einsetzung des Hofgerichtsreferendars und
                    Angerburger Stadtrichters George Leitner als Justitiar für die Steinortschen
                    Güter, 1784, Nr. 71: Forderungen der Königlichen Visitations-Kommission in
                    Angerburg an die Reichsgräfliche Jurisdiktion in Steinort nach Berichterstattung
                    zu bestimmten juristischen Vorgängen, 1784, sowie ebd., Nr. 72: Einsetzung eines
                    Jusititiars in Steinort, 1792. - Siehe auch ebd., Nr. 34: Vorschläge der vom
                    Landtag 1786 gewählten Deputierten für Änderungen des Provinzialgesetzbuches,
                    nach 1785. - Nach dem Schreiben des Verwalters der Steinortschen Güter vom 20.
                    August 1784 war die Besetzung des Justitiariats, die <quote>Schwierigkeiten und
                        Bedenklichkeiten</quote> verursachte, eine dringende Notwendigkeit; es
                    vergehe <quote>fast keine Woche</quote>, in der er <quote>den Mangel eines
                        Jusititiarii nicht empfinde</quote>. So könne er beispielsweise den Krüger
                    in <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, der eine
                        <quote>unordentliche Wirtschaft</quote> führe, <quote>ohne gerichtliches
                        Erkenntnis</quote> nicht <quote>aus dem Krug setzen</quote>, denn dieser
                    würde klagen; es seien <quote>verschiedene, im Grunde nur kleine unbedeutende
                        Vorfälle, die aber, wenn sie jemand benutzen will, mit unangenehmen
                        weitläuftigen Folgen beklaget werden können.</quote> Vgl. LASA, StA L,
                    Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 380, Bl. 48-48v. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 15. Juli 1784</dateline>
					          <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf <lb/>insonders Hochzuehrender Herr Kammerherr
                        und Johanniter-Ordensritter</salute>
                </opener>
				        <p>
               <gap reason="insignificant"/> Die <persName key="ed_oss_x4h_xkb">Trenckschen</persName> Güter
                    sind noch nicht verkauft, der Kommerzienrat <persName key="ed_ux4_yxz_ncb">Weiß</persName> bot vor einigen Wochen 30.500 Rtlr. Da Herr Cap. von
                        <persName key="ed_mtx_lyz_ncb">Buddenbrock</persName> sie ihm als einem
                    Bürgerlichen aber nicht unter 33.333 Rtlr. verkaufen wollte, so trat ersterer
                    zurück und kaufte sich <placeName key="ed_ang_2yz_ncb">Brasnicken</placeName>.
                    Vor einigen Tagen hat sich ein anderer adlicher Käufer, nämlich Herr Graf
                        <persName key="ed_qxv_gyz_ncb">Truchseß von Wilkaschen</persName>
                    präsentiert und 30.000 Rtlr. geboten. Ich habe mit der vorigen Post die
                    Erklärung des H. Buddenbrock, der jetzt in <placeName key="ed_asn_jyz_ncb">Blaustein</placeName> wohnt, erfordert und wenn Herr Truchseß noch etwas
                    zulegt, so kann der Verkauf jetzt in Kurzem zustande kommen. Dass ich bei dem
                    für Ew. Hochgeboren intendierten Kauf gewiss keine Rücksicht auf Dero bessere
                    Vermögensumstände genommen habe, können Ew. Hochgeboren daraus ersehen, dass ich
                    dem H. v. Buddenbrock für Ew. Hochwürden noch nie 30/Tsd Rtlr. geboten habe,
                    sondern bis auf 28.000 Rtlr. stehengeblieben bin. Wäre Ew. Hochgeboren also an
                    der Akquisition dieser Güter etwas gelegen, so müssten dieselben H. Gr.
                    Truchseß überbieten und mir Dero Entschließung mit der umlaufenden Post, ehe
                    der Zuschlag an H. Gr. Truchseß geschieht, bekanntmachen. Wegen <placeName key="ed_mbv_pyz_ncb">Strittkeim</placeName> und wegen des Waldes würde die
                    Akquisition für Ew. Hochgeboren auf alle Weise vorteilhaft sein, und glaube ich,
                    dass dieselben die Güter zu 5 Pr. zu nutzen sich gewisse Hoffnung würden machen
                    können. Da ich indessen Verkäufer bin, so wünschte ich, dass Hochgeboren einem
                    Dritten den Auftrag zur Kaufhandlung zu übertragen geruhen möchten, damit ich
                    auch den entferntesten Schein vermeide, als ob ich Ew. Hochgeboren in Rücksicht
                    des Verkäufers zu etwas angeraten hätte, wobei dieselben nachhero nicht ihr
                    Konto fänden. Vielleicht würde H. Kammerdirektor v. <persName key="ed_bwb_5kp_mfb">Borcke</persName> oder H. Staatsminister Gr. v.
                        <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben</persName> Exzellenz oder ein
                    anderer diese Besorgung für Ew. Hochgeboren übernehmen. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Das ohnweit <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName>
                            liegende Gut <placeName key="ed_d3m_2zz_ncb">Regitten</placeName> und
                                <placeName key="ed_trb_fzz_ncb">Klein Lehden</placeName> nebst dem
                                <gap reason="illegible"/> Kruge in <placeName key="ed_ifh_ldl_gbb">Wargen</placeName> kommt jetzt auch zum Verkauf </orig>
                  <note xml:id="nr22_xzx_3bb">Vgl. Kirschkopffs Briefe vom 3. Januar 1785 in:
                            LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 1-2v, sowie vom
                            31. Januar 1785, Bl. 28-29v. Demnach hatte er für Regitten nicht
                            mitgeboten, da der Preis 20.000 Rtlr. betragen sollte. </note>
               </seg>und
                    würde zur Erweiterung Ihrer Besitzungen in der <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeimschen</placeName> Gegend nicht undienlich sein, besonders, da
                    denenselben schon die Hälfte von Lehden eigentümlich gehört. </p>
            <p>Zur <seg type="comment">
                  <orig>Unterbringung eines Kapitals von 20 Tsd. oder 30 Tsd.
                            Rtlr.</orig>
                  <note xml:id="nmdy_m4s_gbb">Zu Geld- und
                            Wertpapiergeschäften vgl. StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 295
                            (1751-1820). </note>
               </seg> kann ich vor der Hand Ew. Hochwürden wenig
                    Hoffnung geben. Die Fr. Obr. v. <persName key="ed_nly_nz2_n2b">Kalckreuth</persName> lässt ihre Kapitalien, die ihr nicht aufgekündigt
                    worden, alle ohngerührt stehen, und ich habe Pupillen- und Kuratel-Gelder selbst
                    über 20 Tsd. Rtlr. in der Banque liegen, von denen ich nicht weiß, wo ich sie
                    sicher unterbringen soll. </p>
            <p>Die Bestellung eines Justitiarii hat meines Erachtens gar keine Schwierigkeit. Ich habe schon im
                    vorigen Jahr für <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> und
                        <placeName key="ed_ypr_tzz_ncb">Laserkeim</placeName> den Justizamtmann
                        <persName key="ed_tt1_vzz_ncb">Schmidt</persName> auf ein jährliches Gehalt
                    von 20 Rtlr. angenommen und von der Regierung bestätigen lassen. Es bedarf
                    keines Kontrakts, sondern Ew. Hochgeboren zeigen bloß dem Gutsgericht an, dass
                    sie sich den N. N. zum Justitiario gewählt, dass sie ihm ein jährliches Gehalt
                    von ___ Rtlr. ausgesetzt und dass sie sich mit ihm geeinigt haben, alle
                    Vierteljahre einen Gerichtstag zu halten. Auf dergleichen Berichte lässt die
                    hiesige Regierung ohne fernere Weiterung alle Bestallungen der Orts-Justitiarien
                    ausfertigen, und ich denke, dass <orgName key="ed_myk_cjr_gbb">Insterburgsche
                        Hofgericht</orgName> wird und muss ein gleiches tun. Möchte aber H.
                        <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> sich hierunter eine
                    Erschwerung arrogieren, so wird es Ew. Hochgeboren wohl ein leichtes sein, ihn
                    personellement von H. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Großkanzler</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nxjz_h11_4cb">Johann
                            Heinrich von Carmer</note>
               </seg> eine Zurechtweisung zu verschaffen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ich bin mit der vollkommensten Hochachtung Ew. Hochwürden und Hochgeboren <lb/>ganz
                        gehorsamster treuer Diener</salute>
					          <signed>
                  <seg type="comment">
                     <orig>Kirschkopff</orig>
                     <note xml:id="nmgw_twr_gbb">Kirschkopff war
                                zwischen 1775 und 1795 für Lehndorff tätig, siehe dessen
                                Rechnungslegung in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                                269.</note>
                  </seg>
               </signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
