<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_dv3_ssf_jbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 19. Mai 1785</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_dv3_ssf_jbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 132-133v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1785-05-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>In seinem Brief vom 11. Juni (Bl. 140-141v) bedankt sich Rhenius für die
                    Antwort und hofft, dass <quote>der Gebrauch des Bades mit dem vollkommensten
                        glücklichsten Erfolg</quote> gekrönt werden möge. <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> befand sich zur Kur in <placeName key="ed_kbf_hfz_ny">Bad Freienwalde</placeName>, vgl. StA, Bestand 21950 FA
                    Lehndorff, Nr. 421: Liste der Brunnen- und Badegäste, 1785 (Nr. 98: <quote>Der
                        Kammerherr Graf von Lehndorff aus Berlin</quote>). Hier erreichte ihn auch
                    die Einladung des Generals der Kavallerie, Graf von <persName key="ed_gwv_2gg_hy">Prittwitz</persName>, zum Besuch in <placeName key="ed_rxc_wgg_hy">Quilitz</placeName>, vgl. StA, Bestand 21950 FA
                    Lehndorff, Nr. 383, Bl. 1. - Rhenius schreibt weiter, am 6./7. Juni seien die
                    Vorwerke <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> und <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> übergeben worden, alles sei
                        <quote>sehr gut und friedliebend abgegangen</quote>. Er habe feststellen
                    müssen, dass ein <quote>gerichtlich bestätigter Justitiarius für den Eigentümer
                        eine der beschwerlichsten Lasten ist</quote>, denn die meisten würden ihre
                    Stelle missbrauchen, die <quote>gehörige Bescheidenheit sehr verletzen</quote>
                    und sich mit ihrer <quote>Chicane</quote> hinter <quote>die heilige
                        Gesetze</quote> verstecken, mit denen sie ihre
                        <quote>Privatabsichten</quote> bemänteln. Lehndorff werde sicher alles
                    versuchen, um bei einem <quote>Interims-Justitiarium</quote> zu bleiben. Die
                    Kindersterblichkeit sei sehr hoch, erfreulich sei deshalb die Annahme des
                    Chirurgus <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kayser</persName>. Am 6. Oktober hatte
                    ihm der Königliche pensionierte Chirurgus <persName key="ed_j5n_jfc_tcb">Goercke</persName> noch ein sehr gute Zeugnis ausgestellt: <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kayser</persName> sei ein <quote>geschickter, in seiner
                        Wissenschaft erfahrener, aber auch von der Seite des Herzens
                        rechtschaffender Mann</quote> und er freue sich sehr, <quote>dass meine
                        Landsmannschaft durch ihn die beste Hilfe bekommt.</quote> Zugleich bat er
                    darum, dass <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kayser</persName> seine erkrankte
                    Mutter, Predigerwitwe im von <persName key="ed_o4b_fqm_ngb">Bronikowskischen</persName> Dorf <placeName key="ed_ozh_rfc_tcb">Sorquitten</placeName>, aufsuchen dürfe. - Mit dem
                        <quote>Unterkommen</quote> des Herrn von <persName key="ed_zt5_y5b_tcb">Podewils</persName> gäbe es keinen Fortschritt. Wenn Lehndorff
                        <quote>einige Vorsprache beim Minister v. <persName key="ed_u4q_5bw_mbb">Gaudy</persName> für ihn einzulegen geruhen möchten</quote>, würde es
                    ihm sicher nutzen, zumal er bereits auf der Invaliden-Liste stünde. Ein von
                    Podewils ausgesuchtes junges Pferd für Lehndorff müsste einem Stallmeister zur
                    Erziehung anvertraut werden, beispielsweise dem in <placeName key="ed_c3f_wxz_g1b">Schlodien</placeName>. Die Rektor-Wohnung in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> sei eingerichtet. Die
                    Anweisungen für die <ref target="lehndorff_rdj_d3y_3bb">Krüll-Kammer</ref> habe
                    er verstanden. Er geht noch auf einige Gutsinsassen ein. <persName key="ed_ejx_t2c_tcb">Bötticher</persName> habe am 1. Juni seine <orgName key="ed_ddj_ktb_tcb">Pensions-Anstalt</orgName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> begonnen. Er nehme nur 4 bis 6
                        <quote>junge Herren</quote> und bekäme für jeden 200 Rtlr. Es frage sich, ob
                    Graf <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl</persName> nicht auch besser zu ihm
                    geschickt werden solle, als zu seinem Hauptmann, <quote>der aber nur das Militär
                        und nicht die Erziehung studiert hat</quote> und auch so weit entfernt ist.
                    Zu Kayser und Johann Goercke: Ziebura, Tagebuch, S. 222 und 273. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 19. Mai 1785</dateline>
                    <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf, <lb/>Gnädigster Graf und
                        Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Gottlob! dass wir noch etwas zu Dreschen haben, denn die kalte Witterung hält
                    noch immer an. Sowohl Vorwerke als Bauern sind in Ansehung des außerordentlich
                    langen Winters sehr glücklich mit Futter durchgekommen, aus anderen Gegenden
                    hier zu <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> hört man aber
                    traurige Nachrichten in Ansehung des Futtermangels, auch der Haber soll an
                    vielen Orten mangeln. Da ich aber voriges Jahr dafür gesorgt, dass die Bauern
                    ihre Äcker alle besäet, so fehlet es ihnen nicht, auch haben wir hier an Haber
                    und Gerste, ohngeachtet davon viel verbraucht wird, daran keinen Mangel und
                    kommen reichlich damit aus, ohne was zu kaufen. Es ist bei mir angefragt worden,
                    ob zu dem bei <placeName key="ed_z4n_nz1_tcb">Nikolaiken</placeName> erbauten
                        <orgName key="ed_jmq_pz1_tcb">Königlichen Magazin</orgName> 30 bis 50.000
                    Ziegel zum Verkauf übrig habe. Da nun solche füglich zu entbehren sind, habe
                    geantwortet, dass vor 7 Rtlr. p. Mille (welches hier ein hoher Preis ist) solche
                    zu bekommen sind, sie müssen aber bis <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> geliefert werden, von da sie zu Wasser abgeholt werden.
                    Noch habe darauf keine Antwort. Das Vorwerk <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName> ist auf 3 Jahre unter zu verhoffender hoher
                    Genehmigung an den Pächter <persName key="ed_ocz_vhc_tcb">Klein</persName> vor
                    300 Rtlr. verpachtet. Da der junge <persName key="ed_yw5_yv1_vdb">Hoffmann</persName> nicht so viel zahlen wollte und kein Unterkommen fand,
                    bleibt er noch ein Jahr in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>
                    auf der Arrende. Das Vorwerk <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                    wird ihm aber den 6. Juni abgenommen. </p>
            <p>Wenn ich die Ehre haben werde, Ew. Hochgeboren über alles dieses einen mündlichen umständlichen
                    Bericht abzustatten, so schmeichle mich mit Ew. Hochgeboren vollkommenen
                    Zufriedenheit über diese Veränderungen, da Hochdieselben sich von den
                    ansehnlichen Vorteilen, welche solche gewähren, sehr leicht werden überzeugen
                    können. Hoffmann wollte sehr gern das Vorwerk <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> auf mehrere Jahre übernehmen, ich habe ihn aber mit
                    diesen Absichten bis zu Ew. Hochgeboren Ankunft in Geduld zu stehen angewiesen. </p>
            <p>
               <persName key="ed_c4x_rcv_mbb">Assmann</persName> ist recht sehr fleißig, er hat in kurzer Zeit
                    mit wenig Leuten mehr gemacht, als man erwarten konnte, und es ist alles viel
                    ordentlicher, als ehedem, da er noch mit <persName key="ed_old_v4w_mbb">Brosch</persName> zusammen war. Der junge <persName key="ed_mln_t3t_ncb">Voss</persName> ist still und fleißig, hat aber kein Genie zum Garten. Der
                    Kochbursche führet sich jetzt sehr gut und hat einen offenen Kopf, der leicht
                    etwas fassen kann.</p>
                <p>den 21. </p>
            <p>Die Hoffnung Herrn v. <persName key="ed_zt5_y5b_tcb">Podewils</persName> zu einer Versorgung ist
                    abermals fehlgeschlagen, er ist nun nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> abgereiset. Wir haben hier noch immer viele Kranke,
                    der liebe <persName key="ed_xcb_gsw_mbb">Mondzig</persName> muss uns sehr oft
                    besuchen. Kürzlich schrieb er an mir folgendes: „Ich merke, dass nunmehro alt
                    werde und nicht mehr so often weite Reisen übernehmen kann.‟ - Wie glücklich
                    sind also Ew. Hochgeboren, dass Hochdieselben nunmehro einen eigenen Arzt haben,
                    nach meiner Bemerkung ist die bisherige Entbehrung eines hierselbst wohnenden
                    Arztes eine der vorzüglichsten und Hauptursachen des hiesigen Menschenmangels.
                    Hierin bin umso mehr bestärkt, da sichere Nachrichten eingezogen, dass sehr oft
                    und vorzüglich bei grassierenden Krankheiten viele Menschen in hiesigen Gütern
                    gestorben sind. Ich nehme mich zwar jetzt der Kranken mit vieler Sorgfalt an, es
                    will mir dieses Geschäft bei meinen übrigen sehr überhäuften Arbeiten bisweilen
                    aber fast zu schwer fallen, da solche täglich und sehr oft 5 und mehrere zu
                    bedienen sind, <seg type="comment">
                  <orig>ich sehe also der baldigen Ankunft des
                            hiesigen Arztes mit Verlangen entgegen. </orig>
                  <note xml:id="nqvr_x4g_jbb">Im Oktober kam der Arzt <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorffs</persName>, der Chirurg <persName key="ed_oxt_jzb_tcb">Kayser</persName> nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, vgl. LASA, StA L, Bestand 21950
                            FA Lehndorff, Nr. 832, Bl. 58-59v. Lehndorff traf nach seiner Kur in
                                <placeName key="ed_kbf_hfz_ny">Freienwalde</placeName>
                            wahrscheinlich ebenfalls im Oktober in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein. Hier erreichten ihn Briefe seines
                            Verwalters <persName key="ed_vhq_1tg_gcb">Schröder</persName> aus
                                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, vgl. ebd., Bl.
                            66-67 und 79-80v. Vgl. Ziebura, Tagebuch, S. 191 (11. Juni 1799):
                                <quote>Ich spreche zunächst mit meinem alten Haushofmeister
                                    <persName key="ed_vhq_1tg_gcb">Schröder</persName> über die
                                laufenden Geschäfte.</quote>
                  </note>
                    </seg>Und ist eben jetzt die Ansetzung eines Arztes von der größten
                    Notwendigkeit, denn nach meinem Abzuge würden mich die Kranken vielleicht zuerst
                    missen. </p>
                <p>den 24.</p>
            <p>Der Bau der Windmühle hat einen guten Fortgang und endlich ist es mir nach Bemühung gelungen,
                    einen tüchtigen Steinhauer ausfindig zu machen, und um die sehr beschwerliche
                    Umfuhre der Mühlsteine zu vermeiden, ist gestern von früh morgens bis spät
                    abends in hiesigen Gütern nachgesehen, ob wir nicht hier solche Steine
                    ausmitteln könnten, die zu den Mühlsteinen zu gebrauchen wären, und sind auch so
                    glücklich gewesen, sie zu finden. Heute habe mit dem Steinhauer Kontrakt gemacht
                    und Montag wird er mit der Arbeit den Anfang machen. Das Winterfeld steht hier
                    unvergleichlich schön, an vielen Orten muss aber vieles umgepflügt werden. In
                    allen unseren Dörfern und Vorwerken ist es Gottlob mittelmäßig, in <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> haben aber doch auch einige Bauern
                    etwas umpflügen müssen, wozu ich sie mit Sommersaat unterstützt habe. Diese
                    Woche werde mit der Bestellung des Sommerfeldes fertig, und dann auch den von
                    Herrn <persName key="ed_tby_x3c_tcb">Wenckstern</persName> bereits hier
                    angekommenen Kleewer säen. Die Obstkörner habe der Frl. v. <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName> übergeben und die Teltower Rüben-Saat
                    werde auf das beste besorgen. Der alte <persName key="ed_jf1_djc_tcb">Voss</persName> ist oft in seiner Führung so unordentlich, dass er gar
                    nicht zu gebrauchen ist auf einige Tage, Güte und Strenge ist zu seiner
                    Besserung fruchtlos, hab ihm versucht. Mit dem Tischler geht es etwas besser,
                    Gott! gebe, dass es lange anhält. Der alte Bediente <persName key="ed_z5f_3jc_tcb">Scheimann</persName> ist in den kläglichsten Umständen
                    hier angekommen und hält sich bei seinem Bruder in <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> auf. Dessen schlechte Verfassung hat
                    auf hiesige Leute einen großen Eindruck gemacht. Mit meinem Martin bin
                    zufrieden, er hat in der Krankheit des <gap reason="illegible"/>
                    <persName key="ed_fnv_3rv_scb">Hube</persName> die Wirtschaft auf dem Vorwerk
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> recht gut in Acht
                    genommen. Die Litauischen Kühe und Kälber sind in dem besten Stande, erste geben
                    viel Milch und schöne Butter. <seg type="comment">
                  <orig>Der Brauer führt sich
                            sehr ordentlich und macht gut Bier und Brandwein.</orig>
                  <note xml:id="nr1f_rzm_xcb">Akten zur Brauerei und Brennerei für die Jahre
                            1788/89, 1790/91, 1791/92, 1795/96 in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                            Nr. 57-60, 65, 68, 69, 74, 75, 76, 83.</note>
               </seg> Mit Heu auf dem
                    Kutschstall sind wir noch reichlich versorgt. Das Kranken der Pferde ist noch
                    erträglich, der falbe Hengst aber noch nicht aus aller Gefahr. Zu seiner
                    Wiederherstellung bin in meiner Vorsorge unermüdet. Die Leute im Kutschstall
                    führen sich recht gut. </p>
                <p>den 25. </p>
            <p>Da die Witterung so kalt ist, auch die Sommerfischerei nur mittelmäßig. Der Kleewer gibt zwar
                    viel Hoffnung, dass er dieses Jahr ganz vortrefflich stehen wird, er ist aber
                    noch ganz kurz und dicht an der Erde. Der Acker ist zwar mit Dünger auf das
                    beste versehen, der kalte Nordwind hält ihn aber im Wachstum sehr zurück. Könnte
                    man ihn wenigstens Anfang Mai nutzen, so wäre der Vorteil ansehnlich. Wenn wir
                    ihn aber erst sollten medio Juni heuen können, so ist für unsere Gegend der
                    Vorteil nicht groß. Ich bin vorzüglich mit dem Stück Acker in Verlegenheit,
                    welches voriges Jahr im Sommerfelde damit besät haben und nun Brache ist. Will
                    ich solches dieses Jahr nutzen, so kann ich kein Wintergetreide säen, alsdann
                    geht doch eine Saat mit ihrem Gewinn wirklich verloren. Nun ist die Frage, ob
                    der Kleebau soviel einbringt, als ich auf der Seite an Stroh und Körnern
                    wirklich verliere. Hierinnen habe noch keine Erfahrung und wünschte mir darüber
                    eine gründliche überzeugende Belehrung. Die hiesigen Wirte können mir aber
                    darüber keine Auskunft geben. </p>
            <p>Die gute Frl. v. <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName> ist seit Anfang dieses Jahres
                    immer schwächlich gewesen, jetzt aber ist sie Gottlob! recht munter. Sie
                    versichert Ihnen untertänigsten Respekt und <seg type="comment">
                  <orig>Ihre
                            Exzellenz, welche sich recht wohl befinden, empfehlen sich
                            bestens</orig>
                  <note xml:id="nmsn_wjc_tcb">Wer sich auf Steinort
                            aufhielt, wird nicht ersichtlich.</note>
               </seg>,</p>
                <closer>ich aber ersterbe in tiefster Treue <lb/>Ew. Hochgeboren ganz untertänigster
                    Diener <signed>Rhenius</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>N. S. Die Bäume in Gärten und Wäldern sind noch vom allem Laub entblößt und ganz
                    schwarz. Herr Pfarrer <persName key="ed_scc_1xz_g1b">Aegidi</persName> hat mir
                    geschrieben, dass wir bald einen Rektor bekommen werden.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
