<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_rdj_d3y_3bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 18. Januar 1785</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_rdj_d3y_3bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 21-22v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1785-01-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief vom 29. Januar 1785 schließt sich inhaltlich an (Bl. 27-28v).
                    Rhenius bemühte sich, den Schmied Friedrich <persName key="ed_ynx_y2v_mbb">Lott</persName> aus <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> für
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu gewinnen, da der
                    eigene Schmied fortziehen wollte. Dieser wolle es sich überlegen, <quote>wenn er
                        bei dieser Gelegenheit von den Soldaten loskommen könne</quote>. Er sei
                    bereits 22 Jahre beim Militär und der König soll <quote>die allgemeine Ordre
                        beim Militär erteilt haben, dass jedem, der 20 Jahre gedient hat, der
                        Abschied erteilt werden soll</quote>. Ein Bemühen Lehndorffs bei Major von
                        <persName key="ed_jdm_zy1_tcb">Unruh</persName> wäre wenig erfolgreich,
                    seine Entlassung würde nur durch Leutnant von <persName key="ed_e23_cz1_tcb">Bülow</persName> als Inspektor der Kavallerie zu bewirken sein. Lott sei
                    ein geschickter Pferde- und Tierarzt, was <quote>bei hiesigen Gütern sehr
                        nötig</quote> sei. - In Steinort sei ein geschickter Windmüller gewesen, der
                    das Holz und die beste Stelle, ein Hügel <quote>gegen <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, nebenan der großen See, nahe an
                        der Erdzunge</quote>, ausgesucht habe. 250 bis 300 Rtlr. seien für den Bau
                    nötig. Bereits am 15. Februar wurde der Vertrag mit dem Müller geschlossen, bis
                    August sollte die Mühle fertig sein, vgl. den Brief vom 11./15. Februar 1785
                    (Bl. 34-35v). Herin geht es um ein weiteres Bauvorhaben, der Ausbau der
                        <quote>Krüll-Kammer</quote> zu einer Eckstube. Dabei war zu klären, ob beim
                    Austausch der Fenster an der Frontseite des Hauses ein Fenster wegen der Kälte
                    zugemauert werden können. Kalk hatte Rhenius für den Bau nicht günstig bekommen
                    können, da zeitgleich in <placeName key="ed_z4n_nz1_tcb">Nikolaiken</placeName>
                    ein <orgName key="ed_jmq_pz1_tcb">Königliches Magazin</orgName> erbaut wurde. -
                    Nach dem Brief vom 29. April 1785 (Bl. 62-63v) gab es noch Ende April
                    Nachtfröste und die Tagestemperaturen stiegen nur wenig über den Gefrierpunkt:
                        <quote>Gottlob! dass Vorwerke und Bauern noch Futter haben.</quote> Das Vieh
                    wurde nur auf die Weide geschickt, <quote>um sich zu bewegen</quote>. Jedoch
                    machte die Pferdezucht große Fortschritte. Als Vorreiter war der Sohn des
                    Schulmeisters aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> genommen
                    worden. Auch die <quote>Litauischen Kühe</quote> gaben täglich <quote>8 Topf
                        Milch</quote>. Der Bau der Windmühle war nun auch begonnen, die Gesellen
                        <quote>stille und ordentlich Leute, der Baumeister ebenfalls; sie besuchen
                        auch den hiesigen Gottesdienst. Der Baumeister ist reformierter Religion und
                        ist willens, da künftigen Sonntag Herr Prediger <persName key="ed_o4g_zz1_tcb">Behr</persName> die heilige Kommunionsfeier hier
                        halten wird, auch teil daran zu nehmen.</quote> Die Wassermühle war
                    repariert, so dass man sie noch ein Jahr betreiben konnte. Für den Vorschlag des
                    Grafen, ihn zur Kur nach <placeName key="ed_ovy_w1b_tcb">Pyrmont</placeName> zu
                    schicken, war Rhenius dankbar, habe aber mit dem Arzt gesprochen, dass es nicht
                    notwendig sei. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 18. Januar 1785</dateline>
					          <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Reichsgraf! <lb/>Gnädigster Graf und Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>Heute nachmittag bin Gottlob! glücklich von <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zurückgekommen, aber wohl 2 bis 3 Tage später als
                    ich es wünschte und vermutete. Ich war in Königsberg wegen meiner Gesundheit
                    übel dran. Kaum hatte ich das Getreide dem Kaufmann überliefert, so musste
                    medizinieren und konnte nicht ausgehen. Sobald ich mich nur wagen konnte, trat
                    ich die Rückreise an, und befinde mich jetzt wieder besser, habe auch (dem
                    gütigen Gott sei dafür Dank) hier alles gut gefunden. Für den Weizen habe pro
                    Scheffel 4 Rtlr. 21 Gr., Roggen 2 Rtlr. 12 Gr., weiße Erbsen 2 Rtlr. 18 Gr. und
                    grüne 2 Rtlr. erhalten. Weil noch zu wenig Schnee, so sind unsere Leute fast
                    alle mit Wagen in der Stadt gewesen. Ich konnte den Getreideverkauf aber nicht
                    länger verschieben, weil ich befürchtete, dass die Preise noch mehr fallen
                    würden. <seg type="comment">
                  <orig>Überhaupt habe für alle Getreide 886 Rtlr. und
                            für 80 Scheffel a 15 Gr. 13 Rtlr. 30 Gr. eingenommen</orig>
                  <note xml:id="nzhz_n5y_3bb">Damit war Lehndorff nicht zufrieden, vgl. Rhenius
                            Brief vom 14. Februar 1785, ebd., Bl. 34-35v. Es müsse ein Irrtum
                            vorliegen, wenn Lehndorff vom Grafen von <persName key="ed_shm_g3w_mbb">Dönhoff</persName> erfahren habe, dass höhere Preise zu erzielen
                            gewesen seien. Früher hätte er keine Fuhren nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> schicken können,
                                <quote>um unsere noch schwachen Bauern</quote> nicht zu überfordern,
                            und um künftig <quote>zu dem Wohlstand der Dönhoffstädtschen
                                Bauern</quote> zu gelangen. Er habe Korn aus <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName>, das auf Schlitten nicht
                            weiter fortgeschafft werden konnte, günstig angekauft und hoffe, es mit
                            Gewinn weiterverkaufen zu können. </note>
               </seg> und sogleich 900 Rtlr.
                    in die Königliche Banque gelegt. </p>
            <p>In <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> habe ohngeachtet meiner Unpässlichkeit
                    doch einen Besuch gemacht, aber keinen zum Ausheben tüchtigen Knaben gefunden.
                    Der Sohn des <persName key="ed_ppc_hgv_mbb">Husars Puschke</persName> und <seg type="comment">
                  <orig>der junge <persName key="ed_pkh_3gv_mbb">Poltzin</persName>
                        </orig>
                  <note xml:id="nmmx_4f5_5bb"> Verschiedene Mitglieder der Familien
                            Puschke und Poltzien lassen sich sowohl in Steinort als auch in Landkeim
                            (Kreis Fischhausen) nachweisen, vgl.
                            http://www.datenbank-nord-masuren.besaweb.de/. Möglicherweise war der
                            erwähnte junge Puschke, der Enkel von Christoph Puschke (geb. um 1700).
                            Dieser hatte einen Sohn, den ca. 1735 geborenen Husaren Puschke, dessen
                            Sohn war 1785 noch ein Schuljunge.  Ein aus Steinort gebürtige Christoph
                            Poltzien ging 1749 mit der Tochter von Christoph Puschke aus Landkeim,
                            Maria Puschke, die Ehe ein. Er war möglicherweise der Sohn des im ersten
                            Drittel des 18. Jahrhunderts als Pächter für Labab erwähnten Christoph
                            (Johann) Poltzien (geb. ca. 1675?) (LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, Nr. 340), der als „Arrendator Christoph Poltzin aus Labab‟ in
                            den Kirchenbüchern als Pate mehrfach erwähnt wird. Für die Hinweise aus
                            der Datenbank Nord-Masuren danke ich Torsten Woitkowitz.</note>
                    </seg>scheinen gute Kinder zu sein. Sie gehen aber noch beim Herrn Pfarrer zum
                    Unterricht. </p>
            <p>Um hier in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName>, wenn auch nur vor der Hand, einen
                    Gärtenierer ausfindig zu machen, habe mir alle ersinnliche Mühe gegeben, auch
                    den ehrlichen <persName key="ed_xp2_wcv_mbb">Bonais</persName> in <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> und die ansehnlichsten Gärtenierer
                    in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gebeten, bei
                    Gelegenheit einen guten geschickten Mann für den hiesigen Garten zu
                    rekommendieren. Herr <persName key="ed_ejx_t2c_tcb">Bötticher</persName> gab mir
                    auch von einem Gärtenierer, der Lust hätte, aufs Land zu ziehen, Nachricht; ich
                    habe ihn gesprochen und er war nicht abgeneigt, hat aber nicht gereiset, sondern
                    hier im Lande die Gärtenerei erlernt; ist verheiratet, heißt <persName key="ed_hht_5gv_mbb">Rehan</persName> und wohnt im Garten Herrn Doktor
                        <persName key="ed_hyg_xgv_mbb">Thiesen</persName>, hat außer diesem noch
                    einige Gärten in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> unter
                    seiner Aufsicht. Auf 3 Jahre ist er willens einen Kontrakt zu machen. Bei der
                    Rückreise habe mit <persName key="ed_xp2_wcv_mbb">Bonack</persName> wegen diesem
                    Mann gesprochen. Er kennt ihn zwar gar nicht, weil er aber nur hier im Lande die
                    Gärtenerei erlernt, hat er wenig Zutrauen zu ihm und ist anrätig, bis sich ein
                    besseres Subjekt findet, den alten <persName key="ed_c4x_rcv_mbb">Assmann</persName> allein beizubehalten und mit Hilfe zu unterstützen. Zur
                    Nachricht habe mich auch erkundigt, wie hoch <persName key="ed_xp2_wcv_mbb">Bonack</persName> sich in Lohn und Brot stehet. Er bekommt folgendes: 60
                    Rtlr. bar, 18 Schfl. Korn, 5 Schfl. Haber, 4 Schfl. Gerste, 4 Schfl. Erbsen, 6
                    Tonnen Bier, ein fett Schwein und Futter auf ein paar Kühe. Sollten Ew.
                    Hochgeboren etwa auf den vorgeschlagenen <persName key="ed_hht_5gv_mbb">Rehan</persName> zu reflektieren geruhen, so müsste der aber auch mit
                    weniger zufrieden sein, durch Herrn <persName key="ed_ejx_t2c_tcb">Bötticher</persName> würden Hochdieselben ohnmaßgeblich alsdann diese Sache
                    am bequemsten betreiben können. </p>
            <p>Wegen der
                    Windmühle habe den Oberbaudirektor <persName key="ed_mjh_3hv_mbb">Dietrich</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gesprochen. Er wird einen Anschlag hierher
                    überschicken und künftige Woche erwarte einen Sachverständigen, das Holz
                    auszusuchen und vorzüglich den besten Platz, wo die Windmühle aufgesetzet werden
                    kann, auszumitteln; eine Schneidemühle ist fast gar nicht oder doch mit
                    ungeheuren Kosten anzubringen. </p>
            <p>Ein künftiger Rektor ist noch nicht
                    auszumitteln. Ich habe deshalb jetzt auch mit dem Bruder Herrn <persName key="ed_sph_phv_mbb">Probsts</persName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gesprochen. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Der Töpfer <persName key="ed_ufg_chd_p2b">Sensfuß</persName> in
                                <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> kann jetzt
                            wieder arbeiten.</orig>
                  <note xml:id="nxcg_3jm_ngb">Zu Töpfermeister
                            Jakob Sensfuß: Braumüller, Bernhard, Angerburg von A-Z. Ein
                            Nachschlagewerk über den Kreis Angerburg, 4. Aufl., Rotenburg (Wümme)
                            2008, S. 690.</note>
               </seg>
                </p>
            <p>Herrn Hofrat <persName key="ed_n3g_5hv_mbb">Däne</persName> habe in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> angetroffen und wegen Überlassung
                    von Klee-Samen gebeten. Er hat aber selbst keinen, wobei, wie in <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>, nichts erbauet. Dass hier keiner
                    ist, habe in vorigen Briefen die deutlichsten Ursachen untertänig angezeiget.
                    Ein Hauptgrund ist, dass der anno 1783 mitgebrachte Kleewer zu spät hier ankam.
                    und also erst anno 1784 gesät werden konnte, da nun im ersten Jahr kein Samen
                    vom Klee gezogen werden kann, so ist solcher erst künftiges Jahr zu verhoffen,
                    und da können, wenn Gott günstige Witterung schenkt, auch einige 100 Scheffel
                    erbauet werden. Wird aber künftiges Jahr nichts gesät, so ist über 2 Jahre
                    wieder keine Saat. </p>
            <p>Das Dienstmädchen <persName key="ed_dsq_b3v_mbb">Schönfeldtin</persName> hat die <seg type="comment">
                  <orig>Pocken.</orig>
                  <note xml:id="ntf3_kcb_tcb">Über den
                            Ausbruch der Pocken hatte Rhenius in früheren Briefen bereits
                            geschrieben, demnach hatten sie also auch die Steinortschen Gütern
                            erreicht </note>
               </seg>. </p>
            <p>Die nächste Schüttung im Speicher ist fertig, auch bereits benutzt. Das Gebäude wird von
                    jedermann gelobt, es gibt diesem Dorfe viel Ansehen. <seg type="comment">
                  <orig>Es fehlt darauf nur noch ein kleiner Turm mit einer Uhr, dann
                            wäre es ganz vortrefflich. Der gute würdige Kaufmann <persName key="ed_x4z_g3v_mbb">Hay</persName> hat die aus <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> verschriebene Uhr noch nicht
                            loswerden können. Wie sehr ich diesen lieben Mann deshalb bedaure, dass
                            weiß Gott! am besten.</orig>
                  <note xml:id="nkw5_gff_jbb">Auf diese Uhr
                            zielte Rhenius Interesse. Er hatte am 15. September 1781 einen Brief von
                            Hay erhalten, in dem dieser den Wert mit 600 Rtlr. angibt, da es sich um
                            keine Kaufmannsware, sondern um eine besondere Uhrmacherarbeit handle,
                            vgl. LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 67v.
                        </note>
               </seg> Johann Heinrich <persName key="ed_isn_43v_mbb">Schultz</persName>, 21 Jahre alt 7 Zoll hoch, aus <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> gebürtig, wo sein Vater,
                    Ratsverwandter und Mältzerbräuer, eigene Gründe besessen, welche nun nach dessen
                    Ableben die Mutter besitzt, hat noch eine <unclear reason="illegible" cert="high">jüngere</unclear> Schwester und einen Bruder von 15 Jahren. </p>
            <p>den 19. Januar </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Herr <persName key="ed_isn_43v_mbb">Schultz</persName> ist hier zwar
                            sehr brauchbar und nützlich und hat den edelsten Charakter, in
                                <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeim</placeName> aber kann Ew.
                            Hochgeboren ihn gar nicht brauchen, wenigstens wage ich es nicht, dazu
                            anrätig zu sein.</orig>
                  <note xml:id="nbdz_2df_jbb">Schultz war Schreiber
                            in Steinort, sein jüngerer Bruder hatte sich sogar <quote>dem Studieren
                                widmen</quote> wollen. <quote>Weil jetzt gut gezogene junge Leute so
                                selten sind</quote>, hatte auch Kriegsrat <persName key="ed_dlv_cjv_mbb">Farenheid</persName> Interesse, <quote>diesen
                                Burschen gern zur Erlernung der Wirtschaft zu sich (zu)
                                nehmen</quote>. Auch für die <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinortschen</placeName> Güter könne man ihn gut gebrauchen.
                                <quote>Die Bewirtschaftung von <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> und <placeName key="ed_h4n_pjv_mbb">Louisenstädt</placeName> wird in Zukunft auch mehr zu tun geben
                                als <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristanien</placeName>
                                allein.</quote> Es gäbe genug zu tun, <quote>damit er sein Essen und
                                Trinken reichlich verdienen möchte, denn nur dieses ist in seinen
                                drei Lehrjahren die einzige Depence, er erhält auch keinen Groschen
                                Lohn und muss sich selbst mit Kleidung versorgen.</quote> Vgl. StA
                            L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 66v-67.</note>
               </seg> Die
                    Hauptursache ist vorzüglich, dass die dortige Landwirtschaft von der hiesigen so
                    verschieden, als wenn ich nach <placeName key="ed_c3z_rjv_mbb">Mecklenburg</placeName> versetzt würde, wo ich mich noch eher, da ich etwas
                    darüber gelesen, finden würde. Es ist aber Herr <persName key="ed_e3b_bdb_tcb">Lackley</persName> von Ihro Durchlaucht dem Herzog gänzlich frei, und hat
                    ihm derselbe auch gute Rekommendationes gegeben. Er war eben in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Durch <persName key="ed_bcm_rgv_mbb">Bötticher</persName> ließ ich ihn befragen, ob er die
                        <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeimsche</placeName> Administration
                    anzunehmen willens, und er ist dazu nicht abgeneigt. Durch Herrn <persName key="ed_bcm_rgv_mbb">Bötticher</persName> würden Ew. Hochgeboren darüber
                    alles nötige abmachen können. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Von der Viehseuche wird es Gottlob! immer stiller.</orig>
                  <note xml:id="nk1v_2cf_jbb">Hier irrte Rhenius. In seinem Brief vom 12. März
                            1785 schrieb er, sie sei so stark, dass im <placeName key="ed_zgq_zjv_mbb">Ermland</placeName> sogar ein Cordon von
                            Husaren daselbst kommandiert ist. Herr v. <persName key="ed_zlj_ckv_mbb">Kurowsky</persName> auf <placeName key="ed_xbw_2kv_mbb">Malditten</placeName> hat dadurch all sein Vieh, auch sogar die
                            Mastochsen verloren, Das Amt <placeName key="ed_wfl_hkv_mbb">Bischburg</placeName> und viele andere Höfe haben ein gleiches
                            trauriges Schicksal, vgl. ebd., Nr. 382, Bl. 66.</note>
               </seg> Menschen
                    aber kranken sowohl hier als in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. </p>
            <p>Übrigens ist Gottlob! alles wohl und empfiehlt sich zu Gnaden. Besonders freut sich der alte gute
                        <persName key="ed_zjl_nws_vkb">Hoffmann</persName> über das gnädige
                    Andenken. In der Heide wird Brauchholz verkauft. Die Fischerei ist
                    mittelmäßig.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ich ersterbe mit tiefstem Respekt <lb/>Ew. Hochgeboren ganz untertänigster
                        Diener</salute>
					          <signed>Rhenius</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
