<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_qjz_q1f_hy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff an Ludwig Graf Finck von
                    Finckenstein. Nach dem 6. Januar 1785</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_qjz_q1f_hy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 387, Bl. 183-183v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, (Ernst) Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                    <date notBefore="1785-01-06" notAfter="1785-01-15" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_vz3_gpp_mbb">Finck von Finckenstein, Ludwig Graf
                        (1743-1803)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>In diesem Augenblick wende ich mich an Euer Hochwohlgeboren nicht als an den Chef
                    der Regierung, sondern an den Freund, der meinen <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Sohn</persName> verehrt und liebt. Ich habe hier in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> das Reskript des <orgName key="ed_myk_cjr_gbb">Insterburgischen Hofgerichts</orgName> durch meinen
                    Steinortischen Justitiario den 6. Januario erhalten, obschon es Ende November
                    datiert war. Es war eben in der Zeit, da ich mich von meinem <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Sohn</persName> trennte, der nach unserem 3-monatlichen
                    Urlaub wiederum nach seinem Posten im ersten Bataillon Garde nach <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> zurückreiste. Ich gehe in einigen
                    Tagen nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, von da ich
                    schuldigermaßen eine Antwort sogleich übermachen werde. Ich bitte also Ew.
                    Hochwohlgeboren, mir eine gütige Nachsicht zu verstatten, wenn diese Antwort
                    etwas später eintreffen würde. Habe ich gefehlet, so ist das wirklich unwissend
                    geschehen. Ich erinnere mich des <seg type="comment">
                  <orig>Reskripts von 1781.
                            </orig>
                  <note xml:id="nfh3_tqp_mbb">Die von König <persName key="ed_nyn_ffz_g1b">Friedrich Wilhelm I.</persName> dem
                            Justizminister Samuel von <persName key="ed_hkg_s5c_5db">Cocceji</persName> aufgegebene Neuordnung des preußischen
                            Rechtswesens zog sich über Jahre hin. Nachdem Cocceji 1751 bereits zu
                            einer Inspektionsreise nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gekommen war, sollte Großkanzler Johann
                            Heinrich von <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Carmer</persName> die Aufgabe
                            zum Abschluss bringen. Er kam am September 1781 nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, um sich ein Bild zu
                            machen. 1782 wurden alle königlichen Gerichte als „<orgName key="ed_glc_bp1_tcb">Ostpreußische Regierung</orgName>‟
                            zusammengefasst, die für alle Zivil- und Kriminalsachen, Hypotheken,
                            Pupillen- und Depositalsachen zuständig war, die vor ein Obergericht der
                            landesherrlichen Gerichtsbarkeit gehörten. Dessen erster Senat entsprach
                            dem früheren Hofgericht, der zweite dem Tribunal, vgl. Goldenbaum,
                            Ursula, Appell an das Publikum. Die öffentliche Debatte in der deutschen
                            Aufklärung 1687-1796, Berlin 2015, S. 770 ff. </note>
               </seg> Allein ich
                    bin auch Zeuge in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> gewesen, als
                    diese Verordnung hier eine widrige Sensation machte und dasselbe nicht
                    durchging. Unser so großer <seg type="comment">
                  <orig>König, damals Prinz von
                            Preußen</orig>
                  <note xml:id="nkqr_1xk_w2b">Friedrich II.</note>
               </seg>,
                    nahm den väterlichsten Anteil an diesem allgemeinen Leiden. Ihre Exzellenz der
                    Herr Großkanzler von <persName key="ed_rwj_n5g_hy">Carmer</persName> geruhten
                    mir damals gütigst bekannt zu machen, dass es vielmehr ein väterlicher Rat als
                    eine Ordre wäre; und also glaubte ich, dass wir auch hier in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> bei unseren alten <rs type="term" key="ed_cf5_l5g_hy">Privilegien</rs> würden erhalten werden. Ich werde mich
                    niemals der Konfirmation eines Justitiario weigern. Allein ihn ohne limitierte
                    Zeit anzunehmen und bestätigt zu sehen, scheint mir sehr hart und unmöglich zu
                    sein. </p>
            <p>Wie oft habe ich Gelegenheit gehabt, in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> die
                    wahre Verehrung an den Tag zu legen, so mir Ew. Hochwohlgeboren vortreffliche
                    Denkungsart einflößt. Ich habe immer in Ihnen dasselbe menschenliebende Begehren
                    gefunden, so mich so unumschränkt mit Ihro Exzellenz dem Herrn Großkanzler
                    verbindet. Dieses flößt mir jetzt das Vertrauen ein, mich an Euer
                    Hochwohlgeboren in meinem Partikulier-Schreiben zu wenden, mir Ihren würdigen
                    freundschaftlichen Rat auszubitten, wonach ich meine Antwort an die Regierung
                    einreichen werde.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich bin mit unumschränkter Hochachtung</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
