<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_akl_wff_jbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 16. März 1785</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_akl_wff_jbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 70-71v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1785-03-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bereits in seinem Brief vom 12. März (Bl. 66-67v) hatte Rhenius um seine
                    Entlassung gebeten, für die es viele Gründe gäbe. <quote>Es ist die hiesige
                        Wirtschaft, wenn ich solcher nach meinen Grundsätzen (und anders zu handeln
                        bin ich gänzlich unfähig) mit unbegrenzter Treue vorstehen soll, so äußerst
                        beschwerlich, dass, wenn ich noch länger darinnen diene, es geschehen
                        könnte, dass ich für alle Geschäfte in kurzer Zeit und vor dem Ziele meines
                        Lebens mich untüchtig machte und Ew. Hochgeboren auch in einigen Jahren
                        gänzlich unbrauchbar werden könnte. Auch diesen Winter bin oft kränklich und
                        eben jetzt nicht recht gesund. Dabei kann nicht unbemerkt lassen, dass ich
                        aus einer Familie abstamme, die zur Melancholie geneigt ist. Meine Mutter
                        hat viele beschwerliche Anfälle davon gehabt, mein ältester Bruder ist sogar
                        darinnen gestorben, und ich habe ein solch empfindsames Gemüt und starke
                        heftige Einbildungskraft, welche eben durch die Religion allezeit zu
                        beruhigen suchte, und dieser habe allein zu verdanken, dass ich hier und in
                        allen denen Lagen, worinnen ich mich durch meinen Diensteifer gesetzt habe,
                        ausdauern können. Auch beruhigte mich oft die angenehme schmeichelhafte
                        Hoffnung, dass mit der Länge der Zeit es hierin solchen Gang nehmen würde,
                        dass ich mit mehrerer Gemütsruhe meinem Dienst würde vorstehen können,
                        allein nach meinem Ideal muss ich hierzu alle Hoffnung gänzlich aufgeben.
                        Hinzu kommt noch, dass ich, bei allem guten Willen, den ganzen Umfang meiner
                        Pflichten nicht so, wie ich wünsche, zu erfüllen imstande bin. Es bleibt
                        also nichts übrig, als um meine gnädige Entlassung meines Dienstes
                        untertänig zu bitten.</quote> Er sei wegen dessen <quote>unbeschränkten
                        Vertrauens</quote>
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> zur Dankbarkeit verpflichtet
                    und wolle ihm Vorschläge zur Besetzung seiner Stelle machen: <persName key="ed_ejx_t2c_tcb">Bötticher</persName>, dessen <quote>Anhänglichkeit für
                            <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, die Landwirtschaft
                        und das Landleben</quote> er kenne, würde die Stelle wohl übernehmen, wenn
                    er nicht schon andere <quote>Engagements</quote> habe, denn er habe ihm
                    geschrieben, er wolle sich einer <quote>Pensions-Anstalt in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
               </quote> widmen. An zweiter
                    Stelle schlägt er den Schreiber <persName key="ed_swq_dsz_g1b">Schultz</persName> vor, der zwar nicht die <quote>Geistesfähigkeit</quote>
                    des ersten habe, sich jedoch mit den Gütern hervorragend auskenne,
                        <quote>praktische ökonomische Kenntnis</quote> besitze und den er bereits
                    mit jedem Geschäft betrauen konnte. Er sei bereit, noch ein Jahr in seinem Amt
                    zu bleiben, um seinen Nachfolger mit allem vertraut zu machen, auch habe er über
                    sein Entlassungsgesuch noch mit niemandem gesprochen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline> </dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				        <p/>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed> </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
