<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_obn_dby_3bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Leopold Graf von Schlieben an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Gerdauen, 11. Januar 1785</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_obn_dby_3bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 9-10v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben, Karl Leopold Graf von
                        (1723-1788)</persName>
                    <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>
                    <date when="1785-01-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 6. Dezember hatte Schlieben Lehndorff geschrieben, es sei ihm eine Freude,
                        <quote>wenn Sie mich kapable finden, Ihnen zu dienen. Es dependiert also von
                        Ihnen, Ihren jungen Menschen zur Erlernung der Gärtnerei herzusenden, wenn
                        Sie befehlen. Mein <persName key="ed_xp2_wcv_mbb">Bonais</persName> hat vor
                        8 Tagen einen guten Burschen des Major <persName key="ed_qrk_qwz_scb">Benicke</persName> freigesprochen und ihn durch ein paar Ohrfeigen in
                        den Herrenstand versetzt (wie verschieden sind doch die Wege, um ein Herr zu
                        werden). Er dankt aus tiefster Demut für das gnädige Zutrauen, so Sie in ihn
                        setzen, und er verspricht, alles mögliche von seiner Seite dabei zu
                        tun.</quote> - Der Sohn des Steinorter Gärtners <persName key="ed_c4x_rcv_mbb">Martin Assmann</persName>, <persName key="ed_z3q_rmk_w2b">Friedrich Leopold von Assmann</persName>, wurde bei dem
                    Schlossgärtner von Gerdauen in die Lehre gegeben. Am 5. Mai 1783 erhielt er
                    seinen Gesellenbrief, derselbe in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                    Lehndorff-Steinort, Nr. 277 (Pergamenturkunde, Siegel in Elfenbeinkapsel
                    angehängt). Ein weitere Gärtnerlehrling, Martin <persName key="ed_uzl_ymk_w2b">Sczescka</persName>, Sohn des Schulzen <persName key="ed_pyp_zmk_w2b">Matthes Sczescka</persName> in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, wurde 1786 nach <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> bei dem dortigen Schlossgärtner Michael <persName key="ed_a2s_gnk_w2b">Zimmermann</persName> in die Lehre gegeben, vgl. ebd.,
                    Nr. 278 (Gesellenbrief vom 31. Mai 1789, Pergamenturkunde, Siegel in Holzkapsel
                    angehängt). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Gerdauen, den 11. Januar 1785</dateline>
					          <salute>Mein würdigster bester Graf!</salute>
                </opener>
				        <p>Tausend Dank sei Ihnen gesagt, dass Sie sich der armen Gerdauer erinnern. <gap reason="insignificant"/>
                    <seg type="comment">
                  <orig>Wegen des Verlustes an ihrem <persName key="ed_c4x_rcv_mbb">Assmann</persName> bedaure Ihnen aufrichtig,
                            denn er war ein guter fleißiger Gärtner und moraliter guter
                            Mensch.</orig>
                  <note xml:id="nkbh_m5l_s2b">Martin Assmann war Hofgärtner
                            in Steinort. </note>
               </seg> Ich zweifle, dass Sie einen besseren bekommen
                    werden. Mein <persName key="ed_xp2_wcv_mbb">Bonais</persName>, bis zum innersten
                    seiner Pflanzer-Seele gerührt von Ihrem gnädigen Andenken, gibt sich wegen eines
                    guten Gärtners hier alle mögliche Mühe, kann aber nichts Vernünftiges
                    auftreiben, und mit einem elenden Subjekte ist Ihnen auch nicht gedient. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Für die <seg type="comment">
                  <orig>Besetzung der Stelle des Ministers v. <persName key="ed_lc2_w4f_hy">Münchhausen</persName> mit dem Herrn v.
                                <persName key="ed_hrk_ddv_mbb">Reck</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nu3p_wmw_42b">Im Auftrag Friedrichs II. war Reck am 30. Dezember
                            1784 zum Justizminister ernannt worden.</note>
               </seg> lobe ich meinen
                    Schöpfer, dass ich doch <seg type="comment">
                  <orig>
                     <seg type="comment">
                        <orig>Fincken</orig>
                        <note xml:id="nzdn_5nw_42b">Ludwig Finck
                                    von <persName key="ed_vz3_gpp_mbb">Finckenstein</persName>
                        </note>
                     </seg> und meine <seg type="comment">
                        <orig>Tochter</orig>
                     </seg>
                  </orig>
                        <note xml:id="nczv_fv1_tcb">Es muss sich um die im Brief erwähnte Tochter
                            Eleanore handeln. Finckenstein blieb unverheiratet. Zur Besetzung der
                            Stelle vgl. Schmidt-Lötzen, Nachträge, Bd. 2, S. 458 f. </note>
               </seg> im
                    Lande behalte. Ist er kapable, was Gutes zu stiften, so kann er ja solches hier
                    im Lande ebenso gut tun, wie anderwerts und er hätte seine Umstände sehr
                    alterieren müssen. </p>
            <p>In <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> soll alles sehr steif und gezwungen sein
                    und alle Divertissements, so sie da haben, gar nicht ihrem Namen angemessen
                    sein. <gap reason="insignificant"/> Indessen passieren auch einige komische
                    Auftritte. Darunter mir diese vorzüglich gefallen haben: Auf einem publiken Ball
                    von der Bourgeoisie refusierte eine spröde Schöne einem Studenten den Tanz, und
                    tanzte darauf gleich mit einem anderen, dem sie ein bestes accoueil macht. Der
                    erste, durch den Refues beleidigt und aufgebracht, wartete auf der
                    Schneider-Brücke auf die Retour dieser Mademoiselle mit anderen macialistischen
                    Studenten, und wie sie ankommt, nötigen sie die Mademoiselle auf der
                    Schneider-Brücke mit alles Deceale auszusteigen und tanzen mit ihr im Beisein
                    ihrer Mutter einen englischen Tanz durch 12 Paar, führen sie manierlich in den
                    Wagen und lassen sie in Gottes Namen fahren ohne sie sonst zu beleidigen. Die
                    auf diese Art zurechtgewiesene Schöne soll aber selig versichert haben, künftig
                    gar nicht mehr zu tanzen. Schade! Sie soll gut tanzen. <gap reason="insignificant"/> Wollte Gott, dass wir bald das Glück haben möchten,
                    Ihnen allerseits wieder bald in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu wissen, denn so schön auch Steinort ist, was ist es
                    ohne seinen würdigen Bewohner, welches ebenfalls auf <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> zu applizieren, wo ich gewiss
                    versichert bin, dass der Herr ihr Gutes nicht besser hat belohnen können, als
                    dass er sie durch ihre Verbindung einen durch den anderen glücklich gemacht.
                        <gap reason="insignificant"/> Warum aber für den kleinen Graf <seg type="comment">
                  <orig>Heinrich</orig>
                  <note xml:id="nyjf_h2v_mbb">Heinrich
                            August, geboren 1777</note>
               </seg> eine Leibesübung durch Exerzieren? Es
                    sei denn, dass er ein Vergnügen daran fände. Die <persName key="ed_en5_n2v_scb">Baronin</persName> von <persName key="ed_en5_n2v_scb">Beynuhnen</persName>
                    ist auch hier und trägt mir auf, sie gehorsamst zu empfehlen. <seg type="comment">
                  <orig>Sie kommt eben aus <unclear reason="illegible" cert="high">Posen</unclear>, wo sie Handel und Wandel
                            getrieben.</orig>
                  <note xml:id="naln_twd_zdb">Vgl. Schmidt-Lötzen,
                            Nachträge, Bd. 2, S. 337 (Oktober 1783): Die Baronin verdiene seine
                            Hochachtung. <quote>Sie führt die ganze Wirtschaft mit einem Verständnis
                                und einem Eifer, wie sie nur der gescheiteste Mann zeigen
                                kann.</quote> Gerade sei sie von einer 14-tägigen Reise <quote>über
                                die polnische Grenze</quote> zurückgekehrt, wo sie Ochsen gekauft
                            habe. <quote>Die Erfolge ihrer Bewirtschaftung dieser riesengroßen
                                Begüterung sind ganz außerordentlich.</quote>
                  </note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/>
                </p>
				        <closer>
					          <salute>Ihr treuer Knecht</salute>
					          <signed>Schlieben</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
