<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_blw_mj2_jbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm Rhenius an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 14. Februar 1785</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_blw_mj2_jbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 382, Bl. 39-40v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_bpl_fsj_gy">Rhenius, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1785-02-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>In einer Randbemerkung bittet er um die Erlaubnis, die zum Verkauf stehende
                    Stute <persName key="ed_ejx_t2c_tcb">Böttichers</persName> mit Reitzeug für 30
                    Rtlr. erwerben zu dürfen, da <quote>mir ein gutes Reitpferd sehr nötig
                        ist</quote>. - Im folgenden Brief vom 19. Februar/2. März (Bl. 46-47v) sind
                    der Baufortschritt der Windmühle, der sehr starke Schneefall und Frost, fallende
                    Getreidepreise und nochmals der erzielte Getreidepreis sowie eine Lieferung von
                    15 Stühlen aus <placeName key="ed_mzz_cff_4y">Dönhoffstädt</placeName> Thema.
                    Bei der <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberger</placeName> Bank hatte
                    Rhenius insgesamt für die Erträge 4.000 Rtlr. hinterlegt. Er spricht nochmals
                    seinen <ref target="lehndorff_rdj_d3y_3bb">Wunsch nach einer Uhr für den neuen
                        Speicher</ref> aus. Sobald möglich, werde die Wagenscheune innen neu geputzt
                    und der Boden planiert. 12 Pferde seien für die Wagen nötig, die jungen wolle er
                    jedoch noch schonen. Es fehle ein Vorreiter, da der <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeimsche</placeName> entlaufen sei, doch habe er
                    ihn nicht verfolgen lassen, da er darüber eigentlich <quote>sehr froh</quote>
                    sei. <ref target="lehndorff_rdj_d3y_3bb">Als Ersatz schlage er den Sohn des
                        Gärtners von <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> oder
                        des <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlackschen</placeName> Schulmeisters
                        vor. </ref>Ein vor 6 Jahren Entlaufener sei in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> entdeckt und arretiert worden.
                    Ein Arzt sei die <quote>größte Wohltat</quote> für die Güter, er könne in der
                    Stube am Brauhaus wohnen und dort später ein Haus angebaut werden. Von dem
                    Schmied <persName key="ed_ynx_y2v_mbb">Lott</persName> habe der <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Burggraf</persName> in <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> keine gute Meinung. Den Knecht <persName key="ed_qnc_s2b_tcb">Waschke</persName> habe er vom Posadowskischen Regiment
                    zurückbekommen. Konsistorialrat <persName key="ed_m1z_pcv_1bb">Kirschkopff</persName> habe er wegen des Verkaufs von <placeName key="ed_ugw_w2b_tcb">Korklack</placeName> befragt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 14. Februar 1785</dateline>
					          <salute>Hochwürdiger und Hochgeborener Herr Reichsgraf, <lb/>gnädigster Graf und Herr!</salute>
                </opener>
				        <p>Heute hatte die Ehre, Ew. Hochgeboren gnädigste Zuschrift zu erhalten, Es tut mir leide, dass
                    Hochdieselben mit den Getreide-Preisen nicht erfreut habe. Doch weiß zu meinem
                    Trost, da ich nicht nur Herrn <seg type="comment">
                  <orig>Hofrat</orig>
                  <note xml:id="nh4k_3fb_tcb">Dönhoff, vgl. die früheren Briefe.</note>
               </seg>
                    dahin gesprochen, sondern auch mit ihm bei einem Kaufmann verkauft, dass er die
                    Erbsen und das Korn nicht so hoch verkauft. Es muss also hierbei ein Irrtum
                    obwalten. Den Weizen, für den er 5 Fl. bekommen, hat er kurz vor <seg type="comment">
                  <orig>Wendjahr</orig>
                  <note xml:id="nytc_hlw_42b">Neujahr?</note>
               </seg> nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> geschickt. Es ist aber nicht sein ganzer Vorrat,
                    sondern nur eine kleine Quantität gewesen. Da ich nun zu der Zeit keine Fuhren
                    nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> schicken konnte, um
                    unsere schwachen Bauern nicht zu beschweren, weil dieses auch ein Hilfsmittel
                    ist, dass sie in der Folge zu dem Wohlstand der Dönhoffstädtschen Bauern
                    gelangen. Dass vorigen Sommer die Witterung für die Erbsen schon übel gewesen,
                    wird Herr Graf <persName key="ed_shm_g3w_mbb">Dönhoff</persName> am besten
                    bewusst sein, denn als er hier war, hat er sehr bezweifelt, dass die Erbsen zur
                    Reife kommen würden, und dass, was ich mit dem 1 Scheffel Aussaat tun konnte
                    (wovon die übersandte Probe erbauet ist), ließ sich nicht aufs ganze und alle
                    Vorwerke extendieren, doch sind die grauen Erbsen bei hiesigem Vorwerk sehr gut
                    geraten. Weil eben wegen den mehreren Kaltgrund und Nässe der Äcker auf den
                    übrigen Vorwerken später gesät werden musste, sind solche viel schlechter
                    geraten, und da ich auf die Zukunft sehe, so erspare von hiesigen guten Erbsen
                    auch die Saat auf anderen Vorwerken. Doch nahm ich von hiesigen guten Erbsen 30
                    Schfl., und damit erhielt ich den großen Vorteil, dass für die übrigen 180
                    Schfl. auch 2 Fl. erhielt; hätte ich aber, um mit dem hiesigen Erbsen-Preis zu
                    glänzen, die hiesigen allein verkauft, hätte einen viel höheren Preis, aber nur
                    für 30 Schfl. bekommen, die übrigen 180 Schfl. aber wohl a 1 Fl. 6 Gr. oder
                    höchstens 1 Fl. 12 Gr. p. Schfl. verkaufen müssen. Noch haben wir hier keinen
                    Schnee und keinen Schlittweg.</p>
                <p>den 15. Februar </p>
            <p>Die Krüll-Kammer ist ausgeräumt; die Bretter zum Verkleiden der Balken zubereitet, und werden
                    jetzt auf <seg type="comment">
                  <orig>H. B. </orig>
                  <note xml:id="nypl_llw_42b">so
                            unklar</note>
               </seg>Stube gebracht, wo täglich etwas eingeheizt werden
                    wird, damit sie nachtrocknen. Befehlen Ew. Hochgeboren, dass ich anstelle der 3
                    alten Fenster 4 neue einsetze, oder etwa die eine Öffnung gegen den Kutschstall
                    zumauern lassen soll, denn wenn diese Eckstube 3 Fenster bekommt, wird sie sehr
                    kalt sein und im Winter viel Holz erfordern, und da in der großen Schlafstube
                    auch nur 2 Fenster und sie doch Licht genug hat, so würde auch diese an 2
                    Fenster hinlänglich genug haben, und könnten solche in die Fronte des Hauses
                    angebracht werden. </p>
            <p>Der wegen seiner Geschicklichkeit allgemein berühmte Mann, so die Windmühle erbauen soll, ist
                    bereits hier gewesen, und habe ich mit ihm Kontrakt geschlossen. Er hat den Bau
                    vor 166 Rtlr. übernommen, wofür er die Mühle noch vor dem August völlig fertig
                    macht, auch noch 4 Wochen Probe mahlen wird. Das Holz ist bereits ausgesucht,
                    und da heute etwas Schnee gefallen, wird morgen mit Gottes Hilfe der Anfang mit
                    den Holz-Zufuhren gemacht werden. Einige Fuhren mit 87 Schfl. Korn aus
                        <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName>, welche zu Schlitten nicht
                    weiter kommen konnten, habe hier für 1 Fl. 21 Gr. p. Schfl. erkauft, und da
                    dieses Korn, wie bekannt, sehr gut, werde es mit anschließendem Gewinn wieder
                    verkaufen können. <seg type="comment">
                  <orig>Es wird bei <placeName key="ed_z4n_nz1_tcb">Nikolaiken</placeName> ein <orgName key="ed_jmq_pz1_tcb">Königliches Magazin</orgName>
                            erbauet,</orig>
                  <note xml:id="nzbg_dpg_vbb">1773 waren bereits <quote>in
                                und um <placeName key="ed_ypq_rnn_scb">Posen</placeName>
                     </quote>
                            solche Magazine <quote>ansehnlich vermehrt</quote> worden. Tagebuchblatt
                            vom 15. März 1773, in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 486,
                            Bl. 12.</note>
               </seg> und allda Kalk mit 5 Fl., in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> aber sogar mit 8 Fl. die Tonne
                    bezahlt, dahero hier keiner angekommen. Nun hatte vor 2 Tagen das Glück, dass
                    einige Fuhren hier ankamen, welche ich sogleich ankaufte, doch aber die Tonne
                    mit 3 Fl. bezahlen musste, und habe ich nun 50 Tonnen im Vorrat. Heute waren
                    wieder 4 Fuhren, weil ich aber nicht mehr 3 Fl. p. Tonne zahlen wollte, so
                    fuhren sie weiter, weil in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>,
                        <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName> p. 4 Fl. pro Tonne bezahlt
                    wird. Sollte ich nicht etwa noch a 2 Fl. kaufen können, werde dieses Jahr den
                    Kalk-Einkauf ganz einstellen, vielleicht wird solcher auf andere Jahre
                    wohlfeiler sein. Bei der ersten diesjährigen Arrende-Zahlung habe, da es alsdann
                    gewöhnlich, dem jüngeren <persName key="ed_yw5_yv1_vdb">Hoffmann</persName> die
                        <placeName key="ed_xpm_112_gy">Lababsche</placeName> Arrende aufgekündigt und
                    die <placeName key="ed_ohv_kf2_gy">Pristaniensche</placeName> angeboten, und
                    nach Ew. Hochgeboren mündlicher gnädiger Versicherung, den alten ehrlichen
                    Hoffmann bis an sein Ende auf <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                    beizubehalten und freie Wohnung zu geben, hat derselbe diese gnädige Offerte mit
                    untertänigstem Dank angenommen. Es würde der junge Hoffmann zwar gern noch ein
                    Jahr in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> wohnen, weil er erst
                    auf Trinitatis 5 Jahre in der Arrende ist. Sein Kontrakt geht aber immer auf 3
                    Jahre, und als solches zu Ende war, erhielt er nur die schriftliche Versicherung
                    in einem von Ew. Hochgeboren bei dessen Anwesenheit an mich erlassenen
                    Schreiben, dass ihm <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> für die
                    nämliche Arrende wie vorhero auch ferner gelassen würde, wobei aber nichts auf
                    eine bestimmte Anzahl von Jahren festgesetzt wurde. Dahero er jetzt auch über
                    die Aufkündigung nichts mit Recht einwenden kann, sondern Ew. Hochgeboren alles
                    in Untertänigkeit unterwerfe. Da aber die Vorteile für Ew. Hochgeboren Interesse
                    so groß und vielfältig, dass solche alle anzuführen sehr weitläuftig sein würde,
                    so verbietet mir die meinem Herrn schuldige Treue, die fernere Verpflichtung
                    dieses Vorwerks anrätig zu sein, besonders, da jetzt die Mühle auf dem
                    Lababschen Felde erbaut und eine Müller-Wohnung daselbst besorgt werden muss. So
                    ist die Administration dieses Vorwerks fast notwendig, und könnte man alsdann
                    auch anfänglich den Windmüller im Lababschen Hofe logieren. Die Wassermühle kann
                    nun ganz eingehen, daher da alles, so wie es jetzt ist, beibehalten bis zu Ew.
                    Hochgeboren gnädiger Zurückkunft, da hierzu alle Gründe und Vorteile schriftlich
                    auszuführen fast unmöglich, doch wenigstens sehr weitläuftig wäre. Die
                    Hauptursache ist diese, weil die Wassermühle nun ganz überflüssig und unnötig
                    sein würde. </p>
            <p>Die Frl. v. <persName key="ed_hyb_zqv_scb">Gohr</persName> dankt untertänigst für das schöne
                    Geschenk und empfiehlt sich Ew. Hochgeboren, der gnädigsten Frau Gräfin Gemahlin
                    und jungen gnädigen Herrschaft zu Gnaden, welche Ehre mir auch untertänig
                    erbitte. </p>
            <p>Wegen des Verhältnisses des Scharwerks-Dienstes ist hier schon die Anfrage gewesen, aber nur ganz
                    oben hin, im <orgName key="ed_vlp_qlb_tcb">Litauischen Departement</orgName>,
                    war die Anfrage, ob wegen des Scharwerk-Dienstes zwischen der Herrschaft und den
                    Untertanen Streitigkeiten obgewaltet und worinnen solche bestehen? Ist mit nein
                    beantwortet. Im <orgName key="ed_ghg_5lb_tcb">Königsbergschen
                        Departement</orgName> wegen <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> war die Anfrage zwar etwas weitläuftiger, doch aber
                    auch nicht viel gründlicher, und es scheint, als ob diese Sache hier überhaupt
                    nicht mit der gehörigen Genauigkeit betrieben werden wird. Bei <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName> habe angezeigt, dass die Wirte
                    bestimmte Dienste haben. </p>
            <p>Wegen des Schmied würde wohl nur Herr Major von <persName key="ed_jdm_zy1_tcb">Unruh</persName>
                    beleidigt werden, bei dessen Eskadron er steht, aber nicht das ganze Regiment,
                    denn sie haben noch mehrere dergleichen Leute. <seg type="comment">
                  <orig>Einen
                            anderen Schmied werde leicht bekommen,</orig>
                  <note xml:id="nqzf_wbn_xcb">Für die Jahre 1794-1797 ist durch ein Arbeitsbuch der Schmiedemeister
                            Fried. Schmied in Steinort belegt, vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff,
                            Nr. 82.</note>
               </seg> einen solchen geschickten Pferde- und Vieharzt
                    werde aber schwerlich ausmitteln können, weil dergleichen Leute nur gar zu
                    selten sind. Der hiesige Hengst ist beinahe hergestellt und die Kur ist
                    meisterhaft und ist ein Beweis von großer Geschicklichkeit und Kenntnis und ist
                    der Mann der Mühe wert, ihn loszumachen. Vor einigen Tagen wurde der Martin
                        <persName key="ed_qnc_s2b_tcb">Waschke</persName>, der einzige Knecht auf
                    dem Vorwerk <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>, von dem
                    Posadowskischen Regiment zur Abgabe an die Artillerie beordert. Ich habe
                    sogleich an <seg type="comment">
                  <orig>Herrn <persName key="ed_zny_zpv_scb">General</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ntzg_dmb_tcb">Heinrich
                            Wilhelm von Anhalt</note>
               </seg> und den jetzigen Adjutanten, <seg type="comment">
                  <orig>Lieutenant von <persName key="ed_qhx_gxv_scb">Zuardowsky</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="ndlx_2mb_tcb">von
                            Czudnochowsky</note>
               </seg> geschrieben und die dringendste Vorstellung
                    und Bitte wegen seiner Loslassung angewandt, worüber nächstens Antwort erwarte.
                    Noch vor dem 25. hui. muss sich dieses entscheiden, weil er alsdann entweder
                    frei oder schon auf dem Transport ist. </p>
                <p>Die Krankheiten dauern hier noch immer fort, auf <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName> ist der Gärtner <persName key="ed_vtz_3mb_tcb">Riworra</persName> gestorben. Kaum erholen sich einige, so sind doch bald
                    wieder andere krank,. Mein Martin war seinem Ende auch schon nahe, ich bin mit
                    seiner Aufführung als Mensch zufrieden. Herr <persName key="ed_xcb_gsw_mbb">Mondzig</persName> gibt sich bei den Kranken viel Mühe. <persName key="ed_bnz_hjt_ncb">Kahnert</persName> bewirbt sich um einen Dienst als
                    Comiss in <placeName key="ed_nnd_ztf_nbb">Warschau</placeName>, danket
                    untertänigst für gnädige Andenken, er würde dadurch sehr erfreuet. </p>
				        <closer>
					          <salute>Ich ersterbe mit tiefem Respekt <lb/>Ew. Hochgeboren untertänigster Diener</salute>
					          <signed>Rhenius</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
