<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_dz4_gdh_jbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Leopold Graf von Schlieben an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Gerdauen, 20. Januar 1786</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_dz4_gdh_jbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 387, Bl. 54-55</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_zqm_ymf_hy">Schlieben, Karl Leopold Graf von
                        (1723-1788)</persName>
                    <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>
                    <date when="1786-01-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>In einem undatierten Brief (Bl. 116-117 v) bringt Schlieben Entschuldigungen
                    vor, weshalb sein Besuch in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    noch ausstehe. Besuche, Aufgaben in der Wirtschaft, der Bau des Eiskellers, die
                    Wolfsjagd hätten ihn gehindert, aber nun könne Lehndorff einen Termin bestimmen
                        <quote>und alsdann haben Sie uns auf dem Halse wie ein Fleckfieber</quote>.
                    Ein ihm übermittelter Auszug eines Briefes der Frau von der <persName key="ed_gpx_gv5_vcb">Groeben</persName>
                    <quote>auf das Chapitre meines Schwiegersohnes und Tochter von
                        Marienwerder</quote> (Marie Karoline von Schlieben (1752-1832) war
                    verheiratet mit Friedrich Wilhelm von Schlieben) zeige deren <quote>gnädige und
                        geneigte Denkungsart gegen uns</quote>, auch wenn er durch seine
                    Bekanntschaft <quote>mit anderen würdigen Männern, die ihren Aufenthalt am Hof
                        gehabt</quote>, wisse, <quote>dass der freie und artige Hof-Ton, allen
                        Leuten was gracieuses und polies zu sagen, seine Anhänger nie
                        verlassen</quote> habe. Sie wünschen, Herrn und Frau von der <persName key="ed_kgd_wxh_tcb">Groeben</persName> [auf Neudörfchen, Krs. Marienwerder;
                    d. Bearb.] <quote>unsere wahre Hochachtung bezeugen zu können</quote>. Frau und
                    Kinder würden Mitte Januar nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gehen, ihn hätten die Kinder in <placeName key="ed_d31_lxj_gy">Marienwerder</placeName> um einen Besuch gebeten.
                    Fähnrich von <persName key="ed_rhw_nyh_tcb">Unruh</persName> werde einen Ball in
                        <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> geben, wegen der
                        <quote>gesegneten Umstände der <persName key="ed_jcy_213_tcb">Burggräfin</persName>
               </quote> würden die Feierlichkeiten nicht auf dem
                    Schloss, sondern im Haus des Richters <persName key="ed_wkg_5th_tcb">Peter</persName> stattfinden, auch <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> sei willkommen - <quote>gewiss, diesen Vorfall ließ
                        ich in die Bostoner Gazette [gemeint ist die Boston Gazette (1719-1798),
                        eine in Boston, Massachusetts, in den britischen nordamerikanischen Kolonien
                        veröffentlichte, wöchentlich erscheinende Zeitung. Sie gehörte zu den
                        einflussreichsten Zeitungen in der amerikanischen Geschichte; d. Bearb.]
                        einrücken</quote>. <persName key="ed_xp2_wcv_mbb">Bonais</persName> habe auf
                    das Schreiben des Grafen geantwortet. <quote>Der gnädige Kammerherr spotten
                        ihres Knechts, es dependiert ja alles von seinem gnädigen Befehl.</quote> -
                        <quote>Die <persName key="ed_dxn_bb3_tcb">Kalneinsche</persName> Verlöbnis-
                        und Ruptur-Historie</quote> gefalle ihm <quote>nicht übel</quote>; er müsse
                    bekennen, dass ihn die <quote>Zernichtung dieses Verlöbnisses nicht so sehr
                        befremdet hat, als das Verlöbnis selbsten</quote>.</note>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Er bedankt sich für die Lieferung von Fischen. Er ist seit 6 Wochen erkrankt,
                    müsse nun aber wegen einer finanziellen Angelegenheit nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Nach seinen Nachrichten solle es
                    dort recht manierlich zugehen. Man freit und lässt sich freien, <seg type="comment">
                  <orig>Herr Graf <persName key="ed_kzh_z13_tcb">Truchseß von
                                Capustigall</persName> mit Fräulein von <persName key="ed_dxn_bb3_tcb">Kalnein</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="no3t_rf3_tcb">Seine Ehe mit Amalie Albertine Wilhelmine von
                            Ingersleben, Tochter von Johann Ludwig von Ingersleben, war 1783
                            geschieden worden. Das Paar hatte drei Kinder. Am 30. März 1786 ging er
                            mit der Gräfin von Kalnein, die nur fünf bzw. sechs Jahre älter als die
                            Kinder aus der ersten Ehe war, die zweite Ehe ein. Beide hatten
                            ebenfalls drei Kinder.</note>
               </seg>, <seg type="comment">
                  <orig>Herr von
                                <persName key="ed_grx_cb3_tcb">Ostau</persName> von <placeName key="ed_nff_jb3_tcb">Quanditten</placeName> mit Fräulein von
                                <persName key="ed_q3p_fb3_tcb">Tiedemann</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nbfh_sg3_tcb">Er war 48, Landrat und Landesherr, sie 19
                            Jahre.</note>
               </seg>, welche beide Dames Stiefkinder überkommen, die
                    teils älter wie sie selbsten sind, teils der Unterschied sehr gering. Wenn die
                    avantageuse <seg type="comment">
                  <orig>Verlobung des Grafen von
                            Keyserlingk</orig>
                  <note xml:id="na5r_2yk_w2b">Die erste Ehefrau,
                            Charlotte Eleonore von Medem, war 1781 verstorben. Das Paar hatte drei
                            Kinder. Mit seiner zweiten Ehefrau heiratete er in ein altes
                            westfälisches Adelsgeschlecht ein. Die von bzw. zu Münster gehören zu
                            den ältesten noch blühenden deutschen Adelsfamilien. </note>
               </seg> so
                    ist, wie man sie angibt, so gratuliere ihm dazu von ganzem Herzen, denn die
                    Braut sei <quote>schön wie Venus, jung wie Hebe, tugendsam wie Minerva</quote>
                    und besitze überdies ein Vermögen von 250.000 Rtlr. - Er bedauert die <persName key="ed_en5_n2v_scb">Baronin von Beynuhnen</persName>, deren Sohn
                        <quote>seine besten Lebensjahre in der Festung verschleudern muss</quote>.
                    Diese könne der <quote>gute Quittainer nicht wieder redressieren, und schreibe
                        er auch noch etliche Briefe</quote>. Der aus <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zurückgekehrte Lehnssekretarius berichte, dass man
                    dort weder von einer <quote>Landplage, noch von schlechten Zeiten</quote> etwas
                    wisse, statt dessen gäbe es Soupers und Assembleen und die Ärzte seien mit
                        <quote>Magenkuren</quote> beschäftigt. Auch General von <persName key="ed_zny_zpv_scb">Anhalt</persName> habe am Krönungstag, dem 18. Januar,
                    eine Feierlichkeit gegeben, <quote>ein Zeichen, dass Exzellenz sich wieder
                        kommunizieren</quote>. In der Sache des Herrn <persName key="ed_r3s_ymw_mbb">Glave</persName> soll es schlecht stehen und man sehe seiner Verhaftung in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> entgegen, doch könne
                    man <quote>nicht immer glauben, was die Leute lügen</quote>.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
