<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_cbf_tpg_v2b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Justizamtmann Schmidt an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff.
                    Königsberg, 30. Dezember 1790</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_cbf_tpg_v2b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep.54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 303, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_tt1_vzz_ncb">Schmidt, A (-)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1790-12-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                        (Landkeim 7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, 30. Dezember 1760</dateline>
					          <salute>Hochwohlgeborener Reichs-Graf! Insonders Hochzuehrender Herr Kammerherr!</salute>
                </opener>
				        <p>Ew. Hochgeboren habe ich die <seg type="comment">
                  <orig>beiliegende
                            Blanco-Obligation</orig>
                  <note xml:id="norl_dcl_w2b">Liegt dem Brief
                            nicht bei.</note>
               </seg> über 1.500 Rtlr. nicht früher übermitteln
                    können, weil wegen des Kassenschlusses des hiesigen Banko-Comptoirs die Gelder
                    nach Eingang Hochdero Schreibens nicht eher als den 10. Dezember bei der Banque
                    angenommen wurden, und die konfirmierte Obligation von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> abgewartet werden mögte. Ich bitte
                    nunmehr untertänigst um eine Quittung auf die Summe von 1.500 Rtlr. </p>
                <p>Da Ew. Hochgeboren meine eigene Jahres-Rechnung nicht remittieren können, so muss
                    der Abschluss meiner diesjährigen Rechnung solange ausgesetzt bleiben.</p>
                <p>Die Bedingungen und den <gap reason="illegible"/> auf
                    die in Erbpacht zu verkaufende <placeName key="ed_d3p_frp_tdb">Greibausche</placeName> Mühle werde ich Ew. Hochgeboren nebst dem auf den
                    20. Jan. c. abzuhaltenden Lizitations-Rezess zur Approbation und weiteren
                    Entschließung einzusenden unvergessen sein.</p>
                <p>In der <placeName key="ed_enz_4vz_g1b">Landkeimschen</placeName> Gegend sind
                    keine Besitzveränderungen vorgefallen, dürften auch schwerlich vorkommen, da die
                    jetzigen Besitzer zum Verkauf ihrer Güter nicht disponiert sind. Die zur
                    Erbschaft des verstorbenen Herrn Obristen v. <gap reason="illegible"/> auf
                        <placeName key="ed_pfq_lcl_w2b">Medenau</placeName> gehörigen Güter behält
                    dessen Schwester, die Frau Obristlieutnant v. <persName key="ed_hdw_4cl_w2b">Aschersleben</persName> als Universalerbin ungetrennt für sich. Sollte
                    diese Dame aber einmal mit Tode abgehen, dann würden ihre Güter wahrscheinlich
                    zur Lizitation kommen. Da der Müller <unclear reason="illegible" cert="low">Manradt</unclear> auf Ostern 1791 aus <placeName key="ed_ypr_tzz_ncb">Laserkeim</placeName> abzieht, so muss es sich bei der Arrende-Abnahme
                    finden, wie er hausgehalten und was er etwa an Defekten beim Inventario und an
                    dem Gutsgebäude der Herrschaft zu erstatten schuldig. Solange habe ich soviel
                    möglich auf seine Wirtschaft gesehen, werde ihn besonders gegen das Ende seiner
                    Arrende nicht außer Acht lassen. </p>
                <p>Die Spekulation mit dem Transport der weißen Erbsen zum Verkauf in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> ist zwar sehr anschaulich, aber nicht
                    ausführbar, denn es waren um die Zeit Ew. Hochgeboren letzten Schreibens keine
                    Stettinsche Schiffe mehr hier. <note type="editorial">Für einen so kleinen
                        Transport konnte man kein eigenes Schiff mit Vorteil beladen, zudem ließ die
                        Jahreszeit befürchten, dass das Schiff auf dem Weg einfriert oder wenigstens
                        der Transport erschwert würde, was statt Profit Schulden erzeugt hätte.
                    </note> Hinzu kommt, dass nach den hiesigen Handlungsgesetzen niemand außer
                    einem hiesigen zünftigen Kaufmann es füglich wagen darf, unmittelbar
                    Getreidehandel nach anderen Städten zu treiben, sondern, wenn wir diese Geschäft
                    hätten abmachen wollen, so hätten wir uns mit einem hiesigen Handlungshause
                    zusammentun müssen, dem wir einige Prozent hätten zugestehn oder mit ihm
                    gemeinschaftliche Sache auf Schaden und Gewinn machen müssen. Ich habe alles
                    gründlich überlegt, und von allem genaue Nachricht eingezogen. </p>
                <p>
               <note type="editorial">Die Kosten für die zu zahlenden Zölle und Abgaben, der
                        Transport von <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName> nach Berlin
                        hätte bei einem Preis von 4 Rtlr./Scheffel immer noch eine guten Profit
                        abgeworfen, da aber kein Schiffsraum zu bekommen war, habe er <quote>diese
                            an sich schöne Spekulation aufgegeben</quote>. </note>
            </p>
                <p>So groß der Getreide-Segen dieses Jahr in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> ist, so niedrig sind auch gegenwärtig die
                    Getreidepreise. Denn der Weizen gilt nur 1 Rtlr., 45 Gr., der Roggen 85 Gr., die
                    Gerste 78 Gr., der Haber 45 Gr. und die Erbsen 81 Gr. bis 1 Rtlr., zu verstehn
                    auf den Konsumtionsmärkten; sollte es bei diesen geringen Preisen bleiben, so
                    ist dies Jahr für den Ackerbau nicht besser als das vorige.</p>
                <p>Im <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sandittenschen</placeName> Prozess <note type="editorial">liegen die Unterlagen zur Revision beim <orgName key="ed_vh2_hdl_w2b">Ober-Tribunal</orgName> in Berlin zur
                        Entscheidung</note> und wenn Ew. Hochgeboren sich von der Lage der Sache zu
                    informieren geruhen wollen, so muss ich es Hochdenenselben untertänigst
                    anheimstellen, die von mir ausgefertigte letzte Deduktion bei den Akten
                    nachzusehen, worinnen ich hinlänglich erwiesen zu haben glaube, dass die
                    Sandittenschen Güter nach der Intention der nächsten Lehnsagnaten in Beziehung
                    auf die einigen Familieninteressenten, die an den geschlossenen Verträgen Anteil
                    genommen, wirklich allodifiziert sind. Diese Rechtsvergleichung hat das Glück
                    gehabt, hier allgemeinen Beifall zu finden, ich wünsche, dass solche beim
                    Ober-Tribunal gewünschten Effekt machen möge. </p>
                <p>Die verwitwete Frau <persName key="ed_asd_mdl_w2b">Majorin
                        Schlieben-Gerdauen</persName> habe ich gebeten, erwähnte Rechtsverteidigung
                    Ew. Hochgeboren von hier zu überschicken, weil das Konzept dieser Schrift mit
                    meinen Manual-Akten mit ans Ober-Tribunal eingeschickt werden müssen. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Ich wünschte sehr, dass Ew. Hochgeboren etwas zum Vorteil meines Konstituenten
                    ausrichten möchten, welches alsdann aber auch bald geschehen müsste, weil die
                    Akten wahrscheinlich beim Ober-Tribunal zum Spruch vorgelegt sein werden.</p>
                <p>Zum Beschluss des alten und Antritt des neuen Jahres wünsche ich alles hohe
                    Wohlergehen und habe die Ehre mit allem Respekt zu beharren </p>
				        <closer>
					          <salute>Ew. Hochgeboren ganz untertänigster Knecht</salute>
					          <signed>Schmidt</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
