<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zvv_ssg_gcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Friedrich Ludwig Graf von Lehndorff an Verwalter Schröder.
                    Böchingen, 30. November 1793</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zvv_ssg_gcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Schultze, Maximilian (Hrsg.), Christian Friedrich Carl
                            Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort ... Ein Lebensbild auf Grund
                            hinterlassener Papiere, Berlin 1903, S. 54 ff.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        (Königsberg, 17.9.1770-Königsberg, 7.2.1854)</persName>
                    <placeName key="ed_ads_ctg_gcb">Böchingen</placeName>
                    <date when="1793-11-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_vhq_1tg_gcb">Schröder, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Nach dem Brief vom 21. Juni 1794, ebd., S. 63 f., war die Einlösung der Sachen
                    gelungen, aber das Geld nicht an Lehndorff gelangt. Zum Kriegsverlauf schreibt
                    er: <quote>Für <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> ist
                        hoffentlich wohl nichts zu fürchten, denn in <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName> geht ja alles gut.</quote> - Erst am 11. Juni 1795,
                    nach fast 2 1/2 jähriger Abwesenheit, rückte Lehndorffs Bataillon wieder in
                    seine Garnison <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> ein. - Vgl.
                    auch GStA PK, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 731: Briefe der
                    Charlotte Sophie <persName key="ed_n5g_bzj_tcb">Schröder</persName>, geb. Pfundt
                    in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> an denselben wegen
                    Verwaltung des Lehndorffschen Hausbesitzes in Berlin (1793) und Nr. 890 und 891:
                    Briefe an Carl Friedrich Ludwig von Lehndorff aus dessen Militärzeit
                    (1792-1794). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Kantonierung zu Böchingen, den 30. Nov. 93</dateline>
					          <salute>Mein lieber Schröder!</salute>
                </opener>
				        <p>Endlich haben wir einmal unsere Kantonierung bezogen und das abscheuliche Lager verlassen.
                    Obgleich wir uns nicht sehr verbessert haben, indem wir vier und fünf Offiziere
                    in der Stube liegen, so ist doch ein merklicher Unterschied unter einem nassen,
                    fast verfaulten Zelt zu liegen und nie einen trockenen Faden auf dem Leib zu
                    haben und jetzt doch wenigstens, unter Dach und Fach zu sein.</p>
                <p>Ich benutze die Gelegenheit, <seg type="comment">
                  <orig>mein lieber
                            Schröder</orig>
                  <note xml:id="nd4q_scx_qkb">Schröder war der Verwalter
                            des Lehndorffschen Hauses in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>.</note>
               </seg>, um Ihnen zu schreiben, denn bis
                    jetzt ist es mir fast unmöglich gewesen, eine Feder anzusetzen. Wir haben seit 2
                    1/2 Monaten ein Leben geführt, welches ich meinem Feinde nicht wünschen mag.
                    Vorzüglich sind mir die letzten drei Wochen sehr sauer geworden. Die Schwäche
                    des Belagerungskorps, die ewige Besorgnis, in der wir eines Ausfalls wegen
                    standen, und das Bombardement der Festung nötigte uns fast unaufhörlich, unter
                    dem Gewehr zu stehen, welches die raue und nasse Witterung um desto unangenehmer
                    machte. Der Dienst war sehr schwer, und hatte man auch einmal das Glück, von
                    einer durchwachten Nacht gegen Morgen ins Zelt zu kommen, so war da auch nicht
                    viel Trost zu finden. Entweder hatte der Wind das Zelt angegriffen und musste
                    ein halber Tag gearbeitet werden, ehe man es wieder in Stand setzen konnte, und
                    kaum war man fertig, so entstand oft ein Platzregen, der von denen ungeheuren
                    Bergen, die uns von allen Seiten umgeben, mit so einer Wucht herunterkam, dass
                    er sich schließlich einen Weg ins Zelt machte, und nun musste man aus dem
                    halbnassen Bette raus und stand bis an die Knie im Wasser, und dann ging die
                    Arbeit von neuem wieder los, um unser armes kleines durchsichtiges Haus wieder
                    etwas in Stand zu setzen. Wer mir aber jetzt wieder von der Glückseligkeit des
                    Soldatenstandes etwas sagt, dem will ich auch gerade ins Gesicht sagen, dass er
                    nicht weiß, was er spricht, und ich versichere Euch, Ihr Leute zu Hause, dass
                    Ihr alle von dem Wert eines guten Soldaten gar keinen Begriff habt. So ist es
                    uns Offizieren gegangen; nun können Sie sich denken, was der arme gemeine Mann
                    ausgestanden hat. Unser vortrefflicher guter <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Kronprinz</persName>, der das Blockadekorps kommandiert, hat alle unsere
                    Mühseligkeiten mit uns geteilt und so manche Nacht mit uns gewacht. Prinz
                        <persName key="ed_mw2_lgm_cz">Louis</persName> wäre vor 14 Tagen beinahe
                    verbrannt; er konnte es im Zelt nicht mehr aushalten und ließ sich eine Hütte in
                    die Erde graben und mit Stroh bedecken. Von dem beständigen Feuer, das er
                    brannte, geriet das Ding einmal des Nachts in Flammen, und er konnte sich nur
                    mit geraumer Not retten. Alle seine Sachen verbrannten aber, und er hat sich den
                    anderen Tag einen Rock vom <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Kronprinz</persName>
                    leihen müssen.</p>
                <p>Nun mein lieber Schröder, müssen wir etwas von Affairen sprechen, die ich seit
                    zwei Monaten auch ganz aus den Augen gesetzt habe. Wenn ich von unseren
                    Mühseligkeiten spreche, bin ich immer länger, als ich will, denn es ist eine Art
                    von Trost, wenn man es jemandem erzählen kann, der Anteil daran nimmt. Ich habe
                    Ihnen schon in meinem vorigen Briefe, glaube ich, von den bei meiner Abreise
                    versetzten Meubles gesprochen. Das Jahr des Kontrakts ist nun bald verflossen,
                    und die Hauptsache ist, sie wieder einzulösen. Zu dem Ende, lieber Schröder,
                    müssen Sie mir behilflich sein, und nun hören Sie mich recht an, wie wir dies
                    machen wollen, denn wenn wir länger warten, ist der infame Jude im Stande, die
                    Sachen zu verkaufen. Ich habe mich vorgenommen, mein überschlagenes Geld von
                    diesem Jahre, welches ich erspart habe, weil wir seit der Kampagne keine
                    gestickten Röcke zu tragen brauchen, dazu anzuwenden. Dieses besteht, da ich es
                    mit allem, was wir bekommen, überschlage, aus 163 Rtlr. Deshalb schicke ich
                    Ihnen dabei eine Assignation an <persName key="ed_hyp_sxj_tcb">Mendel</persName>, der Ihnen das Geld drauf geben wird. Doch aber bitte Sie,
                    ihm dieselbe nicht eher in die Hände zu geben, bis er das Geld ausgezahlt; denn
                    einem Juden ist nie zu trauen, und er würde sicher etwas abrechnen wollen. -
                    Hierbei ist noch ein Brief an den jungen <persName key="ed_mq2_wxj_tcb">Alvensleben</persName> von den Gens d'armes, von dem ich 6 Louis d'or
                    bekomme. Ich hoffe wohl, dass er sie Ihnen drauf geben wird. Dies alles beträgt
                    195 Rtlr. - 50 Louis d'or habe ich auf die Sachen genommen und 10 Louis d'or bin
                    ich dem Juden noch aus Anderem schuldig. Wenn Sie ihm nun vors erste die 195
                    Rtlr. geben und ihm dabei ernstlich anreden, so kann und muss er die Sachen
                    dafür wieder rausgeben, vorzüglich, da er bei der Auszahlung der 50 Louis d'or
                    sich wohl vorgesehen hat, und seine guten Interessen sich vorbehalten, worauf
                    also jetzt nichts mehr zu bezahlen. Im März oder April ist auch das Scherfengeld
                    fällig. Dieses beträgt 40 Rtlr., und die will ich ihm auch geben; das können Sie
                    ihm versprechen. Denn ich kann allenfalls auch mit der <seg type="comment">
                  <orig>Scherfe</orig>
                  <note xml:id="nhdj_wzg_gcb">Schärpe</note>
               </seg>
                    überschlagen, da ich noch zwei Scherfen habe, und sie gut sind, besser als
                    irgend eine im Bataillon. Mit dem Übrigen muss der Mensch warten und kann es
                    auch, denn ich werde ihn gewiss ehrlich bezahlen. Nun, bester Schröder, machen
                    Sie nur, dass ich erst die Sachen wiederhabe; die liegen mir sehr am Herzten.
                    Über alle diese Punkte erbitte ich mich sobald als möglich recht genau und gute
                    Nachricht. <seg type="comment">
                  <orig>Die Spezifikation der versetzten Sachen
                            werden Sie, bester Schröder, hierbei finden.</orig>
                  <note xml:id="nfkp_k3l_w2b">Liegt dem Brief nicht bei.</note>
               </seg> Ehe Sie
                    sie aber dem Juden zeigen, lassen sie sich erst die, welche er von mir in den
                    Händen hat, geben. Sie ist von meiner Hand geschrieben und untersiegelt, damit
                    der Mensch uns nicht etwa anführt, im Fall ich etwas in der hierbei angeführten
                    vergessen hätte.</p>
                <p>Nun, mein bester Schröder, bitte ich Sie noch, mir, wenn Sie mir antworten
                    werden, recht viel anderes aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    zu schreiben. Sie können nicht glauben, wie mich das interessiert, vorzüglich
                    hier in diesem abscheulichen Loch, wo vier schmutzige Wände und unübersehbare
                    Berge unsere ganze Aussicht, unsere ganze Freude ausmachen. Wenn Sie mich recht
                    erfreuen wollen, so erzählen Sie mir etwas von der Gräfin <persName key="ed_ux3_xmm_scb">Dönhoff</persName>; ihr Schicksal interessiert mich
                    noch immer aus alter Bekanntschaft.</p>
                <p>Meinem <persName key="ed_csb_mdf_cy">Vater</persName> habe ich schon vor 6 Wochen
                    geschrieben, aber keine Antwort erhalten; weiß Gott, wie das zugeht. <seg type="comment">
                  <orig>Den Brief muss er doch bekommen haben</orig>
                  <note xml:id="nrpg_yzg_gcb">Nach einem ebenfalls bei Schultze abgedruckten
                            Brief der <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Mutter</persName> war der Brief
                            nicht angekommen.</note>
               </seg> und so böse hoffe ich doch wohl nicht,
                    dass er auf mich sein wird, dass er nicht einmal antworten will, das würde mich
                    sehr kränken. Ich habe wahrhaftig nicht öfter an ihn schreiben können, ich
                    wollte nur, er hätte mich so recht in diesem Jammer und Dreck gesehen; schreiben
                    Sie mir doch alles, was Sie aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und von meinem Vater wissen. Sobald ich nur ein
                    bisschen wieder ausgetrocknet bin, werde ich recht viel schreiben, um es wieder
                    gut zu machen. Nun leben Sie wohl, bester Schröder, und antworten Sie mir ja
                    recht bald, ich warte mit Sehnsucht auf einen Brief.</p>
				        <closer>
					          <salute>Ihr Freund</salute>
					          <signed>Graf Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
