<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_d1t_1gy_dcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Caroline Burggräfin und Gräfin zu Dohna-Schlobitten an Pauline von Dönhoff. Finckenstein, 29. Juni 1794</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_d1t_1gy_dcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>VI. HA, FA v. Lehndorff (unverzeichnet)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ws2_5sn_llb">Dohna-Schlobitten, Caroline Burggräfin und Gräfin
                        zu (1770-1864)</persName>
                    <placeName key="ed_trb_hgy_dcb">Finckenstein</placeName>
                    <date when="1794-06-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_z12_bwf_hy">Lehndorff, Pauline Luise Amalie Gräfin von
                        (Königsberg, 21.6.1776-Friedrichstein, 2.3.1813)</persName>
                </correspAction>
                <note>Weitere Briefe aus Marienwerder, Königsberg, Finckenstein, Schlobitten mit
                    Familiennachrichten und Freundschaftsversicherungen in der Akte. Zur polnischen
                    Insurrektion (Kościuszko-Aufstand) ab Mai des Jahres: <ref target="https://books.google.de/books?id=DPIDAAAAYAAJ&amp;pg=PA221&amp;lpg=PA221&amp;dq=1794+Danzig&amp;source=bl&amp;ots=AxB3XV8BUQ&amp;sig=ACfU3U2hmlISIHfx7iv3Zw2gKVWxXpGCbA&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwiBhPDTwMLoAhWuMewKHYDaDf04ChDoATABegQICRAB#v=onepage&amp;q=1794%20Danzig&amp;f=false">Treskow, A. von, Der Feldzug der Preußen im Jahre 1794: Beitrag zur
                        Geschichte des polnischen Revolutionskrieges, Berlin 1837</ref>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Finckenstein, 29. Juni 1794</dateline>
                    <salute>Liebe Cousine!</salute>
                </opener>
                <p>Ich eile Ihnen zu schreiben, dass, so gerne ich wünschte, Ihnen in Zeiten
                    Nachricht von der Ankunft des <persName key="ed_w15_bk5_sy">Königs</persName> zu
                    geben, mir es wahrscheinlich ganz unmöglich sein wird. Was ich Ihnen vertraulich
                    davon schrieb, hat ein sehr wichtiger Mann, der in <placeName key="ed_ypq_rnn_scb">Posen</placeName> viel um die Person des Königs gewesen
                    ist, und ihm von Affairen gesprochen hat, im Vertrauen zu meinem <seg type="comment">
                  <orig>Vater</orig>
                  <note xml:id="nqjz_mcp_tcb">
                     <persName key="ed_lrj_zkl_w2b">Friedrich Alexander Burggraf und Graf zu
                                Dohna-Schlobitten</persName>
                        </note>
               </seg> gesagt: nämlich, dass es für jetzt ganz bestimmt der Plan des
                    Königs sei, über <placeName key="ed_mmt_pcp_tcb">Thorn</placeName> und
                        <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> zurückzugehen. In Thorn
                    würde er sich nicht aufhalten, aber wohl in Danzig. Dabei hat er meinem Vater
                    versichert, dass der König sehr darauf würde gerichtet sein, da das Attachement
                    seines gut geführten Adels persönlich selbst zu sehen, weil dieses ihm immer
                    sehr wert gewesen sei, und jetzt der Sinn einiger diesem entspräche. Die
                    General-Kammer schrieb auch, dass der König selber der Stadt <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> gute Winke von seiner Ankunft geben
                    lasse. Sie sehen hieraus, dass mehr als Wahrscheinlichkeit für die Reise nach
                    Danzig da ist. Aber ich fürchte, sie wird erstens schnell kommen, die polnische
                    Affaire geht so außerordentlich glücklich und schnell zu Ende, dass mein Bruder
                    aus <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName> mit voriger Post schreibt,
                    dass der König soll gesagt haben: er hoffe in einigen Wochen wieder daheim zu
                    sein. Es kann vielleicht hier schon 4 oder 5 Tage vorher bekannt werden; kommt
                    diese Nachricht mir wahrscheinlich mit der Berliner Post Mittwochs oder
                    Sonnabend, so kann ich Sie Ihnen nicht eher als auf das schnellste in 6 Tagen
                    schaffen. Wenn der König vielleicht schon in Danzig ist wo Ihr Herr <seg type="comment">
                  <orig>Vater</orig>
                  <persName key="ed_csb_mdf_cy">
                     <note xml:id="nunf_ldp_tcb">Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                                Lehndorff</note>
                  </persName>
               </seg> hat so viel Connections, Erfahrung
                    und Talent, so dass es für ihn die äußerste Vermögenheit wäre, etwas hierüber
                    sagen zu wollen! Ihnen will ich nur ein paar Worte im Vertrauen sagen, machen
                    Sie mich aber nicht damit<seg type="comment">
                  <orig>
                            <gap reason="illegible"/>
                  </orig>
                  <note xml:id="nkq1_nd1_jfb">im Sinne von
                            verantwortlich, das Wort ist überschrieben</note>
               </seg>. Die Stafetten
                    vom Oberpräsidenten gehen durch Heilsberg, da könnten Sie sich am geschwindesten
                    Nachricht bestellen. Aber ich fürchte, dass Sie doch kaum zeitig genug ankämen,
                    deshalb meint meine Mutter, dass es am besten sei, in diese Gegend zu kommen, wo
                    Sie gewiss zur Zeit Nachricht bekommen, und in ein oder zwei kleinen Tagesreisen
                    in Danzig sein können. Dann braucht sich Ihr Herr Vater nicht vor Danzig zu
                    ermüden, welches leider in Danzig genug erfolgen würde. Gewiss würde man sich
                    freuen Ihnen in Neudörfchen eine Zeitlang zu sehen, und von meinen Eltern soll
                    ich sagen, dass sie sich ebenfalls sehr freuen würden, Ihnen eine Zeitlang hier
                    zu sehen. Diese ist gewiss der sicherste und beste Plan, und ich bitte Ihnen
                    sehr, meine Liebe, sich recht dafür zu interessieren, mich möchte es ganz
                    unbeschreiblich glücklich machen. - so wie es mir nach allen den hübschen
                    Vorstellungen sehr traurig sein würde, ohne Ihnen in Danzig zu sein, denn mein
                    Vater wird gewiss um nichts in der Welt, weil er dem König sehr ergeben ist,
                    diese schuldige Aufmerksamkeit versäumen; übrigens ist es auch wegen der Brüder,
                    obgleich sie in ihren Diensten nichts besonderes verlangen, doch sehr gut. <note type="editorial">Sie würde sich um ein Quartier kümmern. Käme der König doch
                        nicht, so hätte sie wenigstens gute Freunde besucht. In jedem Fall hätte es
                        einen Nutzen. - Sie möge ihr bald wegen der Danziger Reise schreiben. Sie
                        schließt mit Empfehlungen der Mutter und der Schwestern, der Gräfin von
                        Carwinden und der <quote>ältesten Eulenburgern</quote> aus
                        Königsberg.</note>
                </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihre ganz eigene</salute>
                    <signed>Caroline Dohna</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
