<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_mcy_dqf_zdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Neudörffchen,
                    30. August 1799</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_mcy_dqf_zdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich von, Am Hof der
                            Königin Luise. Das Tagebuch vom Jahr 1799, übersetzt und eingel. von Eva
                            Ziebura, Berlin 2009, S. 283 f.</bibl>
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_hf4_lst_ncb">Neudörffchen</placeName>
                <date when="1799-08-30" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                    <note type="editorial">Lehndorff hält sich nach seiner Rückkehr aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> bei seiner Nichte <persName key="ed_gpx_gv5_vcb">Groeben</persName> auf.</note> Das Oberhaupt dieser
                    Familie, der Landhofmeister und Staatsminister von <persName key="ed_fzc_zxl_w2b">Groeben</persName>, ist im Alter von 73 Jahren in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> gestorben. Er war ein
                    kluger Mann mit einem edlen Gesicht und noblem Benehmen, etwas kurz angebunden
                    und von entschiedener Art, ein guter Kerl und schlechter Haushälter. Er war gern
                    unter Menschen und konnte eine ganze Gesellschaft in Schwung bringen. Er stammte
                    sowohl väterlicher- wie mütterlicherseits von unseren besten Familien ab. Seine
                    Mutter war eine geborene von Eulenburg, seine Großmutter eine geborene von
                    Wallenrodt. Alle diese können noch von 36 adligen Ahnen sprechen, was immer
                    seltener wird und schlimmere Folgen hat, als man sich vorstellen kann. Diese
                    Kraft, diese Tugenden des alten Adels verlieren sich allmählich und haben
                    ehemals zu ausgezeichneten und ehrenhaften Taten angeregt. Ich bin noch immer
                    ganz erfüllt und erinnere mich mit Verehrung an die Lehren meiner Großmütter
                    Dönhoff und Wallenrodt, die mich stets zur Tugend ermuntert und mir gepredigt
                    haben, meinen Vorfahren durch gute, ausgezeichnete Taten und die Treue zu meinem
                    Herrscher Ehre zu machen. So sagte auch Kaiser Leopold, dass der alte Adel die
                    wahre Stütze und der Ruhm seines Thrones sei. Ich denke mit Rührung an die
                    Einfachheit der Sitten und die Größe der Gefühle meiner Vorfahren. Mein
                        <persName key="ed_wtg_nyl_2y">Großvater</persName>, der große Burggraf
                    Lehndorff, richtete morgens vor allem anderen folgendes Gebet an den
                    Allmächtigen: „Gib das ich rede stets, womit ich kann bestehen, lass kein
                    unnützes Wort aus meinem Munde gehen, und wenn in meinem Amt ich reden soll und
                    muss, so gib den Worten Kraft und Nachdruck, ohne Verdruss.‟</p>
                <p>Ich sehe noch oft meine vorbildliche, tugendhafte <seg type="comment">
                  <orig>Großmutter Wallenrodt </orig>
                  <note xml:id="njwb_ypf_3kb">Die
                            Großmutter mütterlicherseits, Ehefrau des Hauptmanns von Ragnit,
                            Heinrich von Wallenrodt. </note>
               </seg>in schwarzen Kleidern, von
                    vornehmer Einfachheit, auf einem hohen Stuhl in Decken gehüllt sitzen, wie sie
                    weise und gütig zu ihren Leuten sprach, sich um die Kranken kümmerte, allen
                    Gutes tat, sich selbst jeden Luxus verbat und zu ihrem einfachen Pult ging, das
                    keine drei Taler wert war, um daraus 30, 40 Dukaten zu holen, um einem Armen zu
                    helfen. Sie rühmte sich nie dieser edlen Gesten und prägte mir bei jeder
                    Gelegenheit ein, dass allein die Ehre den Edelmann auszeichne.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
