<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ohl_hzk_zdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. 11./12. Oktober 1799</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ohl_hzk_zdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>In den folgenden Tagen erhält er zahlreiche Briefe, darunter von seinem Sohn
                            <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl</persName> aus <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>, in dem dieser über die Revuen,
                        den Besuch der Generale <persName key="ed_l1h_h1h_1cb">Klinckowström</persName> und <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName> und über Neuigkeiten aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> berichtet, von den <persName key="ed_kph_h2r_v2b">Dönhoffs</persName>, die sich in <placeName key="ed_fb2_5br_v2b">Wolfshagen</placeName> aufhalten, von der Herzogin
                        von <persName key="ed_ok2_3xf_hy">Holstein</persName>, die sich auf einer
                        Reise befindet, von seiner Tochter <persName key="ed_z12_bwf_hy">Pauline</persName>, von <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinz
                            Heinrich</persName>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich von, Am Hof der
                            Königin Luise. Das Tagebuch vom Jahr 1799, übersetzt und eingel. von Eva
                            Ziebura, Berlin 2009, S. 308 f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                <date from="1799-10-11" to="1799-06-12" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>11. Oktober</p>
                <p>Ich komme eben bei schrecklichem Regen aus <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> zurück, wo wir übernachtet haben. Gestern bin ich am
                    Morgen bei herrlichem Wetter dorthin gefahren und konnte in meinem Garten
                    spazieren gehen, mit dem ich sehr zufrieden bin, ebenso wie mit meinem Verwalter
                        <persName key="ed_d42_1st_ncb">Sperling</persName>, der ein guter,
                    pünktlicher und fleißiger Kerl ist. Ich liebe dieses Stück Erde sehr. Ich hab es
                    mit meinen Ersparnissen gekauft. Es hat eine ganz besondere Lage, die in
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>, wo alles platt ist,
                    selten vorkommt, denn es liegt schwer erreichbar im hügeligen Gelände. Ich habe
                    dort oben auf dem Berg einen Garten anlegen lassen, der, wenn man ihn endlich
                    erreicht hat, sehr anziehend ist. Eine sanfte Steigung führt zu ihm hinauf. Oben
                    ist man von der herrlichen Aussicht bezaubert, die über riesige Bäume hinweg den
                    Blick auf einen großen See mit kleinen Insel freigibt. Das Haus ist 150 Jahre
                    alt und für mich besonders anziehend, weil es von einem Vorfahren der
                    Oberhofmeisterin <persName key="ed_exr_k1l_zdb">Reuters</persName>, geborene
                    Goldstein, erbaut worden ist. Ich habe vor, wenn ich noch leben sollte, dieses
                    Haus zu renovieren. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>12. Oktober</p>
                <p>Ich habe schon mehrere Paare verheiratet, seitdem ich wieder hier bin, doch heute
                    findet eine große Hochzeit statt. Er ist ein hübscher Junge, <persName key="ed_zgk_lbm_w2b">Gereminsky</persName>, den ich zum Gastwirt machen
                    will. Sie ist ein sehr hübsches Mädchen, das als Kind in meinem Haus erzogen
                    wurde. Da sie angesehene Gutsangestellte sind, richte ich ihnen die Hochzeit
                    aus. Ich lasse sie frisieren und in meiner Kutsche nach <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> fahren, anschließend wird in
                    meinem ersten Saal getanzt, und im zweiten essen wir zusammen ein Souper mit
                    Dessert und Kuchen, das von meinem Koch serviert wird. Alles war sehr gut und
                    hat mich 40 Taler gekostet. Man hatte mir gesagt, dass meine Leute während
                    meiner Abwesenheit etwas übermütig laut und lärmend gewesen seien. So sage ich
                    ihnen von vornherein, dass es mir wirklich viel Freude mache, ihnen dieses Fest
                    auszurichten, aber bei der kleinsten Unordnung wäre es das letzte Mal. Ich
                    schloss sogar drei Personen aus, die sich schlecht benommen hatten. Das hat so
                    gut gewirkt, dass die anderen vorbildlich waren. Alle haben sich sehr gut bis
                    vier Uhr morgens ohne jede Ausschweifung vergnügt. Wenn man Festigkeit mit Güte
                    mischt, kann man selbst Menschen ohne Erziehung bessern. Sie sind heute morgen
                    alle gekommen, um sich zu bedanken, und ich habe diese Gelegenheit ergriffen, um
                    ihnen Moral zu predigen und sie fühlen zu lassen, dass gutes Benehmen die
                    Grundlage aller ehrbaren Vergnügen ist.</p>
                <p>Ich habe endlich Nachricht von meiner Familie in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Die ganze Sippe <persName key="ed_cpm_33y_ydb">Schlieben</persName> beschäftigt sich mit der Erbschaft ihres Bruders, der
                    als Major im Regiment von Pirck gestorben ist. Er endete wie alle sittenlosen
                    Menschen, hochverschuldet und unter Hinterlassung einer Kreatur mit fünf oder
                    sechs Kindern sowie einer Witwe, geborene Gräfin <persName key="ed_cdm_bw2_n2b">Ysenburg</persName>. Diese ist eine sehr würdige, tugendhafte Frau, die
                    wegen ihres klugen Verhaltens die Hochachtung aller ehrbaren Menschen verdient.
                    Da sie aber keine Kinder hat, verlässt sie das schöne Gut <placeName key="ed_dxb_zdf_4y">Sanditten</placeName>, das nun der Cousin des Toten,
                    Graf Schlieben von <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName>, bekommt.
                    Sie selbst wird sich bescheiden in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> einrichten. Meine gute Schwester, die <persName key="ed_d3h_sy4_mbb">Burggräfin Schlieben</persName>, hat sich sehr über
                    meine kleinen Geschenke gefreut. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Ich beschäftige mich in der Zwischenzeit viel mit unserer Gutswirtschaft. Der Tag
                    ist auch reichlich gefüllt. Um sieben Uhr gehe ich zu meiner wundervollen
                        <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Frau</persName>. Wir arbeiten zusammen, und
                    ich gebe ihr den kleinen <seg type="comment">
                  <orig>Wedack</orig>
                  <note xml:id="nhxv_gh2_ghb">Die Predigten von Wedack, vgl. hierzu die
                            Ausführungen der Gräfin Lehndorff im Brief vom <ref target="lehndorff_hbb_df1_hy">12. September 1800.</ref>
                  </note>
               </seg>
                    bis acht zum Lesen. Danach liest sie mir französisch vor. Wir haben <seg type="comment">
                  <orig>Boileaus</orig>
                  <note xml:id="ndpb_hcm_w2b">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Boileau">Nikolas
                                Boileau</ref>
                  </note>
               </seg> beendet und mit <seg type="comment">
                  <orig>Pamela</orig>
                  <note xml:id="notj_kcm_w2b">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pamela_(Roman)">Briefroman des
                                englischen Schriftstellers Samuel Richardson, der erstmals 1740
                                herausgegeben wurde</ref>. </note>
               </seg> angefangen. Wir essen
                    allein zu Abend, ohne dass wir uns miteinander langweilen. Wenn ich am
                    Nachmittag etwas Zeit habe und das Wetter für einen Spaziergang zu schlecht ist,
                    lese ich die <seg type="comment">
                  <orig>Briefe der <persName key="ed_vzn_kdm_w2b">Großkanzlerin Cocceji</persName> an ihre Tochter, die <persName key="ed_lbw_4dm_w2b">Generalin Platen</persName>.</orig>
                  <note xml:id="nk4s_ygl_zdb">Mit der Lektüre ist er am 25. Oktober fertig.
                            Anschließend liest er nochmals seine eigenen Tagebücher aus den Jahren
                            1760 bis 1770 und findet <quote>viele Ereignisse, die mich seinerzeit
                                stark ergriffen haben</quote>. Heute lese er diese mit
                                <quote>Gelassenheit</quote>, ebd., S. 318 </note>
               </seg> Beide waren
                    geistreiche Frauen, die Erstere hatte in Berlin einen hohen Rang und war sehr
                    beliebt. Sie lebte bei Hofe in der besten Gesellschaft. Ihre Tochter folgte
                    ihrem Gatten, Generalleutnant und Ritter vom Schwarzen Adlerorden, der zuletzt
                    Gouverneur von Königsberg war, in seine verschiedenen Garnisonen. Sie starb vor
                    drei Jahren ebenfalls in Königsberg. Sie war meine sehr liebe Freundin und wurde
                    allgemein geschätzt. <gap reason="insignificant"/> Diese Briefe sind die
                    Geschichte eines halben Jahrhunderts. Sie interessieren mich unendlich. Da wir
                    zur gleichen Zeit in der Gesellschaft gelebt haben, kann ich alles nachprüfen,
                    was sie geschrieben hat.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
