<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_jxx_l5m_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 14./15. Mai
                    1799</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_jxx_l5m_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Leben am Hof</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="editorial">Zum gesellschaftlichen und sozialen Wandel, mit dem Lehndorff
                    sich nicht anfreunden konnte, ebd., S. 124: <quote>Die Gesellschaften sind ein
                        Gewühle, aus dem sich der Geist der guten Konversation verflüchtigt hat. Man
                        kleidet sich nicht mehr an, und die Frauen nennen ihre Kleider Hemden, was
                        sie auch wirklich sind. Für die Männer gilt ungefähr das Gleiche. Sie tragen
                        Trikots und zeigen ihre Formen wie in der Anatomie. Wenn man sich nicht
                        beklagt, beachtet man nicht den guten Ton, und die anderen kehren einem den
                        Rücken. Man tanzt nicht mehr, sondern springt nur noch und wickelt sich
                        umeinander.</quote> - S. 145 f.: <quote>Auch ist es jetzt Mode, sehr lange
                        zu tanzen, und jeder setzt seinen Stolz darin, den Ball bis sechs Uhr
                        morgens dauern zu lassen. Eine andere Modetorheit missfällt mir noch mehr:
                        Die Männer lassen sich jetzt die Haare bis zu den Wurzeln kräuseln! Sie
                        haben alle Negerköpfe! Die Frauen sind fast nackt! Alle Bräuche, die Mode
                        und der Ton haben sich fast vollständig geändert.</quote>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich v., Am Hof der
                            Königin Luise. Das Tagebuch vom Jahr 1799, übersetzt und eingel. von Eva
                            Ziebura, Berlin 2009, S. 158 ff. </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von (Landkeim
                    7.5.1727-Steinort 19.5.1811)</persName>
                
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-05-14" cert="high"/>
                
               
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
           
				     <p>
            <note type="editorial">(14./15.5.1799)</note> Ich <gap reason="insignificant"/> esse bei <seg type="comment">
               <orig>Herrn Lombard</orig>
               <note xml:id="nezv_v2t_2cb">Johann
                        Wilhelm <persName key="ed_xlk_3tp_tcb">Lombard</persName> (1767-1812), Sohn
                        des französisch-reformierten Refugis und Berliner Perückenmachers Jean
                        Lombard, war 1786 durch Protektion des Oberkonsistorialrats der
                        französisch-reformierten Gemeinde, Jean Pierre <persName key="ed_cp5_z1q_h1b">Erman</persName>, Kabinettskanzlist geworden und
                        noch im selben Jahr Kabinettsrat. Lehndorff war er bekannt durch Begegnungen
                        in der Berliner Gesellschaft und am Hof. Am 20. Mai 1783 hatte sich die
                        Witwe Lombard an Lehndorff wegen ihres Sohnes gewandt, vgl. LASA, StA L,
                        Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 375, n. f.</note>
            </seg>, dem Ersten
                Kabinettsekretär des Königs. <gap reason="insignificant"/> Ich treffe dort sehr
                interessante Persönlichkeiten, unter anderem <gap reason="insignificant"/> Paul
                    <persName key="ed_lhm_bwp_tcb">Hesse</persName>, dessen Frau früher die Geliebte
                meines Sohnes war. <gap reason="insignificant"/>
                <note type="editorial">Am folgenden Tag</note> beehrt <note type="editorial">Hesse
                    ihn</note> mit seiner Aufmerksamkeit<note type="editorial"> während eines
                    Abendessens bei General <persName key="ed_u23_j5p_tcb">Rüchel</persName>
            </note>.
                Die Hesses und die Beymes, zu denen diese gut gebildeten Frauen gehören, sind durch
                den Handel sehr reich geworden. Ihr Stand ist heute am wohlhabendsten, während der
                Adel seine Rechte und sein Ansehen verliert. Wenn ich die heutige Situation mit der
                Zeit meiner Jugend vergleiche, in der wir, die man zum Hochadel rechnet, niemals
                einem Bürgerlichen Zutritt in unsere Gesellschaft gewährt hätten, während man nun
                dem Reichtum und besonders der guten Küche seine Achtung erweist, so sehe ich ein,
                dass man vom hohen Ross heruntersteigen muss und es nicht mehr möglich ist, den
                dritten Stand als 'gnädig' von oben herab zu behandeln Man kann im Gegenteil froh
                sein, wenn man von ihnen als gleichgestellt betrachtet wird. Da sieht man wie sich
                alles ändert! Am meisten aber betrübt mich, dass die Tugenden, die früher den
                Hochadel auszeichneten, mit seinem Ansehen verschwinden. Wenn man zu Tisch geht,
                überlasse ich die Ehrenplätze den anderen und setze mich zwischen die <seg type="comment">
               <orig>Beymes und Menckens</orig>
               <note xml:id="nusb_y5p_tcb">Bezieht sich auf den Anfang 1798 als Kabinettsrat für das Justizwesen in
                        die Regierung berufenen Karl Friedrich (von) <persName key="ed_lrp_dzf_h1b">Beyme</persName> und den bisherigen Leiter des Kabinetts, Anastasius
                            <persName key="ed_r54_pvp_tcb">Mencken</persName>. Die zunehmende
                        Bedeutung des Kabinetts beobachtete der Adel mit Argwohn. Da es mit seinen
                        in der Regel bürgerlichen Mitgliedern und als Organ zwischen König und
                        Staatsministern stehend, ohnehin eher Staats- als adeligen Standesinteressen
                        verpflichtet war, wurde diese Entwicklung verstärkt.</note>
            </seg>, um mich
                dem herrschenden Ton anzupassen und mich an die 'Egalité' zu gewöhnen. Von
                philosophischer Warte aus betrachtet man das alles und lacht. Alles ist eitel!</p>
			
        </body>
    </text>
</TEI>
