<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_twr_w1g_nbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich August Berent an Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff.
                    Steinort, 28. August bis 30. September 1799</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_twr_w1g_nbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 285, Bl. 78v-84</idno>
                    </msIdentifier>
                    <p> (tw. Fragmente)</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent, Friedrich August (1773-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date from="1799-08-28" to="1799-09-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf
                        von (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                </correspAction>
                <note>Briefe <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Lehndorffs</persName> an <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> aus den Jahr1818 bis 1819 in: LASA,
                    StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 389, zur Verwaltung Steinorts in Nr. 39.
                    Berent folgte Inspektor <persName key="ed_thz_qyp_tcb">Steiner</persName> im
                    Amt. Bewerbungen von Wirtschaftsinspektoren: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.
                    276 (1811-1905). - Die das Gut Rehsau und das Vorwerk Guja betreffenden Akten
                    in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 230 bis 263 (1792-1894).</note>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Berent berichtet über die Landwirtschaft in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Die Bauern hätten zu wenig Zeit, das Getreide zum
                    Verkauf zu dreschen, da sie mit dem Dreschen der Saat und des Brotgetreides
                    beschäftigt seien. Er befürchtet, dass viel Land unbestellt bleiben wird, da die
                    Zeit zum Bestellen der Äcker nicht mehr ausreicht. Die Pferde seien zu
                    entkräftet durch den Mangel an Weide und das Fahren des Getreides, auch seien
                    Äcker und Wiesen <quote>dergestalt eingewässert, dass man liegen mit Pferde und
                        Wagen darauf bleibt</quote>. Hof und Stuben seien auf des Grafen Befehl
                        <quote>innerlich wie äußerlich, so viel wie es hat sein können, ganz in
                        Ordnung gebracht</quote>. Am 8. September werde der Prediger die Kommunion
                    halten. Die eingegangenen Briefe schicke er mit, Prozesss-Sachen seien nicht
                    darunter. <seg type="comment">
                  <orig>In <placeName key="ed_ugy_1pg_hy">Rehsau</placeName> stehe alles sehr gut, Herr <persName key="ed_d42_1st_ncb">Sperling</persName> sei wieder gesund und habe
                            das Wintergetreide gut eingebracht, überhaupt habe Rehsau <quote>dieses
                                Jahr vorzügliches Winter- und Sommergetreide, auch viel
                            Heu</quote>.</orig>
                  <note xml:id="ni4s_5d3_fdb">Sperling war noch im Mai
                            1811 im Amt, vgl. dessen Brief vom 26. Mai 1811 an den Grafen Lehndorff
                            in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 491, n.
                            f.</note>
               </seg> - Der Zustand der Güter sei <quote>noch
                        erträglich</quote>, Regen und gutes Wetter würden wechseln, man könne
                    arbeiten, <quote>so viel unsere Kräfte zulassen</quote>. Das Korn sei mit Mühen
                    eingebracht, in den <quote>Fächern ist mehr wie voriges Jahr, nur lohnen wird es
                        nicht sehr, weil zu viel Futter darunter ist</quote> Der Weizen liegt
                        <quote>abgehauen</quote> und man hoffe auf gutes Wetter, er sei jedoch
                        <quote>außerordentlich voller Gras und Unkraut</quote>. Die große Gerste sei
                    sehr gut, Hafer und kleine Gerste seien noch auf den Feldern, stehen aber gut,
                    ebenso Flachs und Bohnen. Jedoch seien die Erbsen und Linsen, ebenso die
                    Kartoffeln von der Nässe verdorben. Die Heuernte sei geteilt - die Vorwerke, die
                        <quote>hohe Feldwiesen</quote> haben, wie <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName>, <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>,
                        <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, hätten mehr Futter als
                    im vergangenen Jahr; in <placeName key="ed_hrb_hc2_gy">Serwillen</placeName>,
                        <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> und <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß Steinort</placeName> stehen die Wiesen unter
                    Wasser. In <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> und <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> würde der Marktpreis für Roggen
                    bei 1 Rtlr. 15 Gr. pro Scheffel liegen, man hofft auf fallende Preise, da
                        <quote>fast noch nichts gedroschen ist</quote>; es werde allgemein geklagt,
                    dass man keine<quote>fremde Drescher</quote> bekäme. - Der Brief des Grafen aus
                        <placeName key="ed_hf4_lst_ncb">Neudörffchen</placeName> sei erst am Montag
                    Abend eingetroffen. Er möge verzeihen, wenn der Wagen nicht am Dienstag Abend in
                        <placeName key="ed_hdy_n3y_bcb">Heilsberg</placeName> ankomme, er habe
                        <quote>dem <persName key="ed_kp3_dzp_tcb">Jacob</persName> ernstlich
                        anbefohlen, langsam zu fahren und sich so einzurichten, dass er spätestens
                        Mittwoch um 7 Uhr Morgens in <placeName key="ed_hdy_n3y_bcb">Heilsberg</placeName> eintrifft</quote>. Die Weizenernte sei
                    eingebracht, jetzt beschäftige man sich mit dem Heu im Sommerfeld, mit der
                    Gerste und dem Pflügen für die Wintersaat. <seg type="comment">
                  <orig>Noch immer
                            bekäme man keine Drescher, <quote>und die man noch hat, machen rein und
                                gehen davon, denn jetzo verlangen sie schon den 9. Scheffel oder
                                Ausspeisung, und bevor man dieses geben soll, so wird man sich schon
                                alle Mühe lieber geben, und Saat kaufen.</quote>
                  </orig>
                  <note xml:id="nmrl_dyv_q2b">Schon am 12. November 1750 war eine Ermahnung an
                            die Drescher ergangen, <quote>sich mit dem üblichen Lohn zufrieden zu
                                geben</quote>, diese in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                            Lehndorff-Steinort, Nr. 588.</note>
               </seg> 200 Scheffel a 1 Rtlr. 15 Gr.
                    habe er schon gesichert. - Das Klage-Protokoll wegen des Prozesses um den
                        <placeName key="ed_qr3_qst_ncb">Haarszen-Werder</placeName> sei eingegangen.
                    Das <orgName key="ed_myk_cjr_gbb">Hofgericht in Insterburg </orgName>habe den
                    Termin in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> auf den 19.
                    September festgesetzt. </p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
