<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_sww_2nf_zdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheinträge von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Berlin, 15. Juli bis September 1799</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_sww_2nf_zdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Neben der Korrespondenz unterhielt Lehndorff Beziehungen nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu den Grafen <persName key="ed_m1c_btk_w2b">Finckenstein</persName>, den Grafen <persName key="ed_kph_h2r_v2b">Dönhoff</persName>, den <persName key="ed_cpm_33y_ydb">Schliebens</persName> und den <persName key="ed_n2h_2xz_g2b">Dohnas</persName>, <quote>die überall auf der Welt
                            zur guten Gesellschaft gehören würden</quote>, vgl. ebd., S. 303.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich von, Am Hof der
                            Königin Luise. Das Tagebuch vom Jahr 1799, übersetzt und eingel. von Eva
                            Ziebura, Berlin 2009, S. 234 ff.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> treffen Lehndorffs
                    Gärtner und sein Kutscher mit 4 Pferden ein. Sie waren 14 Tage unterwegs und
                    haben 84 Meilen (591 km) zurückgelegt. Lehndorff beginnt, seine Rückreise nach
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> vorzubereiten. Am 11.
                    August sind die Koffer gepackt und die Verabschiedung von allen Höfen erledigt,
                    am 12. August beginnt die Rückreise, die ihn über bekannte Orte führt. Vielfach
                    begegnet er Persönlichkeiten, die er aus seinem Leben am preußischen Hof kennt.
                    Die Reise führt auch durch ehemals polnische Gebiete, die Lehndorff bereist
                    hatte, als sie preußisch geworden waren. <quote>Man spürt in diesem Land noch
                        viel von der sarmatischen Schweinerei, obgleich es unter der preußischen
                        Herrschaft schon besser geworden ist. Ich finde meine Voraussagen von
                        damals, als dieser Teil <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polens</placeName>
                        an Preußen fiel, genau bestätigt. Die Bevölkerung ist sehr zufrieden, nur
                        die Großen trauern über den Verlust ihrer ehemaligen Macht. Das Land ist
                        sehr entwicklungsfähig, überall sieht man frisch gerodete Gebiete und
                        gemauerte Häuser mit Schornsteinen. Früher kam der Rauch dort heraus, wo er
                        konnte, und die Leute hatten das geistige Niveau und das Aussehen von
                        Räuchergänsen.</quote> - Am 27. August trifft er bei seiner Nichte <persName key="ed_gpx_gv5_vcb">Groeben</persName>, geb. Podewils ein. - Am 1.
                    September reist er weiter nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, muss aber in Schloss <placeName key="ed_gjy_fkp_tdb">Prassen</placeName> bei den Dönhoffs Station machen, da er seine Pferde
                    verpasst. - Am folgenden Tag wird er in <placeName key="ed_y5w_wtp_dz">Barten</placeName> vom dortigen Pächter <persName key="ed_hjq_ttv_scb">Henrici</persName> begrüßt, in <placeName key="ed_h35_jqh_my">Drengfurth</placeName> kommen ihm die Verwalter <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Berent</persName> und <persName key="ed_d42_1st_ncb">Sperling</persName> entgegen. Am folgenden Samstag und Sonntag geht er mit
                    seinen <quote>Leuten und einigen Reformierten aus der Nachbarschaft zum
                        Abendmahl</quote> und lädt alle für zwei Tage zum Essen ein. - Er empfindet
                    die Veränderung der Lebensweise <quote>sehr stark. Aus der großen Welt kommend,
                        bin ich nun mit meiner <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Frau</persName> allein.
                        Man muss sich daher viel beschäftigen, um seinen Tag auszufüllen und alles
                        aufbieten, um sich über den Mangel an guter Gesellschaft hinweg zu trösten.
                        Die Korrespondenz wird mir dabei helfen.</quote>
            </p>
            </abstract>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date from="1799-07-15" to="1799-10-01" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
