<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_gzb_dtf_zdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebucheintrag von Ernst Ahasverus Heinrich Graf von Lehndorff. Steinort, 14. September 1799</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_gzb_dtf_zdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Lehndorff, Ernst Ahasverus Heinrich von, Am Hof der
                            Königin Luise. Das Tagebuch vom Jahr 1799, übersetzt und eingel. von Eva
                            Ziebura, Berlin 2009, S. 293</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff-Steinort, Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                    (Landkeim, 7.5.1727-Steinort, 19.5.1811)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date when="1799-09-14" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ich führe in meinem Haus wieder die alte Ordnung ein.
                            </orig>
                  <note xml:id="ni2c_1vf_zdb">Vgl. dazu weitere Ausführungen ebd.,
                            z. B. am 20. September, S. 297.</note>
                    </seg>Ich schimpfe und lobe, je nachdem, wie sich jeder geführt hat. Es gibt
                    viel zurechtzurücken. Ein großer Gutsbesitzer darf sich nicht zu lange von
                    seinem Land entfernen, sonst funktioniert die Maschine nicht mehr richtig, und
                    es ist viel Geduld nötig, um die Ordnung der Dinge wiederherzustellen. Besonders
                    die guten Sitten und der gute Ton gehen verloren. <seg type="comment">
                  <orig>Ich
                            kehre zu meiner alten Ansicht zurück, wonach es keinen Unterschied
                            macht, ob man 50 Leute oder einen der großen Höfe zu regieren
                            hat.</orig>
                  <note xml:id="nasf_1wf_zdb">
                     <quote>Ich nehme am Gespräch mit
                                meinen Verwaltern, meinen Bauern, meinen Untertanen das gleiche
                                Interesse, wie ich es in Berlin an der Gesellschaft der Minister,
                                Generale, Prinzen und Majestäten genommen habe</quote>, ebd., S.
                            304. </note>
               </seg> Die Menschen haben die gleichen Vorlieben, das
                    gleiche Verhalten, einen ebenso intriganten Geist, die gleichen Abneigungen, den
                    gleichen Wunsch, sich gegenseitig zu schaden, um selbst die Oberhand zu gewinnen
                    - nur die Wichtigkeit der Dinge, um die es geht, ist verschieden.</p>
                <p>Die Ernte dieses Jahres wäre ohne den dauernden Regen hervorragend ausgefallen.
                    Nun wird es sehr schwierig sein, die großen Verluste zu verkraften. Meine
                    wichtigste Aufgabe ist zur Zeit, einen Überblick über meine Konten zu bekommen.
                    Ich sehe mit Kummer, das wir drei schlechte Jahre hintereinander gehabt haben.
                    Dass ist umso einschneidender, weil ich in dieser Zeit durch meine Reise, die
                    Verheiratung meiner Tochter, die Zahlung der Schulden meines ältesten Sohnes,
                    die Etablierung meines Juniors fast 100.000 Taler ausgegeben habe. Ich hoffe,
                    dass der Rückzug auf meine Güter nach und nach diese Lücke schließen wird.</p>
                <p>Seitdem ich hier bin, <seg type="comment">
                  <orig>kann ich die politischen
                            Entwicklungen nur durch die Lektüre der Hamburger Zeitungen
                            verfolgen.</orig>
                  <note xml:id="nn33_x5f_zdb">Und aus den Briefen, die
                            aus Berlin eintreffen, u. a. von seinem Sohn, vgl. ebd., S. 294 ff. -
                            Die Ankunft der Post verband ihn <quote>mit der großen
                            Welt</quote>.</note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/> Zar <persName key="ed_e2y_3yl_cz">Paul</persName>,
                    der eine wichtige Rolle spielt, wird sich noch in diesem Monat mit dem <seg type="comment">
                  <orig>Deutschen Kaiser</orig>
                  <note xml:id="nhvk_kzl_w2b">Franz II.</note>
               </seg> in <placeName key="ed_fxy_2zl_w2b">Krakau</placeName> treffen. Ich fürchte nur, dass sich ihre Verhandlungen
                    auch gegen Preußen richten. Die weise Festigkeit und Unparteilichkeit unseres
                    tugendhaften Herrschers ist bewundernswert - aber ist sie auch klug? Man muss
                    abwarten.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ich habe den Justizbürgermeister <persName key="ed_yhb_vzl_w2b">Skopnik</persName> als Justitiar bei
                            mir.</orig>
                  <note xml:id="nyjw_dvf_zdb">Dieser sucht Lehndorff auch in
                            den folgenden Tagen auf. <quote>Die kleinen Dinge der Gutsverwaltung
                                sind sehr unangenehm, besonders weil das ungebildete Volk nichts
                                versteht. Der große Fehler der Preußen ist die Trunksucht und alle
                                Dummheiten, die daraus folgen.</quote> Es geht nochmals um den
                            Gastwirt, aber auch um einen Schulmeister für <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelstein</placeName>, ebd., S. 301. - Mit der
                            Arbeit Skopniks ist Lehndorff nicht zufrieden, so dass er im Oktober den
                            Justizbürgermeister <persName key="ed_mws_j1m_w2b">Schwartz</persName>
                            aus <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> zu seinem
                            Rechtsvertreter macht. - Die Rechtspflege sei in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>, <quote>langsam und
                                schlecht organisiert</quote>, ebd., S. 313.</note>
               </seg> Ich spreche
                    mit ihm über Gerichte und Prozesse. Ich möchte, dass ein schlechter Gastwirt mit
                    Namen <persName key="ed_zss_yzl_w2b">Uwis</persName> seine Anstellung verliert.
                    Vor drei Wochen habe ich noch mit der gleichen Beflissenheit mit dem <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> und der <persName key="ed_p34_cnc_tcb">Königin</persName> von Preußen und bedeutenden Männern Europas gesprochen.
                    So muss ein Mann seinen Standpunkt in verschiedenen Situationen vertreten können
                    und seien Pflichten jeder Zeit und unter allen Umständen getreulich erfüllen.
                        <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
