<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_gjp_prl_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Max Stein an Otto Junkuhn. Angerburg, 15. Februar 1901</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_gjp_prl_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>507/2052, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ldh_5rl_2cb">Stein, Max (-)</persName>
                    <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
                    <date when="1901-02-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_h2d_fhf_cy">Junkuhn, Otto (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Das Patronat hatte im Fall der Unvermögenheit der Kirchenkasse die Kosten
                        <quote>1) für gesprengte Feldsteine, aber nicht für Pflastersteine, 2) für
                        gebrannte Ziegel (Mauersteine), Dachpfannen, Dachziegel und Firstpfannen, 3)
                        für Kalk, 4) für Zement, 5) für den im verwendeten Bauholz enthaltenen
                        reinen Holzwert, und zwar für alle diese Materialien einschließlich der
                        Anfuhrkosten, und für den Kalk noch ausschließlich der
                        Löschungskosten</quote> zu vergüten, vgl. die Amtsblatt-Verfügung der
                    Regierung zu Gumbinnen, 1880, St. 37, Nr. 688. - Am 7. November hatte der
                    Oberkirchenrat Lehndorff aufgefordert, zu den Reparaturen an den kirchlichen
                    Gebäuden die Materialien herzugeben. Am 24. April 1901 schrieb das Konsistorium
                    an den Gemeindekirchenrat in Rosengarten, man wolle das Recht nicht einklagen,
                    der GKR müsse jedocch dem Patronat gegenüber erklären, dass die Abstandnahme von
                    der Forderung auf Kalklieferung nur vorläufig und unter Vorbehalt erfolge, und
                    dass die Forderung, sobald der Herr Patron zurückgekehrt oder die
                    Besitzverhältnisse am Patronatsgut anderw geregelt seien, sofort wieder
                    aufgenommen werde. - Zur Baugeschichte: Karl Friedrich Schinkel Lebenswerk.
                    Ausland. Bauten und Entwürfe. Auf Grund der Vorarbeiten von Carl von Lorck
                    bearb. von Margarete Kühn, München 1989, S. 322 ff. Zu Pfarrer Junkuhn:
                    Braumüller, Bernhard, Angerburg von A-Z. Ein Nachschlagewerk über den Kreis
                    Angerburg, 4. Aufl., Rotenburg (Wümme) 2008, S. 343. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Angerburg, 15. Februar 1901</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>In Sachen gegen das Patronat wegen <seg type="comment">
                  <orig>Lieferung des
                            Kalkes</orig>
                  <note xml:id="nrrp_1yk_klb">für Reparaturen an Kirche und
                            Schule in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">
                        <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>
                     </placeName>
                  </note>
               </seg> teile ich Ew.
                    Ehrwürden ganz ergebenst nachstehendes mit.</p>
                <p>In erster Reihe kommt das Provinzialrecht zur Anwendung. Dieses bestimmt, dass
                    nur an unvermögende Kirchen Kalk unentgeltlich vom Patronat zu liefern ist.</p>
                <p>Nach dem Schreiben des Herrn Superintendenten vom 6. Januar scheint die Kirche
                    unvermögend zu sein, was durch die hohen Umlagen nachgewiesen werden soll.</p>
                <p>Kann der Beweis der Unvermögenheit geführt werden, so ist es Sache des Patronats,
                    seinerseits den Beweis dafür zu erbringen, dass Verjährung eingetreten ist.</p>
                <p>Dieser Beweis scheint mir aber für das Patronat nicht ganz leicht zu sein, da auf
                    einen 44-jährigen Zeitraum vom Jahr 1900, also auf das Jahr 1856 zurückgegangen
                    werden muss.</p>
                <p>Das Patronat muss beweisen, das auch seit dem Jahr 1856 bis zum Jahre 1895
                    niemals Kalk geliefert worden ist, trotzdem eine diesbezügliche Aufforderung an
                    das Patronat ergangen ist.</p>
                <p>Selbstverständlich lässt sich der Ausgang eines etwaigen Prozesses nach dieser
                    Richtung nicht übersehen.</p>
                <p>Vielleicht lässt sich aus den dortigen Kirchenakten über die diesbezüglichen
                    Vorgänge seit 1856 etwas feststellen.</p>
                <p>Von der Verjährung würde auf keinen Fall dann die Rede sein könne, wenn die
                    Kalklieferung deshalb nicht erfolgt ist, weil das Patronat die Kirche für
                    vermögend gehalten hat.</p>
                <p>Sollte der Gemeindekirchenrat es auf einen Prozess ankommen lassen, so stehen ihm
                    zwei Wege offen.</p>
                <p>1) Es kann der Ersatz der Kosten für den von der Kirche verwendeten Kalk von dem
                    Patronat erstattet verlangt werden, voraussichtlich sind die Kosten nicht sehr
                    hoch, so dass die Zuständigkeit des Amtsgerichts Angerburg begründet würde.</p>
                <p>2) Es kann eine sogenannte Feststellungsklage der Kirche auf Gewährung des Kalks
                    erhoben werden. Diese Klage würde wohl zur Zuständigkeit des Landgerichts
                    gehören, da das Objekt sicher über 300 Mark beträgt.</p>
                <p>In beiden Fällen hängt der Ausgang des Prozesses davon ab, dass</p>
                <p>1. die Kirche unvermögend ist,</p>
                <p>2. die Verjährung in der vorgeschilderten Weise nicht eingetreten ist.</p>
                <p>Die mir übersandte Anlage füge ich ergebenst bei.</p>
				        <closer>
					          <salute>Hochachtungsvoll</salute>
					          <signed>Der Rechtsanwalt <lb/>Stein</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
