<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_lbs_3l2_qbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rezension. 1903</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_lbs_3l2_qbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Militär</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="editorial">Rezension in 4 Fortsetzungen ohne Hinweis, in welcher Zeitung
                    sie erschienen ist. - Siehe die biographischen Angaben in: Schultze, Lebensbild
                    sowie APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 293 und Nr. 302.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA M</institution>
                        <idno>E 130 George Adalbert v. Mülverstedt, Nr. 36/1: Ad Genealogiam der
                            Grafen von Lehndorff, Bl. 1-9</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <date notBefore="1903-01-01" notAfter="1903-12-31" cert="high"/>
                
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <p>Carl Reichsgraf Lehndorff-Steinort <note place="mBottom" hand="#author">Christian
                    Friedrich Carl Ludwig Reichsgraf Lehndorff-Steinort, weil. Kgl. preuß.
                    Generalleutnant a. D., Landhofmeister des Königreichs Preußen, Ritter des hohen
                    Ordens vom Schwarzen Adler usw. usf. 17. September 1770 bis 8. Februar 1854. Ein
                    Lebensbild auf Grund hinterlassener Papiere. Herausgegeben von Maximilian
                    Schultze. Mit zwei Porträts und einem Bild des Schlosses Steinort. Berlin, R.
                    Eisenschmidt 1903. Gr. 8°. 665 S. Preis 18 M.</note>
            <lb break="no"/>(1770 bis
                1854)</p>
                <p>I.</p>
                <p>Zu den altpreußischen Geschlechtern, deren Namen mit der Geschichte des
                Vaterlandes eng verwoben ist, zählen mit Recht die Reichsgrafen Lehndorff. Im
                Gefolge und Dienst des deutschen Ritterordens kamen die Lehndorff - preußischer
                Uradel aus dem unteren Weichselgebiet - aus dem preußischen Oberland, wo sie durch
                ausgebreiteten Landbesitz sich auszeichneten, fast auf dem gleichen Gebiet wie
                nachher die <persName key="ed_n2h_2xz_g2b">Burggrafen zu Dohna</persName>, nach dem
                östlichen Preußen und der Umgebung von <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Unter den preußischen Herzögen gewannen sie ihren
                heutigen Herrschaftssitz <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> am
                Mauersee. Von da stammt, während alle übrigen Seitenlinien wiederum eingingen, auch
                die 1791 erst von König <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelm
                    III.</persName> in den preußischen Grafenstand erhobene, jene glänzende Reihe
                von Staatswürdenträgern, Generalen usw., die den Namen Lehndorff zu seiner Höhe in
                der Geschichte Preußens erhoben haben, von dem ersten Reichsgrafen <persName key="ed_zyw_ncf_2y">Ahasverus Gerhard,</persName> dem Oberburggrafen (+ 1688)
                bis auf die heutigen Träger des Namens, unter denen <seg type="comment">
               <orig>
                  <persName key="ed_nml_dw2_cy">Reichsgraf Heinrich</persName>, der
                        getreue General- und Flügeladjutant weiland Kaiser <persName key="ed_lwx_y32_cy">Wilhelms I.</persName>
               </orig>
               <note xml:id="nr35_12z_fcb">
                  <persName key="ed_ar3_sz1_dy">Eulenburg</persName>
                        charakterisierte ihn als <quote>Mann von vielem Verstand, vornehm, schön,
                            ritterlich</quote>, vgl. Aus 50 Jahren. Erinnerungen, Tagebücher und
                        Briefe aus dem Nachlass des Fürsten Philipp zu Eulenburg-Hertefeld, Berlin
                        1923, S. 60. </note>
            </seg> mit seinem Bruder <persName key="ed_hbs_sct_2y">Reichsgraf Georg</persName> den Namen Lehndorff zu besonders hellem Klang
                gefördert haben.</p>
            <p>Dank der hochherzigen Fürsorge Sr. Exz. des Herrn Reichsgrafen <persName key="ed_nml_dw2_cy">Heinrich Lehndorff</persName> hat in den letzt vergangenen
                Weihnachtstagen ein Werk zur Ausgabe gelangen dürfen, das den Namen Lehndorff in dem
                Lebensgang eines seiner bedeutendsten Glieder historisch wie urkundlich
                festzustellen bestimmt ist, in „Lebensbild‟ weiland des Reichsgrafen Carl
                Lehndorff-Steinort. Man darf es wohl als etwas mehr bezeichnen, als was unter diesem
                einfachen Namen genannt ist. Denn es ist ein Denkmal nicht nur der Pietät eines
                Sohnes, der das Gedächtnis seines Vaters nicht dahinschwinden sehen möchte, sondern
                ein Denkmal für einen der besten und dienstfreudigsten Söhne des Vaterlandes aus
                schwerer, leidensvoller Zeit, der aber der Ersatz für ihre Leiden in der
                wiedererkämpften Größe nicht fehlen sollte, ein Denkmal nicht des Ruhmes einer
                Person, sondern der Wirksamkeit und der Erfolge eines ganzen Mannes von Herz,
                Tätigkeitsdrang und Charakter. - Der Verfasser gibt diesem Denkmal in den letzten
                Worten seines Werkes gleichsam die Inschrift: Graf Lehndorff - ein Mann der Tat! Wir
                möchten beinahe meinen, sie laute besser und treffender: Graf Lehndorff - ein Mann
                der Arbeit!, so stark tritt gerade in den Hauptabschnitten seines tatenreichen
                Lebens diese seine Lust an der Arbeit in die Erscheinung, und wo wir ihn auch sehen,
                sei es im Heeresdienst seines Königs in Krieg und Frieden, auf den Fluren seines
                heimischen <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, stets zeigt er ein
                Bild, das voll befriedigt; in allem liegt das Licht des Gedankens, der eine
                Männerseele zu rastlosem Schaffen bewegt.</p>
                <p>Zu <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> i, Pr., den 17.
                September 1770 geboren, genoss er seine erste Erziehung und Ausbildung im Elternhaus
                zu <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Noch vor vollendetem
                vierzehnten Lebensjahre kam er auf das<orgName key="ed_rt5_bh5_ncb">
                    Joachimsthalsche Gymnasium</orgName> nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> und dann als „Pensionär‟ auf die von <persName key="ed_x2r_52f_cy">Friedrich dem Großen</persName> geschaffene <orgName key="ed_lxy_j3w_c2b">Académie Militaire</orgName> daselbst, den Ursprung der
                gegenwärtigen Kriegsakademie. Ende 1788 wurde er als Freikorporal in das Königliche
                Bataillon Garde eingestellt, wenig nach seiner eigenen Neigung, denn von Jugend auf
                an das Pferd gewöhnt, schlug sein Herz nur für die Reiterei. Aber des Vaters Wille
                entschied für die Infanterie. Graf <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ahasverus Heinrich
                    Lehndorff </persName> folgte hierin wohl der Anschauung seines Jugendfreundes,
                des <persName key="ed_nvx_wcz_bz">Prinzen Heinrich von Preußen</persName>, der
                merkwürdigerweise, wenigstens zu damaliger Zeit, wenig für die Kavallerie übrig
                hatte. Der Herbst 1789 sah den jungen Grafen als Fähnrich und damit als Offizier. Er
                stand an der Schwelle des Glanzes, wenigstens nach seiner damaligen Meinung. Die
                Zukunft belehrte ihn eines anderen. Aller Glanz der Umgebung (die Offiziere des
                Bataillons Leibgarde gehörten zum Hause, nicht nur zum Hofe der Hohenzollern) konnte
                ihn nicht befriedigen. Das Genussleben seines Standes führte ihn noch weniger zur
                Erfüllung seines Wunsches. Da erklang der Ruf ins Feld für die preußische Armee,
                Ende 1792 auch für die Garden zu Fuß. Mit hohen Erwartungen zog der Graf mit der
                Armee an den Rhein, aber Gelegenheit zur Auszeichnung gab es nicht für sein
                Bataillon, ängstlich wurde es geschont, wie das kostbarste Gut seines Königs.
                Tatenlos war es umherbewegt worden und ohne Lorbeeren kehrte es 1795 nach Potsdam
                zurück. Was der junge Graf von den Ufern des Rheins mitbrachte, waren gewiss
                nützliche Erfahrungen des Kriegslebens für den Dienst, denn er hatte das seine
                getan, diesen kennenzulernen, obwohl sein Bataillon selbst wenig Gelegenheit dazu
                bot. Aber für die Friedenszeit der Garnison gab es keine fördernden Erfahrungen aus
                dem Krieg, die altgewohnte Form des Dienstes blieb das Entscheidende. Was Wunder,
                dass sie dem lebhaften Geiste nicht mehr genügen wollte, und dass er sich mehr davon
                versprach, zu Pferde zu dienen? Das lenkte doch auch von den Sorgen ab, die mehr und
                mehr das Herz beschwerten, jenen Sorgen, die, als die Folgen vornehmen
                Garnisonlebens ins Feld mitgenommen, hier durch das leichtlebige Kriegswesen nur
                vermehrt in die Heimat mit zurückgenommen waren. Nun verbitterten sie die Tage,
                störten vor allem den Herzensfrieden mit den eigenen Eltern. Das Avancement aber
                ließ warten, während die Verpflichtungen des Lebens mit dem Hof blieben, mochten
                König <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelm III. </persName> und Königin
                    <persName key="ed_p34_cnc_tcb">Luise</persName> dafür auch noch so bescheidene
                Grenzen ziehen. Endlich mit dem neuen Jahrhundert versetzte der König den Grafen als
                Premierleutnant, aber aggregiert, zu dem Regimente der Garde du Corps! Da war das
                Ziel der nächsten Wünsche erreicht, aber nicht die Freiheit von der Sorge. Denn sein
                Vater war auch jetzt noch nicht für den Reiterdienst des Sohnes zu gewinnen und der
                Aufwand war nur gewachsen. </p>
                <p>Mit dem Dienst in der Kavallerie fühlt sich der Graf so recht an seinem Platz und
                ist beglückt, seine Gaben frei entfalten zu können. <seg type="comment">
               <orig>Das
                        gelingt ihm vollkommen, und in besonderer Anerkennung dafür versetzt ihn der
                        König unter Beförderung zum Kapitän, wie der Rittmeister damals noch bei den
                        Dragonern hieß, zu dem anfangs 1802 neu errichteten 13. Dragonerregiment,
                        nachher nach seinem einzigen Chef v. <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName> benannt.</orig>
               <note xml:id="ngxv_ljk_kcb">Vgl.
                        Schultze, Lebensbild, S. 81 ff., nach Briefen in Steinort. Zu Oberst
                        Rouquette S. 90 ff.</note>
            </seg> Es geht von <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> nach <placeName key="ed_lym_y4l_ddb">Mlawa</placeName> und
                    <placeName key="ed_gjk_bpl_ddb">Przasnitz</placeName> in Neuostpreußen, aus dem
                Glanz der Königsresidenz in eine elende, schmuddelige, polnische Landstadt, in der
                nicht einmal ein erträgliches Quartier zu finden ist. Aber das macht nichts, denn es
                geht zu einem Platz, an dem der Mann sich zeigen und bewähren kann, im eifrigen
                Dienst des Vaterlandes in tätiger Arbeit ein Muster zu schaffen, dem gleich, das die
                Armee auch damals noch in ihren alten Kavallerieregimentern besaß. Fünf ernste
                Arbeitsjahre verlaufen hier für den Kapitän und jungen Major, zu dem er bereits Ende
                1804 emporsteigt. Die Mobilmachung von 1805 brachte die erste Erschütterung des
                Lebens mit ihrer aufregenden Erwartung, ihren aufreibenden Märschen erst an die
                Gestade des heimischen Mauersees, dann in die fruchtbare Niederung <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Schlesiens</placeName> bei <placeName key="ed_rch_2pl_ddb">Goldberg</placeName> und <placeName key="ed_h1j_gpl_ddb">Haynau</placeName>.
                Aber das Schwert ward nicht gezogen. Das Frühjahr 1806 sah alles wieder in der
                gewohnten Garnison. Mit machtvollen Schlägen machte sich dafür der Herbst dieses
                Unheiljahres bemerkbar. Das Regiment v. Rouquette gehörte nicht zu den Truppen, die
                den Katastrophen des Oktobers 1806 erlagen. Ein gnädiges Geschick gab ihm
                Gelegenheit, vor dem Feind sich zu bewähren und nach dem Frieden wenigstens zur
                Neuformation des ältesten, noch bestehenden Kürassierregiments verwendet zu werden.
                So blieb sein Name der Armee, nicht minder auch der Schweiß der Edlen, die ihn
                getragen. Denn ob sie auch das harte Geschick des Vaterlandes nicht aufhalten
                konnten, die Rouquette-Dragoner kämpften doch mit Eifer und Hingabe im Winter
                1806/07 unter ihrem Chef im preußischen <placeName key="ed_p2t_bpt_sdb">Oberland</placeName>, bis sie vor des Feindes Übermacht nach <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> weichen mussten. Am 11. Februar 1807
                führte sie General <persName key="ed_cks_tq4_vcb">Rouquette</persName> tapferen
                Mutes bei <placeName key="ed_d31_lxj_gy">Marienwerder</placeName> den Franzosen noch
                einmal entgegen, leider ohne Erfolg und unter schweren Opfern. Auch Major Graf
                Lehndorff gehörte zu diesen. Verwundet fiel er besinnungslos dem Feind in die Hände.
                So kam er kriegsgefangen nach Frankreich, zunächst nach <placeName key="ed_okj_snv_vcb">Nancy</placeName>, dann durfte er <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> aufsuchen. Ein günstiges Geschick
                entführte ihn der Gefangenschaft schon Ende August des Jahres, und der nächste Monat
                sah ihn, von dem preußischen Gesandten mit Depeschen an den <persName key="ed_tl1_nbf_4y">König</persName> gesandt, an dem Hofe in <placeName key="ed_oxb_txl_5y">Memel</placeName>. Welche traurige Veränderung der
                Verhältnisse musste er hier finden! Überall, wohin er sah, traten ihm Niedergang,
                Zerfall, Hilflosigkeit, was aber noch weit schlimmer war Schwäche,
                Unentschlossenheit und Uneinigkeit entgegen. Im eigenen Haus sah es nicht minder
                traurig aus. Sein greiser <persName key="ed_csb_mdf_cy">Vater</persName> siechte
                seit Jahresfrist an schleichendem Leiden dahin. Sein <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> starrte ihm als Wüste entgegen, Freund und Feind hatten es
                in gleicher Verheerung ausgesogen. Der Besitz des Hauses erforderte ein kräftige
                Hand zur Erhaltung und Bewahrung vor gänzlichem Verderben. Da legt der Graf den
                Pallasch ab und greift zum Pflug, die Armee wird ohnehin verringert, sie kann ihn
                entbehren, das Vaterland bedarf jetzt des tätigen, emsigen Bürgers.</p>
                <p>II.</p>
                <p>So wird Graf Carl Lehndorff Landwirt im besten Sinne des Wortes, der Neugründer
                und Neuschöpfer seines <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Er nimmt
                seine Arbeit ernst, denn er steht nicht an, nach <placeName key="ed_lpt_52g_hy">Möglin</placeName> zu dem Staatsrat <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Thaer</persName> zu ziehen und dort Landwirtschaft auch zu studieren, um seinem
                Haus den Segen neuer Wirtschaftsgedanken und -grundsätze zuzuführen. Nie ist ein
                Mannesherz treuer in hingebender Arbeit aufgegangen als das des Grafen in jenen
                Jahren der bitteren Knechtschaft unter der Fremdherrschaft. Die Lage des Vaterlandes
                wird immer trüber. Zu den auswärtigen Verlegenheiten kommen die Wehen einer alle
                Verhältnisse tief erschütternden, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen
                Gesetzgebung, neben den denkbar schwersten finanziellen Leistungen des Volkes eines
                der tiefgreifendsten Anforderungen an seine Vaterlandsliebe und Königstreue. Wir
                wissen, dass diese neuen Lasten nicht überall willig aufgenommen wurden und dass
                namentlich in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> sich ernster
                Widerspruch dagegen erhob. Auch Graf Lehndorff konnte nicht mit allem sich
                einverstanden erklären. Seine Versuche, für seine Standesgenossen einzutreten und
                die Regierung zu einer Zurückhaltung zu bewegen, die der Zeit und ihrer heilenden,
                tröstenden Linderung überließ, was doch nicht in Eile und im Sturm eingetrieben
                werden konnte, blieben erfolglos. Da zog er sich ganz zu seiner Arbeit in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zurück, besseren Tagen in Ergebung
                entgegenharrend. Aber erst sollte noch einmal die Zeit der Prüfung kommen, als
                    <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleons</persName> Heer sich durch <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> nach <placeName key="ed_iky_35l_cz">Russland</placeName> wälzte und der Sommer 1812 dort nahm, was die letzten
                bösen sechs Jahre noch übrig gelassen hatten. Dann aber schlug endlich die Stunde
                der Erlösung und ihr erster Schlag führte den arbeitsfreudigen Standesherrn von
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> aus der Stille seiner Äcker
                und Wiesen, seiner Forsten und Herden hinweg in das bewegte Getriebe des
                Staatslebens und der Politik.</p>
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>Den Anfang machte sein Ritt zu General <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> nach <placeName key="ed_k13_kxp_vcb">Tauroggen</placeName> im Auftrag <persName key="ed_q1t_d2f_4y">Schöns</persName> und anderer Patrioten.
                        </orig>
               <note xml:id="nj1z_tw3_wcb">Vgl. Thimme, Friedrich, Zur Vorgeschichte
                        der Konvention von Tauroggen, in: FBPG 13 (1909), S. 246-264 sowie Schultze,
                        Maximilian, Zur Geschichte der Konvention von Tauroggen, Berlin 1898.</note>
                </seg>Der sendete ihn zu <seg type="comment">
               <orig>
                  <persName key="ed_vhm_mqk_wcb">Massenbach</persName>
               </orig>
               <note xml:id="nv45_clk_kcb">Vgl. Schultze,
                        Lebensbild, S. 92.</note>
            </seg> nach <placeName key="ed_olw_h3d_py">Tilsit</placeName>, ihm beizustehen in der Stunde der Entscheidung. So hat Graf
                Lehndorff seinen Anteil an beiden Tagen, deren Gewicht den ersten Stein zum Grunde
                legte für das Wiedererstehen der preußischen Macht. Es folgen die bewegten und
                erregten Tage in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> wie im
                gesamten <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>, in denen das
                Erwachen einer neuen Zeit sich ankündigt, in denen die Gewissheit; „Jetzt, oder
                nie!‟ die Herzen erweckt zu gewaltigen Taten. Die Franzosen war man los, aber dem
                Könige musste auch geholfen werden, dass er nicht ein Opfer der Macht Russlands
                werde. So kam der Ostpreußische Landtag zu <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> im Februar 1813, nicht ohne ernsten Kampf gegen die
                Macht einer Persönlichkeit, von der man seinerzeit alles erhofft hatte und die nun
                fast ganz versagte - der des <persName key="ed_hcy_qpp_vcb">Freiherrn von
                    Stein</persName>! Es kamen jene entschlossenen, schnellen und so mustergültig
                taktvollen Beschlüsse des Landtages über die Sammlung der Wehrkraft Altpreußens in
                der Landwehr, um nun auch das letzte in die Hand des Königs zu legen, was man noch
                hatte, sich selbst. <seg type="comment">
               <orig>Bei allem stand Graf Lehndorff im
                        Brennpunkt der Verhandlungen ratend, führend, versöhnend und doch wieder
                        über alle sich emporschwingend mit dem Gedanken seines
                        „National-Kavallerie-Regiments‟. Führte der Schluss des Landtages die
                        anderen wieder zurück zu der Stelle des heimischen Herdes, so trat Graf
                        Lehndorff mit der Bildung des ostpreußischen National-Kavallerie-Regiments
                        erst recht in den Mittelpunkt aller patriotischen Tätigkeit der Provinzen
                        östlich der Weichsel, so wurde er mit dieser seiner Schöpfung recht
                        eigentlich das Sprachrohr ihres kriegerischen Geistes. In mühevollen Sorgen
                        um dies sein Werk vergingen die nächsten Woche und Monate und mit den ersten
                        Tagen des Mai konnte das wohlgebildete Regiment dem Heere entgegen ziehen.
                        </orig>
               <note xml:id="ntrq_fph_vbb">Vgl. Meyerinck, Hubert v., Das Königlich
                        Preußische Garde-Husaren-Regiment und seine Abstammung von der
                        Garde-Normal-Husaren-Escadron des leichten Garde-Cavallerie-Regiments und
                        dem ostpreußischen National-Cavallerie-Regiment, Potsdam 1869, S.
                        20-55.</note>
            </seg> In vielem blieb es freilich ein Sorgenkind seines
                Meisters, aber auf dem Schlachtfeld sollte es sich bewähren und diese Genugtuung ist
                ihm doch bis an sein Lebensende geblieben. Schon in den ersten Gefechtstagen der
                schlesischen Armee zeigte es sich als brauchbar und in der Katzbachschlacht
                bewährten Mann und Ross zum ersten Mal ihre ostpreußische Herkunft. In oft recht
                mühevollem Zug ging es dann von der Katzbach an die Elbe. <persName key="ed_ixm_njw_c2b">Katzeler</persName> hatte es mit in seine
                Avantgardenkavallerie genommen, es war dort an seinem Platz. Bei <placeName key="ed_cwc_tql_ddb">Rothnaußlitz</placeName> trat es in seinen Leistungen
                wohlberechtigt anderen alten Regimentern zur Seite und bei <placeName key="ed_trv_24g_2z">Möckern</placeName> spielte es mit vollen Ehren, wie die
                gesamte Kavallerie des Yorckschen Korps, den Franzosen den Kehraus, wie einst wenige
                Meilen davon der größte Reiterführer des Großen Friedrich bei <placeName key="ed_svx_5ql_ddb">Roßbach</placeName>. In entbehrungsvollem Zug führte es
                Graf Lehndorff dann bis an den Rhein, zunächst zur Blockade von <placeName key="ed_xtz_qql_ddb">Mainz</placeName>, dann in Erholungsquartiere. Hier kam der
                Tag, wo er seine Führung in andere Hände legen konnte, wie seit langem sein Wunsch
                war. Er selbst ward zur persönlichen Dienstleistung bei General <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> zu dessen Stab versetzt. In <placeName key="ed_zy5_jhm_gbb">Wiesbaden</placeName> erkrankte er auf den Tod, aber nicht
                zum Tod, Mitte Januar 1814 konnte er schon wieder mitziehen - gen <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>. Er sollte es wiedersehen, aber nicht, wie
                er es 1807 als Kriegsgefangener zum ersten Mal betreten mit zerrissenem Herzen,
                sondern frohen Herzens als Sieger. Zuvor hatte er freilich an <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorcks</persName> Seite noch manch bösen Tag durchkämpfen
                müssen, Den Siegeszug der Deutschen nach <placeName key="ed_jxm_5vf_4y">England</placeName> unter <persName key="ed_jnh_mvm_zcb">Blücher</persName>
                durfte er im Stab Yorcks im Juni 1814 ebenfalls mitmachen, dann eine lange Zeit des
                Urlaubs genießen, den er auf Reisen verlebte, so dass er bis nach <placeName key="ed_ztb_bm1_my">Wien</placeName> zum dortigen Kongress kam.</p>
                <p>Erst der Januar 1815 sah in wieder in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Ihm schien seine Militärdienstzeit damit beendigt. Für
                Staatsdienste dachte er mehr an eine Verwendung seiner Person als Diplomat. Aber
                    <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleon</persName> machten allen Plänen darüber
                schleunigst ein Ende. Sein Erscheinen in Frankreich trieb auch den Grafen wieder von
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> hinweg nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, sich dort wieder zur Verfügung zu
                stellen. Er hoffte auf die Führung einer Kavalleriebrigade, denn er war inzwischen
                Oberst geworden. Aber er kam zu spät. Es war kein solcher Posten mehr zu vergeben,
                wenigstens nicht bei der Feldarmee, und an einer anderen lag ihm nichts. So musste
                er sich damit begnügen, wieder eine Stelle im Stab „zu persönlicher Dienstleistung‟,
                dieses Mal bei General v. <persName key="ed_xyh_mfr_gbb">Zieten</persName>,
                einzunehmen. Mitten in der Vorbereitung seines Abgangs von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> traf die Nachricht von dem Schlag
                    <persName key="ed_xzh_bgg_h1b">Napoleons</persName> wider <persName key="ed_jnh_mvm_zcb">Blücher</persName> bei <placeName key="ed_cyf_grl_ddb">Ligny</placeName> ein, am Tag, da er den Wagen bestieg, die des fröhlichen
                Sieges von Belle-Alliance. Hals über Kopf ging es nun der Arme nach, aber erst am 9.
                Juli fand er seinen Chef in <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName>, wie
                alles zu Ende zu sein schien. Dennoch gab es auch für ihn zu tun. <persName key="ed_xyh_mfr_gbb">Zieten</persName> wurde mit der Blockierung von la Fère und
                    <placeName key="ed_qbf_xgs_bdb">Laon</placeName> beauftragt. Es gelang unter
                geschickter Benutzung der in Laon herrschenden Verhältnisse diesen Platz zur
                Übergabe zu bewegen. Graf Lehndorff führte die Verhandlungen, vollzog das
                Kapitulationsdokument, führte auch auf Grund der zugestandenen Bedingungen die
                Besatzung bis nach <placeName key="ed_xg1_lrl_ddb">Orléans</placeName> über die
                Loire. Ihre Offiziere gaben ihm beim Abschied in Orléans als Zeichen ihrer
                Hochachtung ein Fest! Welcher französische Offizier wohl 1870 an ein ähnliches
                Zeichen ritterlicher Gesinnung gedacht hätte! In <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> fand Graf Lehndorff den General <persName key="ed_xyh_mfr_gbb">Zieten</persName> wieder; der Sommer verging für ihn in
                verschiedenen besonderen Aufträgen zum Ankauf von Remonten für die Armee, zu
                Unterhandlungen mit den französischen Ministern wegen des Unterhalts der preußischen
                Truppen und dglm. Im Herbst 1815 wurde die Besatzung Frankreichs durch Truppen der
                anderen Mächte geordnet. Zieten blieb als kommandierender General des preußische
                Armeekorps, Oberst Graf Lehndorff kommandierte unter ihm eine Kavalleriebrigade.
                Diese Stellung behielt er bis Ende 1818, dann kam er in gleicher Stellung nach
                    <placeName key="ed_hkz_d1b_1bb">Köln</placeName> als Kommandeur der 15.
                Kavalleriebrigade. Das blieb er bis er 1820, zum Generalmajor befördert, nach
                    <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> versetzt wurde als Kommandeur
                der 2. Kavalleriebrigade. Als er 1832 um seinen Abschied bat, erteilte ihm
                Königliche Huld noch den Charakter als Generalleutnant; 1845 erhielt er die Würde
                des Landhofmeisters im Königreich Preußen, am 18. Januar 1853 den höchsten Schmuck
                des States: den hohen Orden vom Schwarzen Adler. Am 8. Februar 1854 entschlief er
                still ohne besondere Krankheit in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> i. Pr. Kurz zuvor hatte er sein <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> noch im Gefühl guter Rüstigkeit
                verlassen und in den letzten Tagen dort sich sogar noch mit dem Einreiten junger
                Pferde persönlich beschäftigt.</p>
                <p>III.</p>
                <p>Nur unvollkommen lässt sich aus dieser Skizze der reiche Gehalt beurteilen, der
                dies Leben auszeichnete. Als das erste tritt die militärische Dienstzeit des Grafen
                hervor, glänzend nach außen und innen hauptsächlich durch ihren Erfolg. An drei
                verschiedene Truppenteile gliedert sie sich in drei verschiedenen Feldzügen. In
                interessanten Bildern schildert der junge Freikorporal seinen Dienst wie seine
                Erlebnisse im Bataillon Leibgarde zu <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>, und der Fähnrich schwingt sich ebenfalls auf zu Berichten
                über sein Feldzugsleben am Rhein 1793/94 wider die Heere der französischen Republik,
                die noch ganz ihren jakobinischen Charakter tragen. So wenig umfassend diese
                Mitteilungen an sich sind, so sehr lassen sie nach Inhalt und Form bedauern, dass
                sie nur Bruchteile geben, so sehr bezeugen sie sich selbst als rein geschichtliche
                Mitteilungen über Ereignisse einer Zeit, deren Quellenmaterial und Akten überhaupt
                nur beschränkt sind. Man freut sich, in diesen Briefen und Tagebuchstücken wirklich
                nur Geschichtserzählung zu finden, frei von dem gefühlsseligen Beigeschmack der
                Zeit, von der sie berichten, und dass der junge Fähnrich der Garde, wenn er sich
                einmal herausriss aus den Wirrnissen von Vergnügungen und Genüssen, ohne die es
                damals auch im Feldlager nicht ging, zur Feder gegriffen und sich gleichsam als
                Historiker bewiesen hat, kritisch den Stoff beherrschend, um ihn, als wüsste er,
                dass seine Aufzeichnungen einstmals nach Menschenaltern geschichtlichen Wert zeigen
                würden, auch frei zu lassen von dem, dass die Nachwelt nicht interessieren dürfte.
                So sind diese Mitteilungen von kriegsgeschichtlichem Wert. In noch höherem Maße
                tritt solche Bedeutung aber hervor in den Berichten des Grafen aus dem Feldzuge
                1806/07, in dem sein Regiment, die Rouquette-Dragoner, mit anderen Truppen zu einem
                besonderen Detachement unter seinem Chef vereinigt, einen mühevollen, aber leider
                wenig erfolgreichen Kampf gegen französische Übermacht zu führen hatten. Die Sorge,
                das wenige, was man noch hatte, ganz zu verlieren, lähmte auch hier die Tatkraft;
                der üble Umstand, dass Wünsche und Vorschläge der verschiedensten Seiten zu
                berücksichtigen waren, erwies sich auch hier von übelster Wirkung, Nur von kleinen
                Erfolgen, die den Gang des Ganzen nicht beeinflussen konnten, konnte die Rede sein,
                bis endlich doch zur unrechten Stunde ein größerer Einsatz versucht wurde und trotz
                allen Mutes und aller Hingabe des einzelnen fehlschlug. Ergreifend tönt aus diesen
                Monaten die Klage des Grafen in seinen Berichten an seine Angehörigen um die Not des
                Vaterlandes, um die Notlage der eigenen Truppe und der eigenen Person, und wie das
                Verhängnis einer Katastrophe lähmt der Gedanke an die Zukunft die Tatkraft des
                Mannes, während der Gedanke an das eigene Ende wohl deutlich, aber nie gefürchtet
                ihm vorschwebt. Auch für das unglückliche Vaterland bleibt ihm der Tod süß. Aber es
                sollte nicht dazu kommen, dafür sollte etwas ihn treffen, das der Seele weit
                schmerzlicher werden sollte - das Los der Gefangenschaft. Doch nicht untätig hat er
                diese verlebt. <placeName key="ed_okj_snv_vcb">Nancy</placeName> mit seiner Hochflut
                von Leidensgefährten konnte ihn nicht fesseln. Trotz aller Gesellschaft, die ihm
                dort sich bot, suchte und fand er die Erlaubnis nach <placeName key="ed_uyx_nvn_my">Paris</placeName> gehen zu dürfen. Aber es waren nicht die Genüsse der
                Weltstadt, die ihn hier fesselten, seine Aufzeichnungen von dort zeigen, wie tief
                ihn das Leben zum Nachdenken, Vergleichen und Prüfen angeregt und gewissermaßen zum
                Studium beeinflusst hat. Seine Aufzeichnungen über Paris und die Franzosen, über die
                Umgebung der Stadt wie über die Verhältnisse lesen sich als das Urteil eines Mannes
                von Verstand und Welterfahrung, und das Bild, das sie vor unseren Augen entrollen,
                wirkt ebenso anziehend durch das Kolorit wie durch die Naturtreue der Darstellung.
                Die dritte Periode seines Militärdienstes wird nun endlich die des Erfolges und der
                Anerkennung. Können wir die erste die des Glanzes und Genusses ohne Erfolg nennen,
                verlangt die zweite die Bezeichnung der Periode erfolgloser Tätigkeit, so darf die
                dritte in Wahrheit die der wohlverdienten Lorbeeren, ja des Ruhmes genannt
                werden.</p>
                <p>Das Ostpreußische National-Kavallerieregiment, sein Gedanke und seine Schöpfung,
                wurde auch die Waffe, mit der er sich seinen Platz in der Geschichte der preußischen
                Armee nicht nur, sondern auch in der des preußischen Vaterlandes erkämpft hat. Zwei
                Zeugen gewichtiger Natur stehen ihm noch heute dafür zur Seite, und so lange sie
                bestehen, wird auch der Name Graf Lehndorff in der Armee seinen Platz behalten: das
                Leib-Garde-Husarenregiment und das Ulanenregiment von <persName key="ed_ek2_tmt_c2b">Schmidt</persName>, jenes mit drei Schwadronen, dieses mit seiner ersten
                Schwadron Nachfolger und Erbe des Ostpreußischen National-Kavallerie-Regiments. In
                behaglicher Ausdehnung konnte der Verfasser der Tätigkeit des Grafen an diesem Werk
                und seiner Führung des Regiments gerecht werden, da ihm ein überreicher Stoff dafür
                zur Verfügung stand. Die beiden größten Abschnitte des Werkes sind ihr gewidmet, der
                eine der Seite der Errichtung und Ausbildung, der andere der Tätigkeit vor dem
                Feinde bis Ende 1813. Seine Arbeit wird dadurch von besonderem Wert auch für die
                Geschichte des Stammes der obgenannten Regimenter, die bisher des vollkommenen und
                rechten Lichtes noch entbehrte. Wie es die Natur der Verhältnisse mit sich zu
                bringen pflegt, dass die Geschichte einer Körperschaft, die nach kurzer Tätigkeit
                wieder zu leben aufgehört fast von selbst zur Sage und Legende wird, so auch die
                Geschichte des ostpreußischen National-Kavallerie-Regiments. Der Verfasser konnte
                daher hier an die Lösung einer Aufgabe gehen, die bei der Fülle des gefundenen
                Aktenstoffes den wertvollsten Erfolg versprach, und den erreicht zu haben, darf er
                wohl für sich in Anspruch nehmen. Viel hat ihm die weil. Frau Reichsgräfin <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna Lehndorff,</persName> geb. Gräfin Hahn, deren Mitarbeit
                er im Vorwort rühmend gedenkt, darin vorgearbeitet, deren Herzenswunsch die
                Herausgabe des Werkes gewesen und die in ihrer weit umfassenden gesegneten Tätigkeit
                auch dazu so manches vorzubereiten wusste. Jedenfalls geben diese beiden Abschnitte
                über das ostpreußische National-Kavallerie-Regiment eine urkundliche und aktenmäßige
                Darstellung der Errichtungsgeschichte, des inneren Zustandes wie der kriegerischen
                Tätigkeit dieser Truppe bis zum Schluss des Jahres 1813, deren Bild und Erscheinung
                im Rahmen der Armee festgefügt zu haben ein Erfolg von besonderer Bedeutung genannt
                werden darf. Vieles ist dadurch und zwar dokumentarisch festgestellt, so die inneren
                Schwierigkeiten, um nicht zu sagen die Wirren, an denen das Regiment lange gelitten,
                weil sich seine Glieder vielfach wohl als Teil eines Volksheeres, aber nicht einer
                Berufsarmee fühlen wollten, einer Miliz mit allen Schäden und Schrecken der
                Indisziplin und Insubordination, der Ruhmsucht und Anmaßung des einzelnen, aber
                nicht mit dem Geist der treuen Gefolgschaft und Einordnung in das Gesetz des
                Gehorsams, noch mit dem Gedanken der Selbstlosigkeit in der Hingabe für König und
                Vaterland. Es hat des vollen Einsatzes der Person des Grafen Lehndorff mit seinem
                bewährten Takt und seiner sicheren Menschenkenntnis bedurft, um diese vielen Wirren
                zu klären, ohne dass das Ganze dabei Schaden gelitten oder der einzelne der Untreue
                gegen den Beruf verfallen wäre. Es gehört zu dem Lehrreichsten, was die Geschichte
                nach dieser Richtung hin zu verzeichnen hat, denn es bringt einen vollwichtigen
                Beitrag zu der Frage von den Schwierigkeiten, mit denen die Verwendung einer reinen
                Miliztruppe vor dem Feinde verbunden sind, eine aktenmäßige Verurteilung all der
                Empfehlungen, mit denen dieser Form einer Kampftruppe noch heutzutage, selbst nach
                den bitteren Erfahrungen der Franzosen 1870/71, so gern der Vorzug zugesprochen
                wird. Auch für die Kriegstätigkeit des Regiments bringt dies Lebensbild Neues, das
                bisher noch unbekannt war, so über seine Teilnahme an der Schlacht an der Katzbach
                und über sein Aufgaben in den Tagen unmittelbar vor der Schlacht bei Leipzig, von
                dem die bisher veröffentlichten Nachrichten nichts kannten.</p>
                <p>IV.</p>
                <p>Ein überaus fesselndes Bild entwerfen die Abschnitte des Buches, die von der
                Tätigkeit des Grafen in der Zeit handeln, da er statt des Schwertes den Pflug
                ergriffen hatte. „Unter dem Drucke der Fremdherrschaft auf Steinort‟ heißt der eine
                der beiden Abschnitte, die davon handeln, „Die Konvention von Tauroggen und der
                Ostpreußische Landtag‟ der andere. Jener gibt weit mehr, als seine Überschrift
                besagt, denn der Graf greift in seinen Briefen und Berichten nicht selten,
                namentlich in den Jahren 1808 und 1812, auch in die Politik ein, und dann enthält er
                auch den schätzenswerten Bericht über seinen Aufenthalt bei <persName key="ed_tkl_kvp_vcb">Thaer</persName> in <placeName key="ed_lpt_52g_hy">Möglin</placeName> auf dessen landwirtschaftlicher Akademie, für deren Besuch
                der Graf durch den Gemahl seiner Cousine, der Gräfin Friederike <persName key="ed_ok2_3xf_hy">Schlieben</persName>, den Herzog <persName key="ed_txh_3w5_sy">Karl Friedrich von Holstein-Beck</persName> gewonnen war,
                der bekanntlich einer der einflussreichsten Gönner und Förderer Thaers gewesen und
                dessen Name in Möglin noch heute fortlebt. Die Briefe des Grafen an den Herzog aus
                und über Möglin im Winter 1809 und 1810 gehören gewiss zu den beachtenswertesten
                nicht nur aus des Grafen Leben, sondern aus seiner gesamten Zeit. Übrigens ist der
                Herzog von Holstein-Beck auch in anderer Beziehung von großem Einfluss auf den
                Grafen gewesen, da beider Häuser einander nicht nur nahe verwandt, sondern auch eng
                befreundet waren, und bis der Herzog 1810 <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> mit <placeName key="ed_nlq_jsl_ddb">Wellingsbüttel</placeName> in Holstein vertauscht, auf das lebhafteste
                miteinander verkehrten. Die Mutter des Grafen, Frau Gräfin <persName key="ed_gnc_c1m_2y">Amélie Lehndorff,</persName> geborene Gräfin Schmettow,
                führte einen sehr lebhaften Briefwechsel mit der Herzogin von Holstein bis an deren
                Tod 1827. Ihr Sohn gab sie der Gräfin zurück, auch von ihnen findet sich manches in
                diesem Lebensbild. Sie sind ein getreuer Spiegel des gesellschaftlichen Lebens in
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> i. Pr. wie der Ereignisse
                des Lehndorffschen Hauses und des inneren Lebens ihrer geistreichen, wahrhaft
                frommen und edlen Verfasserin aus der Zeit von 1812 bis 1827. Es sei noch
                hinzugefügt, dass der hier genannte Herzog von Holstein-Beck und seine Gemahlin die
                Großeltern väterlicherseits des regierenden Königs <persName key="ed_cz3_psl_ddb">Christian IX. von Dänemark</persName> waren. </p>
                <p>Eingehend schildert der Verfasser den schon früher veröffentlichten Anteil des
                Grafen Lehndorff an der Konvention von <placeName key="ed_k13_kxp_vcb">Tauroggen</placeName>. Zu Hilfe kommt ihm, dass er selber vor Jahren in der
                Frage, ob <persName key="ed_f2c_1mp_vcb">Yorck</persName> dazu bevollmächtigt,
                instruiert usw. war, in einer besonderen Abhandlung sich gegen <persName key="ed_dth_4x3_wcb">Droysens</persName> Darstellung in seiner Biographie Yorcks
                und zu Gunsten einer Instruktion und dadurch einer gewissen Teilnahme König
                    <persName key="ed_tl1_nbf_4y">Friedrich Wilhelms III.</persName> an der Sache
                entschieden hatte. Zwar bringt er Neues nicht weiter bei. Aber durch die Behandlung,
                welche die Frage auf Grund jener Schrift von verschiedenen Seiten erfahren, ist doch
                    <seg type="comment">
               <orig>so viel dokumentarisches Material (namentlich in dem
                        Berichte des Generalleutnants Ludwig v. <persName key="ed_s2f_r5j_d2b">Wrangel</persName> aus dem Jahr 1838 an den damaligen Kronprinzen
                            <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Friedrich Wilhelm</persName>, den
                        Friedrich <persName key="ed_qt1_vkw_c2b">Thimme</persName> veröffentlicht)
                        </orig>
               <note xml:id="nt2c_rhb_mfb">Vgl. Thimme, Friedrich, Die geheime
                        Mission des Flügeladjutanten von Wrangel (1812). Ein Nachwort, in: FBPG 21
                        (1908), S. 199-213 und Ders., König Friedrich Wilhelm III., sein Anteil an
                        der Konvention von Tauroggen und an der Reform von 1807-1812, in: FBPG 18
                        81905), S. 1-59.</note>
            </seg>beigebracht worden, dass er mit gutem Rechte
                für den Grafen auch an dieser Stelle in Anspruch nehmen darf, was er früher schon
                von ihm behauptet, besonders, da er hier auch die Namen derer nennen darf, die noch
                aus des Grafen Mund selbst den Bericht empfangen haben, von dem zum Teil ihr
                schriftliches Zeugnis beigebracht werden kann. Wertvoll für die Beurteilung jener
                Tage in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> i. Pr. erscheint ein
                Schreiben des Prof. Dr. J. G. <persName key="ed_dth_4x3_wcb">Droysen</persName> an
                den Grafen aus dem Jahre 1851, das hier zur Wiedergabe gelangt, weil es voll des
                Lobes und der Anerkennung seiner Wirksamkeit in jenen Zeiten ist. </p>
                <p>Wir müssen es aufgeben, noch weiter in das Werk selbst einzudringen, der Raum
                fehlt uns hierzu. Nur das eine sei bemerkt, dass es durchweg eine umfassende
                Sammlung von Briefen und Akten aus dem Hausarchiv in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> enthält, in der die eigenen Briefe und sonstigen
                Aufzeichnungen des Grafen Lehndorff selbst den Hauptstock bilden. Unter ihnen seien
                die an seinen Oberinspektor <persName key="ed_yx5_cbg_nbb">Behrend</persName> in
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> aus der Zeit von 1813 bis
                1818 noch besonders hervorgehoben. Sie gehören zu dem Interessantesten, was von
                Aufzeichnungen über die Bewirtschaftung einer umfangreichen Herrschaft der Neuzeit
                vorliegen dürfte. Sie sind umso wertvoller, als sie gerade in der Zeit ihren Anfang
                genommen, da der Graf zu Felde lag, ein bewunderungswürdiges Zeugnis seiner
                geistigen Kraft und seiner Liebe zur Sache. Denn sie sind vielfach am Biwakfeuer
                geschrieben und doch verleugnen sie in keinem Wort den Geist, mit dem der Graf auch
                unter dem Klang der Feldtrompeten das zu beherrschen wie zu pflegen wusste, was er
                mit Recht als die Summe seiner Pflichten gegen sein eigenes Haus wie gegen dessen
                Zukunft betrachtetet. Dazu war er damals noch unverheiratet, und lebte der
                Anschauung, dass ein Sohn seiner Schwester, der <persName key="ed_z12_bwf_hy">Gräfin
                    Dönhoff</persName>, einst sein Erbe in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> werden solle. Als Gegenstück dazu könnten die Berichte des
                genannten Beamten über seine Erlebnisse in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> aus dem Feldzuge 1807 gelten, mit ihren unglaublichen
                Verwüstungen für die Herrschaft, bei denen man wirklich nicht recht klar wird, wer
                hier mehr als der Feind aufgetreten sein dürfte; die Franzosen oder die verbündeten
                Russen? Sehr interessante Briefen, die einen aufklärenden und unterrichtenden Blick
                in so manche Verhältnisse <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußens</placeName>,
                sei es in politischer, sei es in wirtschaftlicher und gesellschaftlicher Art,
                erlauben, finden sich von den verschiedensten Persönlichkeiten aus der Umgebung des
                Grafen von 1812 und 1813, unter denen wir den Bericht des Landstallmeisters v.
                    <persName key="ed_wgw_p35_ncb">Burgsdorff</persName> über seine Erlebnisse mit
                dem <placeName key="ed_efn_v5l_wcb">Trakehner</placeName> Gestüt im Jahr 1813, als
                es über Pommern nach Oberschlesien geführt war, besonders hervorheben möchten.</p>
                <p>Alles in allem haben wir hier das Bild eines Mannes von der denkbarsten
                Vielseitigkeit in seinen Beziehungen zu dem öffentlichen Leben, wie es in seinen
                Verhältnissen, die dem Ganzen trotz seines erheblichen Umfangs den Reiz der Anregung
                und die Fessel des Interesses verleiht. Es ist in keiner Weise ein Memoirenwerk und
                wer derartiges suchen wollte, möchte sich wohl täuschen. Aber es ist ein Spiegelbild
                der Zeit, der der Graf angehört hat, getreu in ihrem Schatten wie nicht minder
                deutlich in ihrem Lichte, und dass dieses Licht nicht grell und abstoßend, sondern
                echt deutsch gemütlich zum Herzen spricht, dafür hat am meisten schon der biedere,
                freundliche und doch so energische Charakter gesorgt, der hier in dem Kriegshelden,
                dem Patrioten, dem altpreußischen Landeskind zum Ausdruck kommt. Dafür sogt auch der
                Fleiß und die genaue Selbstkritik, mit der die zur Behandlung gebrachten
                geschichtlichen Ereignisse klargelegt werden, bei denen vieles auf Grund der
                benutzten Quellen, so vornehmlich auch des Kriegsarchivs des Großen Generalstabs, in
                ein ganz neues Licht gestellt wird, so dass manchen alten Legenden der Boden für
                immer entzogen erscheint.</p>
                <p>Dass ein guter Teil des Ganzen in französischer Sprache sich darstellt, darf
                nicht störend wirken. Da für gewisse Zeiten dieses Lebens Umgangs- und
                Schriftsprache das Französische war, sind auch sehr viele der wiedergegebenen
                Schriftstücke darin verfasst. Eine Übertragung ins Deutsche hätte sie ihrer Eigenart
                völlig beraubt und den Charakter der historischen Treue des Werkes geschädigt. Im
                übrigen stellen sie nach Stil und Ausdruck keine hohen Ansprüche an die Beherrschung
                dieser Sprache.</p>
                <p>Die beigegebenen Porträts des Grafen und seiner Gemahlin <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Pauline Reichsgräfin Lehndorff, geb. Gräfin
                    Schlippenbach</persName>, wie das Bild des Schlosses <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> sind gewiss eine willkommene Ergänzung
                des Werkes. Stimmen doch namentlich die Gesichtszüge des Grafen so ganz mit dem
                überein, wie er in seinen eigenen Aufzeichnungen sich gibt, namentlich in dem
                freundlichen, etwas kritischen und doch so energischen Zug um die Lippen und dem
                Geistesblitze der Augen, die oft genug im entscheidenden Augenblick anderen den Weg
                zu weisen verstanden haben.</p>
                <p>Alles in allem: Es ist ein würdiges Denkmal, das hier der Sohn dem lange in Gott
                ruhenden Vater hat errichten lassen, von dem Stein und Erz sonst kein Zeugnis geben.
                Es ist umso wirkungsvoller, als es nicht an die Scholle gebunden ist, und Taten wie
                Namen, die es verkündigt, weit hinaus tragen kann über das gesamte Vaterland. Das
                soll ihm auch gegönnt sein. Diesen Erfolg aber wird es mit Sicherheit gewinnen, wenn
                in den Häusern des preußischen Adels sowohl wie in denen seiner anderen Stände immer
                das Wort lebendig bleibt, das Graf Lehndorff einst in seinem Schreiben an König
                    <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Friedrich Wilhelm IV.</persName> so treffend
                gegeben hat: „Denn das menschliche Herz hängt an der Erinnerung redlicher
                Voreltern.‟</p>
                
            
        </body>
    </text>
</TEI>
