<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_jh4_xmf_cy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm von Hegel an Hans Christian Friedrich Freiherr von Hammerstein.
                    Gumbinnen, 21. Juli 1903</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_jh4_xmf_cy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 76 VII neu Sekt. 3 A Teil IV, Nr. 10, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_zyv_rv5_ccb">Hegel, Wilhelm von (Berlin, 4.12.1849-Merseburg,
                        31.1.1925)</persName>
                    <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>
                    <date when="1903-07-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
               <persName key="ed_djv_pp3_llb">Hammerstein-Loxten, Hans Christian Friedrich Freiherr
                    von (1843-1905)</persName>
            </correspAction>
                <note>Unterlagen <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna von Lehndorffs</persName> über
                    die <orgName key="ed_pqq_g4d_gy">Waisenhäuser Rosengarten</orgName> und <orgName key="ed_smh_zgj_ycb">Drengfurth</orgName> und die <orgName key="ed_ocb_krt_ncb">Kleinkinderschule</orgName> 1881-1887 in: LASA, StA L,
                    Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 87, sowie in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr.
                    588-594 (Drengfurth), Nr. 595 und 596 (Rosengarten), Nr. 597
                    (Kleinkinderschule).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Betrifft das <orgName key="ed_pqq_g4d_gy">Mädchenwaisenhaus in
                        Rosengarten</orgName>, Kreis Angerburg. <lb/>Ohne Erlass.
                    <lb/>Berichterstatter: Regierungsrat Rothe. <lb/>Mitberichterstatter.
                    Regierungsrat Graff. <lb/>
               <seg type="comment">
                  <orig>Anlagen:</orig>
                  <note xml:id="nqlz_c2v_ccb">Die nachfolgend genannten Anlagen liegen der Akte
                            nicht bei.</note>
               </seg>
                    <lb/>A. Ein Heft hiesiger Vorgänge <lb/>B. Beglaubigte Abschrift der
                    Stiftungsurkunde für das Waisenhaus zu Rosengarten</p>
                <p>In <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>, Kreises Angerburg,
                    besteht seit dem Jahr 1872 ein evangelisches <orgName key="ed_pqq_g4d_gy">Mädchenwaisenhaus</orgName>, das von dem Hauptverein des <rs type="term" key="ed_tj3_4qd_gy">Vaterländischen Frauen-Vereins </rs> in Berlin und der
                    verstorbenen <persName key="ed_wms_mh2_cy">Gräfin Lehndorff-Steinort</persName>
                    ursprünglich für die Waisen der bei den Typhus- und Cholera-Epidemien in der
                    hiesigen Provinz Ausgang der 60er Jahre des vergangenen Jahrhunderts gegründet
                    war. Später wurden in das Waisenhaus auch Zwangszöglinge aufgenommen und <seg type="comment">
                  <orig>nach Inkrafttreten des <rs type="term" key="ed_j44_qqd_gy">Fürsorge-Erziehungsgesetzes</rs> vom 2. Juli
                            1900</orig>
                  <note xml:id="ngl5_bxf_cy">„Gesetz über die Fürsorgeerziehung
                            Minderjähriger vom 2. Juli 1900 nebst Ausführungsbestimmungen vom 18.
                            Dezember 1900, Berlin 1900‟, in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA
                            Lehndorff, Nr. 473.</note>
               </seg> war die Mehrzahl der Waisenhauskinder
                    Fürsorgezöglinge. </p>
            <p>Die Kinder wurden vom 6. Jahre ab in das
                    Waisenhaus aufgenommen, blieben dort noch über die Konfirmation hinaus ein Jahr
                    und wurden dann in Dienststellen untergebracht, wo sie noch einige Jahre lang
                    von der Anstalt aus überwacht wurden. Die Anstalt trug und trägt noch jetzt
                    einen familienartigen Charakter, da sie nur für einige 20 Zöglinge eingerichtet
                    ist. </p>
            <p>Zur Erreichung der Anstaltszwecke diente ein Grundstück von etwa 7 Morgen und einige Gebäude, die
                    auf den Namen des Vaterländischen Frauen-Vereins in Berlins ins Grundbuch
                    eingetragen sind, außerdem milde Gaben und die für die Kinder entrichteten
                    Pflegegelder. Dazu hatte die Gräfin Lehndorff-Steinort der evangelischen
                    Kirchengemeinde Rosengarten im Jahr 1894 ein Kapital von 23.000 M mit der
                    Bestimmung vermacht, die Einkünfte daraus nur für das Mädchenwaisenhaus zu
                    verwenden. Außerdem hatte die im Jahre 1893 in Lötzen verstorbene Frau Lina
                        <persName key="ed_hdk_dvf_cy">Borkmann</persName>, geb. Raphael das
                    Mädchenwaisenhaus in Rosengarten zu ihrem Erben eingesetzt, und da das
                    Waisenhaus im Grundbuch von Rosengarten als Eigentum des Hauptvereins des <rs type="term" key="ed_sfr_j4n_my">Vaterländischen Frauen-Vereins</rs> zu
                    Berlin eingetragen war, wurde dieser Hauptverein formell als der im Testament
                    eingesetzte Erbe angesehen und daher auch für ihn die Allerhöchste Genehmigung
                    zur Annahme der Zuwendung erwirkt (Anlage A Bl. 49 ff. Bericht des
                    Polizeipräsidenten zu Berlin vom 11. Mai 1894 I. B. 2226 und dortiger <seg type="comment">
                  <orig>Erlass vom 26. Juni 1894 I. B. 4822</orig>
                  <note xml:id="nrr2_mvf_cy">Bericht und Erlass in: GStA PK, I. HA, Rep. 77 B,
                            Nr. 680, n. f.</note>
               </seg>). </p>
            <p>Die Regulierung dieser letzterwähnten Erbschaft begegnete jedoch insofern erheblichen
                    Schwierigkeiten, als der Grundbuchrichter die Umschreibung der in Frage
                    kommenden Hypothekenforderungen sowohl auf den Namen des Vaterländischen
                    Frauen-Vereins in Berlin als auch auf den des Mädchenwaisenhauses in Rosengarten
                    ablehnte, weil Letzteres nicht die Rechte einer juristischen Person hatte und
                    für die Ersteren nicht nachgewiesen war, dass das Mädchenwaisenhaus ihm
                    unterstellt war. </p>
            <p>Die dem Waisenhaus aus dem Borkmannschen Testament zugefallene Erbschaft beträgt zurzeit 6.950 M,
                    wovon nach Auszahlung von Hypothekenforderungen 5.750 M bei der hiesigen
                    Regierungshauptkasse hinterlegt und 2 Hypotheken über 750 M und 450 M auf die
                    Grundstücke Willkassen No. 126 und No. 71 eingetragen sind. Die betreffenden
                    Hypotheken-Dokumente befinden sich in Gewahrsam des Justizrats <persName key="ed_gp1_cwf_cy">Koch</persName> in <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>, des Sachverwalters des noch lebenden Ehemanns <persName key="ed_l3b_2wf_cy">Borkmann</persName>. Den Nießbrauch der gesamten Summe
                    von 6.950 M hat der Borkmann stets ungestört gehabt. Borkmann ist jetzt 82 Jahre
                    und lebt in <placeName key="ed_ofx_nwf_cy">Nordenort</placeName> in
                    auskömmlichen, wenn auch bescheidenen Verhältnissen. Aus der Ehe mit der
                    Erblasserin sind keine Kinder vorhanden, sondern nur aus erster Ehe eine
                    verheiratete Tochter, deren Ehemann im Irrenhaus lebt. Diese Tochter hat zwei
                    Töchter von 14 und 15 Jahren, ist gesund und arbeitsfähig und lebt mit dem Vater
                    zusammen. Bei dessen Tode wird sie ein Vermögen von 7.050 M erben. <seg type="comment">
                  <orig>Borkmann hat außerdem nur noch eine verwitwete
                            Schwester, die in völlig auskömmlicher Lage sich befindet</orig>
                  <note xml:id="nm23_qxf_cy">Am 18. Mai 1903 schloss Borkmann mit dem Waisenhaus
                            einen Vergleich, demzufolge er <quote>nunmehr auf die ganze Erbschaft
                                zugunsten des Waisenhauses unter der Bedingung (verzichtet), dass
                                ihm bis zu seinem Lebensende ein Kapital von 6.500 Mark mit 4
                                Prozent verzinst sowie die Einziehung der Zinsen von der auf dem
                                Grundstück Willkassen Bl. Nr. 71 eingetragenen Hypothek von 450 Mark
                                überlassen werden</quote>, in: GStA PK, I. HA, Rep. 76 VII neu Sekt.
                            3 A Teil IV, Nr. 10, n. f.</note>
               </seg>. </p>
            <p>Das Waisenhaus in Rosengarten ist nun jetzt genötigt, umfangreiche Bauten auszuführen. Die alten
                    Gebäude sind so unzweckmäßig angelegt und so baufällig, dass der Landeshauptmann
                    der Provinz dem Waisenhaus nicht eher wieder Fürsorgezöglinge überweisen will,
                    als bis die Wohngebäude zum Teil neu gebaut worden sind. Das erforderliche
                    Baugeld will der Landeshauptmann aus der Provinzialhilfskasse hergeben. Der
                    Vaterländische Frauen-Verein in Berlin kann und will keine Mittel zum Neubau
                    bewilligen, hat sich aber dem Waisenhausvorstand gegenüber bereit erklärt, auf
                    die Rückzahlung der seinerzeit für das Waisenhaus bei der Gründung aufgewendeten
                    Beträge zu verzichten und darein zu willigen, dass die Grundstücke und Gebäude
                    im Grundbuch von seinem Namen auf den einer selbständigen Stiftung „Waisenhaus
                    Rosengarten“ umgeschrieben werden, wenn der Vorstand des Waisenhauses zu einer
                    selbständigen Stiftung gestalten würde. </p>
            <p>Das Waisenhaus trug bisher einen privaten Charakter und konnte als eine Einrichtung des
                    Vaterländischen Frauen-Vereins angesehen werden; es gab keine Statuten und auch
                    keinen eigentlichen Vorstand. Der ursprüngliche Vorstand bestand aus der
                    Mitstifterin, der Gräfin Lehndorff-Steinort, dem Pfarrer von Rosengarten und
                    einem Pächter des Lehndorffschen Gutes Taberlack. Nach dem Tod der Gräfin
                    Lehndorff im Jahre 1894 und dem Abgang des Pächters führte der Pfarrer von
                    Rosengarten allein die Verwaltung des Waisenhauses, ein Zustand, an welchem sich
                    bis jetzt nichts geändert hat, zumal der jetzige Majoratsherr <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Graf Lehndorff-Steinort</persName> kein Interesse an dem
                    Waisenhaus bewies und in Vermögensverfall geriet, so dass die Lehndorffsche
                    Begüterung schließlich unter die noch jetzt bestehende landschaftliche
                    Zwangsverwaltung kam. </p>
            <p>Um nun in die ungeordneten Verhältnisse Klarheit zu bringen und dem Waisenhaus neue
                    Lebensfähigkeit zu verschaffen, haben die vereinigten Gemeindeorgane der
                    Kirchengemeinde Rosengarten, darunter auch der bisherige Vertreter des
                    Waisenhauses, Pfarrer <persName key="ed_h2d_fhf_cy">Junkuhn</persName> in
                    Rosengarten, beschlossen, die der Kirchengemeinde von der verstorbenen Gräfin
                    Lehndorff-Steinort vermachten 23.000 M für eine selbständige Waisenhausstiftung
                    unter dem Namen; „Gräflich Lehndorffsches Mädchenwaisenhaus zu Rosengarten“ zu
                    stiften. Die über die Stiftung aufgenommene Urkunde vom 12./14. Februar cr.
                    (Anlage B) enthält zugleich die statuarischen Bestimmungen für die Stiftung und
                    hat nach Form und Inhalt die Zustimmung des Konsistoriums in Königsberg gefunden
                    (Anlage A Bl. 1 ff. 20 ff.). </p>
            <p>Demgemäß bitte ich Euer Exzellenz, die Allerhöchste Genehmigung zu der Stiftung und der
                    Stiftungsurkunde erwirken zu wollen. Durch diese Genehmigung wird die Stiftung
                    rechtsfähig, wird in die Lage versetzt, ein Provinzialhilfskassendarlehen
                    aufzunehmen, wird nach der Vereinbarung mit dem Vaterländischen Frauen-Verein
                    demnächst eingetragene Eigentümerin der Waisenhausgrundstücke und wird
                    schließlich auch unschwer in den Besitz des Borkmannnschen Nachlasses gelangen.
                    Die Stiftung der ursprünglich der Kirchengemeinde Rosengarten seitens der Gräfin
                    Lehndorff vermachten 23.000 M liegt vollständig im Sinne der Erblasserin und nur
                    auf solche Weise wird es möglich werden, ein lebensfähiges Waisen- und
                    Erziehungshaus zu schaffen. </p>
            <p>Die in der Angelegenheit hier entstandenen Vorgänge werden mit Bitte um Rückgabe nebst einer
                    beglaubigten Abschrift der Stiftungsurkunde der neuen Stiftung beigefügt. </p>
                <closer>
                    <signed>i. V. <unclear reason="illegible" cert="high">Schicken</unclear>
               </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
