<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_r14_wrz_2y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stiftungs-Urkunde des Gräflich Lehndorffschen Mädchenwaisenhaus. Rosengarten,
                    23. April 1904</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_r14_wrz_2y</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Innen- und der Kultusminister hatten noch am 10. Dezember 1903 gegenüber
                        dem Regierungspräsidenten von <persName key="ed_zyv_rv5_ccb">Hegel</persName> Bedenken geäußert, für die Stiftung die
                        landesherrliche Genehmigung zu erwirken, da <quote>nach § 2 der
                            Stiftungsurkunde vom 12. Februar d. Js. in dem Waisenhause neben
                            Waisenkindern auch sittlich vernachlässigte oder gefährdete
                            Mädchen</quote> erzogen werden sollten. <quote>Bei einer solchen
                            gemeinschaftlichen Erziehung besteht die Befürchtung einer sittlichen
                            Gefährdung der Waisenkinder durch die Fürsorgezöglinge.</quote> Man
                        sollte sich entweder für Waisenkinder oder für Fürsorgezöglinge entscheiden,
                        vgl. GStA PK, I. HA, Rep. 77 B Nr. 680, n. f. - Nach den Akten muss es zu
                        einer Änderung der Stiftungsurkunde gekommen sein. Im März 1904 wurde
                        nochmals um Allerhöchste Genehmigung ersucht, daraufhin erbat sich das
                        Ministerium am 2. April 1904 eine <quote>korrekturfreie Ausfertigung</quote>
                        der nach dem Beschluss der Kirchengemeinde vom 1. März 1904 geänderten <ref target="lehndorff_r14_wrz_2y">Urkunde</ref>. - Dem Immediatbericht vom
                        30. Juni 1904 folgte der Allerhöchste Erlass: <quote>Auf den Bericht vom 30.
                            Juli d. Js. genehmige Ich die von der Kirchengemeinde Rosengarten, Kreis
                            Angerburg, Regierungsbezirk Gumbinnen, nach der anbei zurückfolgenden
                            Stiftungsurkunde vom 23. April d. Js. unter dem Namen
                            'Gräflich-Lehndorffsches Mädchenwaisenhaus zu Rosengarten' errichtete
                            Stiftung. Swinemünde, an Bord MS „Hohenzollern“, den 9. August 1904.
                            Wilhelm R.</quote>(in der Akte ).  Im März 1905 bemühte sich der
                        Vorstand um Anerkennung als <quote>milde Stiftung</quote>, um von der
                        Stempelsteuer befreit werden zu können; die Anerkennung erfolgte am 29. Mai
                        1905.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>Rep. 76 VII neu Sekt. 3 A Teil IV, Nr. 10, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1904-04-23" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <hi rendition="#u">Stiftungs-Urkunde </hi>
            </p>
            <p>für das Gräflich Lehndorffsche <orgName key="ed_pqq_g4d_gy">Mädchen-Waisenhaus</orgName> zu <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> (Ostpreußen)</p>
                <p>§ 1. </p>
            <p>In Rosengarten besteht ein von der verewigten Frau <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna Gräfin
                        Lehndorff-Steinort</persName> gegründetes Mädchen-Waisenhaus ohne
                    Rechtsfähigkeit, welches von dem Pfarrer der evangelischen Kirchengemeinde
                    Rosengarten verwaltet wird und dessen Gebäude sich auf dem Grundstück
                    Rosengarten Nr. 60 befinden. Als Eigentümerin dieses Grundstücks ist der
                    Vaterländische Zentral-Frauen-Verein zu Berlin im Grundbuch eingetragen. </p>
            <p>Zur Unterhaltung des Waisenhauses hat ferner die genannte Frau
                    Gräfin Lehndorff ein Kapital von 23.000 M vermacht. </p>
            <p>Nachdem der Vorstand des Vaterländischen Zentral-Frauen-Vereins zu Berlin sich bereit erklärt
                    hat, das Grundstück Rosengarten Nr. 60 dem Waisenhaus unentgeltlich zu
                    übereignen sobald letzteres Rechtsfähigkeit erlangt, stiftet hiermit die
                    Kirchengemeinde Rosengarten auch das erwähnte Kapital von 23.000 M, gegenwärtig
                    bestehend in: <list>
                        <item>1. 9.000 M Hypothek mit 4 ¼ % verzinslich eingetragen in Abteilung III
                            und Nr. 2 des Grundbuchblatts von Rosengarten Band 4 Blatt Nr.
                            85,</item>
                        <item>2. 9.000 M Hypothek mit 4 ¼ % verzinslich eingetragen in Abteilung III
                            und Nr. 1 c des Grundbuchblatts von Rosengarten Band 5 Blatt Nr.
                            90,</item>
                        <item>3. 4.200 M Ostpr. Pfandbriefe zu 3 % verzinslich Lit. B Nr. 344 und
                            1030 a 2.000 M. Lit. E Nr. 2751 a 2.000 M,</item>
                        <item>4. 800 M bar <lb/>für die zu begründende selbständige Stiftung und
                            wird letztere hiermit unter der Bezeichnung „Gräflich Lehndorffsches
                            Mädchen-Waisenhaus zu Rosengarten“ mit dem Sitz an diesem Orte ins Leben
                            gerufen, und zwar auf Grund der nachfolgenden Bestimmungen.</item>
                    </list>
            </p>
                <p>§ 2. </p>
            <p>Zweck der Stiftung ist es, Waisenmädchen, und zwar Voll- und Halbwaisen, sowie auch andere
                    erziehungsbedürftige Mädchen bis zu ihrer Konfirmation in dem Waisenhaus unter
                    Leitung einer Hausmutter in christlichem Sinne zur Einfachheit, Arbeitsamkeit
                    und Sittsamkeit zu erziehen, so dass dieselben später tüchtige und brauchbare
                    Dienstboten und ländliche Arbeiterinnen werden. </p>
            <p>Bei unentgeltlicher Aufnahme von Zöglingen oder bei Aufnahme derselben zu einem geringeren als
                    dem normalen Pflegegeld soll entsprechend dem bisherigen Gebrauch die
                    Verpflichtung verlangt werden, die betreffenden Zöglinge 2-3 Jahre nach der
                    Konfirmation in einem vom Vorsitzenden anzuweisenden Dienst, vornehmlich in den
                    Steinorter Gütern, gegen angemessenen Lohn zu belassen.</p>
                <p>§ 3. </p>
            <p>Die Mittel, welche dem Waisenhaus zur Erreichung der in § 2 bezeichneten Zwecke zur Verfügung
                    stehen, sind: <list>
                        <item>1. das Grundstück Rosengarten Nr. 60 von 171.60 ha, nachdem es von dem
                            Vaterländischen Zentral-Frauen-Verein aufgelassen sein wird, mit den
                            darauf befindlichen 2 Wohnhäusern und 1 Wirtschaftsgebäude;</item>
                        <item>2. das darauf befindliche Inventar laut besonderem Verzeichnis im
                            Werte von ca. 900 M; <lb/>3. das in § 1 aufgeführte Kapitalvermögen von
                            23.000 M. Für die Belegung dieses Kapitalvermögens sind § 1807
                            Bürgerliches Gesetz-Buch und die Artikel 73 und 74 des Preußischen
                            Ausführungsgesetzes maßgebend;</item>
                        <item>4. die für die aufgenommenen Zöglinge gezahlten Pflegegelder.</item>
                    </list>
            </p>
                <p>§ 4. </p>
            <p>Kurator der Stiftung ist der jedesmalige Gutsherr von Steinort. Er soll darauf halten, dass das
                    Waisenhaus stets im stiftungsmäßigen Sinn und Geist verwaltet wird und kann
                    jederzeit Einblick in den wirtschaftlichen und finanziellen Stand der Anstalt
                    verlangen. Außerdem übt er die ihm durch diese Satzung besonders übertragenen
                    Befugnisse aus. </p>
            <p>Sofern er die
                    Kuratorgeschäfte nicht ausüben kann oder will, tritt der Kreissynodalverband der
                    Diözese Angerburg an seine Stelle. </p>
            <p>Bei Zweifeln, ob die Voraussetzungen für das Eintreten des Letzteren vorliegen, entscheidet die
                    staatliche Aufsichtsbehörde (Regierungspräsident).</p>
                <p>§ 5. </p>
            <p>Das Waisenhaus wird geleitet und in allen seinen Angelegenheiten vor
                    Behörden und Privatpersonen gegenüber vertreten durch einen aus 3 Personen
                    bestehenden Vorstand, nämlich: <list>
                        <item>1. dem jedesmaligen evangelischen Pfarrer zu Rosengarten als
                            Vorsitzender, Verwalter der Kasse und Leiter der Anstalt; in
                            Behinderungsfällen tritt der stellvertretende Vorsitzende des
                            Gemeinde-Kirchenrats am seine Stelle;</item>
                        <item>2. einem Beisitzer, der vom Kurator aus der Zahl der angesehenen
                            kirchlichen Männer der evangelischen Kirchengemeinde Rosengarten zu
                            berufen ist;</item>
                        <item>3. einem Beisitzer, der vom Gemeinde-Kirchenrat zu Rosengarten aus
                            seiner Mitte für die Dauer seines Ältestenamtes zu erwählen ist.
                            <lb/>Für jeden Beisitzer ist in gleicher Weise wie dieser selbst ein
                            Stellvertreter zu bestellen.</item>
                    </list>
                    </p>
            <p>Urkunden, welche die Anstalt vermögensrechtlich verpflichten sollen, sind
                    unter deren Firma vom Vorsitzenden und von einem Beisitzer zu vollziehen.
                    </p>
            <p>Zur Beglaubigung dieser Vorstandsmitglieder nach außen dient eine
                    Bescheinigung des Königlichen Landrats zu Angerburg, dem zu diesem Zwecke die
                    Satzung mitzuteilen und die jeweilig ernannten Beisitzer und Stellvertreter vom
                    Vorsitzenden namhaft zu machen sind.</p>
                <p>§ 6. </p>
            <p>Der Vorsitzende leitet die Verhandlungen des Vorstandes. </p>
            <p>Er beruft
                    den Vorstand, so oft dies die Lage der Geschäfte erfordert, insbesondere dann,
                    wenn beide Beisitzer darauf antragen. </p>
            <p>Es müssen jährlich mindestens 2
                    Sitzungen stattfinden.</p>
                <p>§ 7. </p>
            <p>Zur Beschlussfähigkeit des Vorstands ist die Anwesenheit sämtlicher 3
                    Mitglieder erforderlich. </p>
            <p>Über die Verhandlungen ist ein Protokoll
                    aufzunehmen, welches vom Vorsitzenden und von einem Beisitzer zu vollziehen und
                    aufzubewahren ist.</p>
                <p>§ 8. </p>
            <p>Der Vorsitzende führt und verwahrt die Anstaltskasse und hat
                    insbesondere die erforderlichen Kassenbücher zu führen, den Etat und die
                    Rechnung zu fertigen. </p>
            <p>Den Entwurf hat er spätestens bis Mitte Februar jeden Jahres dem Vorstand vorzulegen, welcher den
                    Etat für das vom 1. April bis letzten März laufende Geschäftsjahr festsetzt.
                    Abschrift des Etats ist dem Kurator einzureichen und jährlich spätestens bis
                    Ende Juni dem Vorstand vorzulegen, welcher nach genauer Prüfung eventuell
                    Entlastung zu erteilen hat. </p>
            <p>Außerdem
                    ist auch die Entlastung des Kurators herbeizuführen.</p>
                <p>§ 9. </p>
            <p>Die Wahl der vom Vorstand für das Waisenhaus anzustellenden Hausmutter
                    bedarf der Genehmigung des Kurators.</p>
                <p>§ 10. </p>
            <p>Beim Erlöschen der Waisenhausstiftung fällt ihr Vermögen an die
                    evangelische Kirchengemeinde Rosengarten. </p>
            <p/>
                <p>Vorstehende Satzung ist in den Sitzungen der vereinigten Gemeindeorgane vom 12.
                    Februar 1903 und 1. März 1904 einstimmig angenommen worden.</p>
                <p>Rosengarten, den 23. April 1904 </p>
            <p>Der Gemeinde-Kirchenrat </p>
            <p>(L. S.) gez.
                        <persName key="ed_h2d_fhf_cy">Junkuhn</persName>, Pfarrer
                    </p>
            <p>Vorsitzender</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
