<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mmq_ygf_cy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Otto Junkuhn an Kaiser Wilhelm I. Rosengarten, 14. August 1906</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mmq_ygf_cy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Soziales Engagement</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno>I. HA, Rep. 77 B Nr. 680, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_h2d_fhf_cy">Junkuhn, Otto (-)</persName>
                    <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>
                    <date when="1906-08-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_lwx_y32_cy">Preußen, Wilhelm I. König von, deutscher Kaiser
                        (Berlin, 22.3.1797-Berlin, 9.3.1888)</persName>
                </correspAction>
                <note>Kultusminister <persName key="ed_tdh_glh_cy">Studt</persName> ließ sich vom
                    Präsidenten der Regierung zu Gumbinnen am 26. November 1906 berichten. Für den
                    Neubau standen demnach 6.000 M zur Verfügung; von der Provinz erhoffte man sich
                    eine Baubeihilfe von 3.000 bis 4.000 M, damit waren ½ der veranschlagten
                    Baukosten gedeckt. Der Regierungspräsident bat darum, <quote>eine möglichst hohe
                        Staatsunterstützung zu bewilligen</quote>. Der Innenminister thatte dafür
                    jedoch keine Mittel. Am 11. Februar 1907 schrieb Junkuhn an den
                    General-Landschaftsdirektor Ludwig von <persName key="ed_bcs_1zl_zdb">Staudy</persName> mit der Bitte, dieser möge sich persönlich beim
                    Kultusminister einsetzen, was dieser tat. Auch das bewirkte nichts. <ref target="lehndorff_xzc_m3z_2y">Erst am 26. August 1907 waren die Akten erneut
                        vorzulegen</ref>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Rosengarten, Kreis Angerburg (Ostpreußen), 14. August
                    1906</dateline>Allerdurchlauchtigster, Großmächtigster <persName key="ed_lwx_y32_cy">Kaiser</persName> und König! <lb/>Allergnädigster
                    Kaiser, König und Herr! <lb/>
            </opener>
                <p>In tiefster Ehrfurcht wagt der untertänigst unterzeichnete Vorstand nachstehende
                    Bitte ganz gehorsamst vorzutragen: Das hierselbst bestehende Gräflich
                    Lehndorffsche Mädchen-<orgName key="ed_pqq_g4d_gy">Waisenhaus</orgName> befindet
                    sich in einer sehr bedrängten und hilfebedürftigen Lage. Einst im Jahre 1872 von
                    Frau <persName key="ed_wms_mh2_cy">Gräfin Lehndorff-Steinort </persName>ins
                    Leben gerufen, hat es drei Jahrzehnte lang als private Anstalt in Segen gewirkt
                    und für verweiste sowie für viele zur Zwangserziehung überwiesene Mädchen als
                    Erziehungsstätte gedient. Um aber dem Werk der edlen hochherzigen Stifterin,
                    welche selber durch einen vorzeitigen Tod daran gehindert wurde, eine
                    gedeihliche Weiterentwicklung zu sichern, musste die ganze Organisation der
                    Anstalt eine zeitgemäße Änderung erfahren. Darum wurden erste Schritte
                    unternommen, die Anstalt zu einer selbständigen Stiftung zu erheben und dazu die
                    Allerhöchste Genehmigung am 9. August 1904 huldvollst erteilt. Ist nun nach
                    dieser Seite hin der Fortbestand unserer Anstalt durch Euer Kaiserlichen und
                    Königlichen Majestät Gnade auch für die Zukunft gesichert, so stehen uns dennoch
                    für die nächste Zeit schwere Sorgen und Lasten bevor. Der bauliche Zustand des
                    Anstaltsgebäudes, das den heutigen polizeilichen und hygienischen Anforderungen
                    nicht mehr genügt, erfordert dringend einen Neubau, welcher nunmehr im nächsten
                    Jahre 1908 zur Ausführung kommen soll und muss. Der von dem Herrn Königlichen
                    Kreisbaudirektor zu <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
                    durchgesehen Bauanschlag ist auf ca. 21.000 M normiert, wird jedoch wegen der
                    inzwischen eingetretenen Verteuerung des Baumaterials und der Arbeitskräfte um
                    ca. 3-4.000 M überschritten werden müssen. Demgegenüber stehen der
                    Waisenhausstiftung selber nur ca. 7.000 M an Baumitteln zur Gebote, welche wir
                    durch Zuwendungen seitens des Herrn Landeshauptmanns sowie durch Verkauf der
                    alten Baulichkeiten vielleicht auf günstigstenfalls 10.000 M erhöhen zu können
                    hoffen; damit ist dann aber unsere Leistungsfähigkeit erschöpft, und die
                    weiteren Baumittel müssten durch eine Anleihe aufgenommen werden. Wenn dieses in
                    ganzem Umfang der noch erforderlichen Bausumme geschehen müsste, so würde
                    dadurch die Anstalt mit einer Schuld belastet, deren Verzinsung und
                    Amortisierung bedeutende Mittel erfordern würde und diese somit ihrer
                    eigentlichen Bestimmung zum Unterhalt der Anstalt entziehen. Der Neubau aber <hi rendition="#u">muss</hi> unternommen werden, soll nicht anderenfalls das
                    Fortbestehen des Waisenhauses und seine segensreiche Wirksamkeit, die sowohl in
                    der Erziehung der Zöglinge zu brauchbaren evangelischen Christen als auch in
                    ihrer Heranbildung zu tüchtigen ländlichen Arbeiterinnen und Dienstboten besteht
                    und so den beiden Hauptbedürfnissen unseres Ostens nach Kräften mit zu steuern
                    bemüht ist, für weiterhin ganz in Frage gestellt werden. </p>
            <p>Nachdem Euer
                    Majestät Gnade das zweckmäßige und segensreiche Wirken unserer Anstalt durch
                    Genehmigung als selbständige Stiftung schon anzuerkennen geruht haben, so nahen
                    wir uns in unserer jetzigen Notlage wiederum mit vollem Vertrauen und der
                    alleruntertänigsten Bitte Euer Kaiserliche und Königliche Majestät wolle unsere
                    Anstalt ein größtes Gnadengeschenk gewähren und derselben damit einen neuen
                    Beweise Allerhöchstihres gnädigen Wohlwollens erteilen.</p>
                <closer>
                    <salute>In dieser Hoffnung verharrt Euer Kaiserlichen und Königlichen Majestät
                        alleruntertänigster Diener</salute>
                    <signed>Junkuhn <lb/>Pfarrer  <lb/>Vorsitzender des Vorstandes<lb/>
               </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
