<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_nwv_3cn_g3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erinnerungen. Ca. 1907</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_nwv_3cn_g3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
           
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
          
          
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Angerburger Heimatbrief, H. 69, Weihnachten 1973, S.
                            23-25</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1907-12-01" to="1907-12-24" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Kindheitserinnerungen an Gr. Steinort</orig>
                  <note xml:id="ndcq_vgn_g3b">
                     <ref target="http://www.kreis-angerburg.de/ahb/ahb69_a.pdf">zur
                                Druckversion</ref>
                  </note>
               </seg>
            </p>
                <p>von <persName key="ed_zqd_v3m_33b">Klara Karasch</persName>
            </p>
                <p>Wer bis 1907 von <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> kommend
                    nach Gr. <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> wollte, musste das
                    Kirchdorf <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> passieren. Am
                    Ende des Dorfes, dort, wo die Dorfstraße sich in zwei Landwege teilte, der eine
                    führte nach Steinort, der andere nach Gut <placeName key="ed_czl_bjm_33b">Pilwe</placeName>, lag am Wege nach Steinort das Töpfergehöft meiner
                    Großeltern, wo ich aufgewachsen bin.</p>
                <p>Wenn die Steinorter Begüterungen auch nicht zum Kundenkreis meines Großvaters
                    gehörten, weil Gutstöpfer <persName key="ed_lzn_z3m_33b">Sensfuß</persName> dort
                    arbeitete, so holten sich doch die Einwohner von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>,
                    einem Vorwerk, das am Weg nach Steinort lag, ihr irdenes Geschirr aus unserer
                    Töpferei. Es waren hauptsächlich Frauen, die sich Schalen (Grettschiewkes),
                    Kannen und Blumentöpfe holten. Auch Gutsgärtner <persName key="ed_rzf_hjm_33b">Borowski</persName> holte sich im Frühjahr einen ganzen Wagen voll
                    Blumentöpfe, und wenn im Herbst in einem Insthaus ein Ofen erneuert werden
                    musste, holte sich Töpfer Sensfuß die braunen oder auch nur „geschreegte‟
                    (unglasierte) Kacheln dazu von <seg type="comment">
                  <orig>Opa</orig>
                  <note xml:id="nl5t_lrr_fkb">Karl <persName key="ed_xtx_4bn_klb">Fahron</persName> (geb. 1809), verheiratet seit 1831 mit Karoline
                            Narreyka. Für diesen und weitere Hinweise zu den hier genannten Personen
                            danke ich Torsten Woitkowitz.</note>
               </seg>, der sie noch selbst
                    herstellte.</p>
                <p>Auf hochrädrigem Sandschneider fuhren Gutsverwalter <persName key="ed_dch_ljm_33b">Flottwell</persName> und Rendant <persName key="ed_ot5_mjm_33b">Hindenberg</persName> oft an uns vorbei. Am Sonntag
                    galoppierte ein flotter Reiter, Inspektor <persName key="ed_bdw_4jm_33b">Weichler</persName>, ins Dorf. Auf seinem Kutschbock thronte <persName key="ed_pdc_rjm_33b">Baranowski</persName> in seiner dunkelblauen Livree,
                    wenn er Gäste von <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> abholte
                    oder wieder zurückfuhr. Nahte aber ein Viererzug, so saß meist <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Graf „de Carol‟</persName> darin, der mit seinen Gästen
                    einen Besuch im <rs type="term" key="ed_pqq_g4d_gy">Waisenhaus</rs> machen
                    wollte, das seine <persName key="ed_wms_mh2_cy">Mutter</persName> gegründet
                    hatte. <seg type="comment">
                  <orig>Im Gestüt wirkte Stutenmeister <persName key="ed_v2f_5jm_33b">Liß</persName>.</orig>
                  <note xml:id="nf4f_5sr_fkb">Auf dessen Pferden hatte <persName key="ed_vhr_wjh_cy">Anni Freiin von Schrötter </persName>Reiten
                            gelernt. Wie Baranowski und Poltzien war Liß 1945 verschollen und wurde
                            1949 von <persName key="ed_ms2_tyf_h1b">Anni von Lorck</persName>
                            gesucht. </note>
               </seg>
                    <seg type="comment">
                  <orig>Schon seit mehreren Generationen stellten die Puschkes
                            die Steinorter Lehrer. </orig>
                  <note xml:id="nllg_gvr_fkb">Sowohl
                                <persName key="ed_b43_s4c_mfb">Richard Franz Puschke</persName> als
                            auch sein Vater <persName key="ed_bc1_knd_py">August</persName> waren
                            Lehrer in Steinort.</note>
               </seg>Die Vorfahren des Gastwirts und
                    Posthalters <persName key="ed_xll_ckm_33b">Poltzien</persName>, der auch
                    Fotograf war, waren wohl schon mit den Lehndorff nach Steinort gekommen. Die
                    Gutsmühle, die zwischen <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName> und
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> auf einem Berg am See
                    lag, wurde von Müller <persName key="ed_n4d_hkm_33b">Blum</persName> verwaltet.
                        <persName key="ed_iqz_3km_33b">Kreutz</persName> war Förster und
                    alteingesessene Familien wie <persName key="ed_xzm_kkm_33b">Sieber</persName>,
                        <persName key="ed_j31_mkm_33b">Uwis</persName>, <persName key="ed_el4_nkm_33b">Guss</persName>, <persName key="ed_txb_pkm_33b">Masuch</persName>, <persName key="ed_y4t_qkm_33b">Schönfeld</persName> und
                    in <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>
                    <persName key="ed_e1d_tkm_33b">Bartnik</persName> und <persName key="ed_zf1_vkm_33b">Scheimann</persName> wohnten dort.</p>
                <p>Im Sommer fuhr Kaufmann <persName key="ed_jj1_xkm_33b">Uwis</persName> aus dem
                    Dorf jede Woche einmal mit Kolonialwaren nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Bäcker <persName key="ed_jlc_1lm_33b">Hölbüng</persName> schickte zweimal in der Woche die „Hutzelbab‟ und später
                    die „Semmelanna‟ mit Backwaren nach Steinort und seinen Nebengütern.</p>
                <p>Alle Brautpaare der Grafschaft wurden in der <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengartener</placeName> Kirche getraut. Im Herbst fanden die meisten
                    Hochzeiten statt. Ich kletterte dann auf die Gartenpforte, um den nahenden
                    Hochzeitszug besser sehen zu können. Voran fuhr ein vierspänniger Leiterwagen,
                    auf dem Sitzbänke angebracht waren und der mit Girlanden und Laub geschmückt
                    war. Darauf saßen die jungen Hochzeitsgäste. Die Mädchen trugen hellfarbene
                    Batistkleider, die Burschen dunkle Anzüge. Ins Knopfloch hatten sie rote Bänder
                    geknüpft, die lustig im Wind flatterten. Der Platzmeister (Brautführer) hatte
                    sich als Zeichen seiner Würde mit einer besonders langen Schleife geschmückt. Im
                    Federwagen folgten die Brauteltern und als letzter im Zug kam der Kutschwagen
                    mit dem Brautpaar, in dem meistens auch die beiden Kinder, die in der Kirche
                    Blumen streuen sollten, saßen. Junge Bräute trugen weiße, ältere schwarze
                    Hochzeitskleider, Kranz und Schleier und das Myrtensträußchen im Knopfloch des
                    Bräutigams fehlte nie.</p>
                <p>Auf der Hinfahrt kam der Zug fast lautlos vorüber, doch auf dem Rückweg fuhr das
                    junge Paar in flottem Trab voran, gefolgt von den Brauteltern. Erst zum Schluss
                    folgte der Leiterwagen mit dem Jungvolk, auf den im Dorf noch die Musikanten
                    zugestiegen waren. Kaum hatte der Zug das Dorf verlassen, begannen alle zu rufen
                    und zu schreien und der Kutscher knallte dazu mit seiner langen, auch mit bunten
                    Bändern geschmückten Peitsche. Oft hatte der Wagen schon die Kanalbrücke
                    erreicht, doch der Wind trug das laute Schreien und Juchheen immer noch zu uns
                    herüber, denn je mehr Krach auf der Rückfahrt gemacht wurde, desto mehr Glück
                    sollte das junge Paar haben.</p>
                <p>Um die Jahrhundertwende weilte der Bruder des <persName key="ed_n2s_bcb_dy">Kaisers</persName>, Prinz <persName key="ed_ug2_glm_33b">Heinrich</persName>, als Gast in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Meine Eltern erzählten oft, dass der Kirchenchor, dem
                    sie auch angehörten, nach Steinort gefahren war, um den hohen Gast mit Gesang zu
                    begrüßen. </p>
                <p>Nachdem die Bahnstrecke <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> -
                        <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> erbaut war, bekam
                    Steinort auch eine Bahnstation. Nun fuhren die Besucher von außerhalb bis zu
                    dieser Station und wurden von dort mit dem Fuhrwerk abgeholt.</p>
                <p>Da Opa nun kein irdenes Geschirr mehr herstellte, weil die Industrie das
                    leichtere Blechgeschirr auf den Markt brachte und die entstehenden
                    Kachelfabriken die Kacheln viel billiger herstellen konnten, blieb auch die
                    Kundschaft aus Steinort aus.</p>
                <p>Nur Sonntags, wenn die Frauen zur Kirche kamen, schauten sie aus alter Gewohnheit
                    noch bei Oma ein, um ein wenig auszuruhen und dabei ein bisschen zu
                    plachandern.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
