<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_scf_31c_gy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Manfred Graf von Lehndorff an Wolfgang Kapp. Hannover, 1. November 1908</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_scf_31c_gy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>VI. HA, Nachlass Wolfgang Kapp, Nr. 96, Bl. 5-10</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_obs_b5s_2y">Lehndorff, Manfred (Wilhelm Heinrich Ahasverus
                        Bernd) Graf von (Rohrbeck, 4.7.1883-23.11.1962)</persName>
                    <placeName key="ed_wms_sgc_gy">Hannover</placeName>
                    <date when="1908-11-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_tn1_vb1_fy">Kapp, Wolfgang (1858-1922)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Hannover, 1. November 1908</dateline>
					          <salute>Hochverehrter Herr Generallandschaftsdirektor!</salute>
                </opener>
                <p>Vor ca. 14 Tagen erhielt ich ein Schreiben von der Landschaft, die mir im
                    Interesse des <rs type="term" key="ed_vjn_brd_gy">Fideikommisses</rs>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zum Ankauf von <placeName key="ed_x44_s2c_gy">Stobben</placeName> 1 und 3 sowie von dem im
                    Allodbesitze meines Vetters befindlichen <placeName key="ed_epz_y2c_gy">Engelstein</placeName> 46 aus verschiedenen, mir sehr triftig erscheinenden
                    Gründen rät. Ich bitte nun auf dieses Schreiben an Sie persönlich hiermit
                    antworten zu dürfen, da für mich bei der Erwägung dieser eventuellen Käufe
                    Momente mitsprechen, die ich glaube besser Ihnen persönlich mitteilen zu können,
                    zumal sie zum Teil nicht für die Öffentlichkeit bestimmt sind. Dass der Ankauf
                    von Stobben 1 und 3 sowie Engelstein 46, wie die Verhältnisse jetzt liegen, für
                    das Fideikommiss von zweifellosem Wert sein würde, leuchtet mir vollständig ein,
                    und ich würde mich auch zu dem Ankauf bereiterklären unter gewissen
                    Vorbedingungen, die noch ihrer Realisierung harren. Sie werden es begreiflich
                    finden, dass es für mich als eventuellem Nachfolger meines Vetters eine sehr
                    peinliche und sehr wenig sympatische Sache ist, mich durch den Ankauf der
                    besagten Grundstücke soweit in die Angelegenheiten des <rs type="term" key="ed_vjn_brd_gy">Fideikommisses</rs> hinein zu begeben, dass es den
                    Anschein haben könnte, als wollte ich schon meine Finger auf das Fideikommiss
                    legen. Wenn mir auch selbstverständlich kein Gedanke ferner liegt als dieser, so
                    ist die Situation, die sich hier ergeben würde, den Angehörigen meines Vetters
                    gegenüber, bei denen zum Teil die Möglichkeit eines solchen unbegründeten
                    Soupcons durchaus nicht fern liegt, eine sehr wenig angenehme. Dieses veranlasst
                    mich dazu, der Frage des Ankaufs der Grundstücke nur dann näher zu treten, wenn
                    er dem ausdrücklichen Wunsch meines Vetters entspricht. Ich habe an denselben
                    schon geschrieben und erwarte die Antwort. </p>
            <p>- Diese Antwort geht mir soeben zu, und zwar in bejahendem Sinne, d. h. mein Vetter bittet mich,
                    die Grundstücke zu kaufen. Da ich nun momentan das ganze Geld zum Ankauf nicht
                    flüssig habe, wird er voraussichtlich ganz oder zum Teil aus dem Vermögen meiner
                    Schwester <persName key="ed_ejl_pfc_gy">Paula</persName> erfolgen, deren
                    gesetzlicher Vormund meine <persName key="ed_zrm_nts_2y">Mutter</persName> ist.
                    Ob diese nun beabsichtigt, meine Schwester als Eigentümerin eintragen zu lassen,
                    oder es lieber sieht, dass ich als Eigentümer eingetragen werde, ist ja
                    Nebensache. Ich habe ihr die Entscheidung darüber ganz überlassen und ihr
                    geschrieben, sie solle die ganze Angelegenheit, den Ankauf sowie Sicherstellung
                    der Verzinsung des Ankaufskapitals mit Ihnen besprechen. Sie wird Sie also in
                    den nächsten Tagen aufsuchen. </p>
            <p>Zum Schluss möchte ich noch mitteilen, dass ich auf 2 Jahre zum Militärreitinstitut nach
                        <placeName key="ed_wms_sgc_gy">Hannover</placeName> abkommandiert bin und
                    dass meine Adresse ist: Hannover, Ferdinand-Wallbrecht-Straße 88. </p>
            <p>Indem ich
                    die Gelegenheit ergreife, um Ihnen von Herzen für das warme Interesse zu danken,
                    welches Sie stets den Angelegenheiten meiner Familie entgegenbringen, verbleibe
                    ich</p>
				        <closer>
					          <salute>Ihr aufrichtig ergebenster</salute>
					          <signed>Dr. Manfred Graf Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
