<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ekf_5tq_pz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title>Karl Siebert an Carol Graf von Lehndorff. Berlin, 4. Juni 1913</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ekf_5tq_pz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 337, Bl. 164-165v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_f2s_t3q_pz">Siebert, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1913-06-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff-Steinort, Carl Meinhard (Carol) Graf von
                        (1860-1936)</persName>
                </correspAction>
                <note>Handschriftlicher Zusatz: Eilt sehr! - Vgl. den Entwurf zum Verkauf der
                    Marschallheide an <persName key="ed_xbd_43m_zdb">Albrecht Graf zu
                        Stolberg-Wernigerode </persName> zu Dönhoffstädt in: LASA, StA L, Bestand
                    21950 FA Lehndorff, Nr. 337, Bl. 153-159; zum Verkauf an einen Holzverwerter Bl.
                    164-165v.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin NW 21, 4. Juni 1913</dateline>
					          <salute>Hochgeehrter Herr Graf,</salute>
                </opener>
				        <p>ich Sachen <placeName key="ed_op5_ngz_g1b">Marschallheide</placeName> habe ich von Ihrer
                    Exzellenz Frau Gräfin <persName key="ed_zrm_nts_2y">Margarete von
                        Lehndorff</persName>
                    <seg type="comment">
                  <orig>die in Kopie beiliegende Erklärung vom 17. v.
                            Mts.</orig>
                  <note xml:id="nxxf_j54_42b">Liegt der Akte bei, Bl.
                            169.</note>
               </seg> erhalten. </p>
            <p>Wie Sie sehen, ist diese Erklärung am 23. Mai d. Js. auch von Seiner Exzellenz Herrn
                    Oberlandstallmeister a. D. Grafen <persName key="ed_sjx_pfm_2y">Georg von
                        Lehndorff</persName> vollzogen worden. Er war an diesem Tage bei uns und
                    schloss sich in der Erklärung seiner Schwägerin an. </p>
            <p>Auch Herr Graf <seg type="comment">
                  <orig>Heinrich Lehndorff </orig>
                  <note xml:id="nhdh_x3m_zdb">Sohn der oben Genannten, er fiel 1914.</note>
                    </seg>hat aus Wien <seg type="comment">
                  <orig>den in Kopie beiliegenden Brief vom
                            30. d. Js.</orig>
                  <note xml:id="nxt3_254_42b">Liegt der Akte bei, Bl.
                            168.</note>
               </seg> eingesandt. </p>
            <p>Herr Graf <persName key="ed_obs_b5s_2y">Manfred</persName> endlich war am 30. v. Mts. bei mir und
                    ließ sich über die Details Ihrer Absichten genau unterrichten. Er war mit Ihren
                    Plänen durchaus einverstanden. Seiner Ansicht nach ist es, wenn nur eine
                    Differenz von 15.000 bis 20.000 Mark in Frage steht, wünschenswert, den Wald an
                    Herrn Grafen <persName key="ed_xbd_43m_zdb">Stolberg</persName> zu verkaufen und
                    nicht an einen Holzhändler. Gerade aus den <ref target="lehndorff_iqm_nmb_kz">Bestimmungen des Fideikommissstifters</ref> über die Erhaltung des Waldes
                    hält er es für den Interessen und dem Ansehen der Familie nicht entsprechend,
                    wenn der Wald an einen Holzhändler zum Abholzen vergeben wird. </p>
            <p>Herr Graf Manfred betonte weiter, dass der Verkauf der Marschallheide natürlich nur einheitlich
                    mit den übrigen in unser neulichen Denkschrift behandelten Transaktionen
                    vorgenommen werden könne. Es müsse also auch die Sicherheit dafür gegeben sein,
                    dass nach Verkauf der Marschallheide das Gut <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> zugeschlagen werde. Ich konnte ihm darauf
                    antworten, dass dies selbstverständlich den Wünschen Euer Hochgeboren entspricht
                    und dass jederzeit, soweit das nach dem früheren Vertrage noch notwendig sei,
                    eine Erklärung gegeben werden könne, in der Euer Hochgeboren sich verpflichten,
                    Rosengarten Zug um Zug gegen den Verkauf der Marschallheide dem Fideikommiss zu
                    den in unserem Bericht erwähnten Bedingungen zum Taxwert zuzuschlagen.
                    Vielleicht kann ich eine derartige Erklärung entwerfe und gelegentlich zur
                    Vollziehung vorlegen. </p>
            <p>Heute morgen rief mich Herr Graf Stolberg-Wernigerode an und teilte mir mit, es sei für ihn
                    äußerste Eile geboten. Er habe seine anderweiten Pläne schon mehr als zulässig
                    hinausgeschoben und möchte nun gern innerhalb der nächsten Tage wissen, ob aus
                    der Sache noch etwas werde. Man habe ihm sogar schon erzählt, <placeName key="ed_mfq_ny3_tdb">Karlswalde</placeName> sei inzwischen verkauft worden.
                    Ich habe ihm geantwortet, dass letzteres nicht der Fall sei und ihn gebeten,
                    sich noch etwas zu gedulden. Er erklärte, dass er höchstens noch acht Tage
                    warten wolle und meinte dann, dass er ungeachtet seiner neulichen Erklärung, den
                    Preis von 320.000 Mark nicht mehr aufrecht erhalten zu wollen, sich doch zu
                    diesem Preis verstehen wolle, wenn die Sache zum Abschluss komme. Herr Graf
                    Stolberg hat mir nämlich inzwischen den in Kopie beiliegenden Brief vom 23. Mai
                    d. Js. zugesandt und darin, wie Sie sehen, sein Angebot auf 310.000 Mark
                    ermäßigt. Nach seiner heutigen Erklärung scheint es ihm damit aber nicht so sehr
                    ernst zu sein. </p>
            <p>Ich bitte Sie, hochgeehrter Herr Graf, nun sehr ergebenst, baldgefälligst eine Entscheidung
                    darüber zu treffen, ob Sie die Marschallheide für die 320.000 Mark an Herrn
                    Grafen Stolberg-Wernigerode verkaufen wollen. Wegen einer Differenz von nicht
                    mehr als 20.000 Mark würde ich persönlich den Verkauf an einen Holzhändler nicht
                    vorziehen, denn wenn der Wald zum Zweck der Abholzung verkauft wird, würden wir
                    erhebliche Schwierigkeiten bei der Fideikommissrechtlichen Durchführung der
                    Sache haben. Außerdem befürchte ich, dass man Ihnen einen solchen Verkauf
                    vielleicht doch hier und da verübeln würde, und auch das Oberlandesgericht würde
                    diese Gelegenheit benutzen, sei es aus eigener Initiative, sei es auf
                    Veranlassung des Herrn Grafen <persName key="ed_ugc_tjm_zdb">Schwerin-Mildenitz</persName>, als „Aufsichtsbehörde‟ tätig zu werden. Über
                    die neulichen Einwirkungen des Herrn Grafen Schwerin auf das Oberlandesgericht
                    sprach übrigens Herr Graf Manfred Lehndorff seine lebhafte Verwunderung aus. Wir
                    kamen auf diese Einwirkung zu sprechen, da das Königliche Oberlandesgericht eine
                    ähnliche Verfügung wie Ihnen auch ihm und seinem Bruder, Herrn Grafen Heinrich,
                    hatte zugehen lassen. </p>
            <p>Sollte auf die mir mit dem geehrten Schreiben Euer Hochgeboren vom 25. Mai d. Js. übersandte
                    Anfrage bei Herrn Grafen <persName key="ed_zbn_2km_zdb">Eulenburg-Prassen</persName> eine Antwort eingegangen sein, dann darf ich
                    wohl um eine freundliche Übermittlung bitten. </p>
            <p>Herrn <persName key="ed_mqh_hkm_zdb">Kuchenbecker</persName> in <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>, der erneut bei mir angefragt hat, habe ich zunächst
                    noch einmal hinhaltend geschrieben.</p>
				        <closer>
					          <salute>In ausgezeichneter Hochachtung ergebenst</salute>
					          <signed>Siebert <lb/>Rechtsanwalt</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
