<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_r5s_ckm_xcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutsverwalter Dehn an Carol Graf von Lehndorff. Steinort, 19. Oktober
                    1913</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_r5s_ckm_xcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Finanzen</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 40, Bl. 124-126</idno>
                    </msIdentifier>
                  
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_cqc_h4g_my">Dehn, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <date when="1913-10-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff, Carl Meinhard (Carol) Graf von
                        (1860-1936)</persName>
                </correspAction>
                <note>In der Akte weitere Berichte Dehns aus den Jahren 1907 bis 1914 zu
                    Wirtschaftsfragen, vor allem Geldfragen und Pachtzahlungen, Pferdezucht und das
                    Leben auf dem Gut; so teilte er am 11. März 1911 mit, dass <quote>die alte David
                        begraben worden ist</quote> und auch <quote>die alte Lullies
                        gestorben</quote> sei, Bl. 37-38. Am 9. April 1912 berichtete er über fünf
                    Trauungen, die der Pfarrer vollzogen hatte (Bl. 72-72v). Dehn berichtet auch
                    über Kreistagssitzungen, so am 17. Mai 1914 über die Sitzung am 31. März,
                        <quote>die erste heute nach 6 Wochen bekanntgegeben worden</quote>, und
                    legte einen Zeitungsausriss bei. Regelmäßig gratulierte der Verwalter zum neuen
                    Jahr oder zu Geburtstagen. - Ab 26. Januar 1910 nutzte er für seine Berichte
                    einen Kopfbogen: <quote>Gräfl. Lehndorff-Steinortsche Gutsverwaltung</quote>
                    (der zuvor nur 2 mal im November 1896 überliefert ist in: APO, Bestand 382 FA
                    Lehndorff, Nr. 28, Bl. 14-15v, 16-17v). - Wochenberichte des Rittergutes
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und von <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName> 1912 bis 1917 (nicht fortlaufend)
                    in: APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 182 bis 194.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/2/40/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Steinort, den 19. Oktober 1913</dateline>
					          <salute>Euer Hochgeboren!</salute>
                </opener>
				        <p>Infolge der erhaltenen Depesche besuchte ich also die Versammlung im Schlosshotel, von
                    welcher ich absolut keine Ahnung hatte, bis ich die Bekanntmachung gestern
                    Mittag im Kreisblatt las, als mein Wagen bereits vorgefahren war. Die
                    Versammlung war schwach besucht, der Vortrag sehr klar und interessant. Landrat
                    von <unclear reason="illegible" cert="high">
                  <persName key="ed_mvz_hlm_zdb">Braun</persName>
               </unclear>
                    <placeName key="ed_uks_n5k_gy">Gerdauen</placeName> und Landrat von <persName key="ed_tzd_mlm_zdb">Kniphausen</persName>
                    <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> waren auch da für
                    Rastenburg, <placeName key="ed_lfw_2fg_hy">Friedland</placeName>, Gerdauen. Es
                    handelt sich vorläufig darum, dass der Kreistag Angerburg seinen Beitritt
                    erklärt, was im Kreistag beschlossen werden muss, erst dann kommt die
                    Beitrittserklärung der <gap reason="illegible"/>. <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_kmv_rlm_zdb">Heyl</persName> und <persName key="ed_pny_tlm_zdb">Laser</persName> waren nun gestern nicht da,
                            weil sie dienstlich behindert waren (Heyl in <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldap</placeName>). </orig>
                  <note xml:id="nid5_15m_ngb">Zu Landrat Wilhelm Heyl und Bürgermeister Otto
                            Laser: Braumüller, Bernhard, Angerburg von A-Z. Ein Nachschlagewerk über
                            den Kreis Angerburg, 4. Aufl., Rotenburg (Wümme) 2008, S. 308 f., 434;
                            Pfeiffer, Erich, Der Kreis Angerburg. Ein ostpreußisches Heimatbuch, 2.
                            Aufl., 1998., S. 66 f. u. ö., 213 f. </note>
               </seg>Für uns wäre die Sache
                    von großer Bedeutung. Auch wären die <seg type="comment">
                  <orig>Ziegelei</orig>
                  <note xml:id="nqj1_tm5_xcb">in Klein Steinort,
                            vgl. APO, Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 275. </note>
               </seg> und das neue
                    Sägewerk im Walde anzuschließen. Die Euer Hochgeboren zugesandten Papiere
                    bezogen sich auf Interessenten aus den anderen Kreisen, die sich bereits für den
                    Beitritt erklärt hatten. Hoffentlich lässt der Kreis Angerburg es sich angelegen
                    sein, seine Teilnahme an dem großartigen <seg type="comment">
                  <orig>Unternehmen</orig>
                  <note xml:id="nomg_1mm_zdb">der
                            Elektrifizierung.</note>
               </seg> baldmöglichst zu erklären.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Mittlerweile ist das Geld von der Provinzialhilfskasse
                            eingegangen und haben wir außer Landwirtschafts-Gesellschaft 5.000 und
                            Schneider 2.000 M noch alle kleinen Schulden bezahlt, so dass wir noch
                            Geld zum ersten <gap reason="illegible"/> haben werden.</orig>
                  <note xml:id="nufr_mnm_xcb">Schon am 1. Oktober 1913 war es es um eine Zahlung
                            der Provinzialhilfskasse gegangen. Das Geld - 14.500 M - war für den
                            Schulneubau in <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>
                            bestimmt und Dehn bat Lehndorff, <quote>da dieses sozusagen gefundenes
                                Geld ist</quote>, ihm dasselbe <quote>zur Bezahlung von vorjährigen
                                Schulden zu überweisen</quote> (Bl. 122-123v). </note>
               </seg> Ich
                    möchte gerne noch so eine Quelle entdecken, wo es so leicht ist, Geld zu haben. </p>
                <p>Gestern kamen 2 Baronessen aus <placeName key="ed_gk1_hmh_cy">Wohnsdorf</placeName> mit 4 Pferden an, auch 4 Pferde und 7 Hunde aus
                        <placeName key="ed_tmv_fmm_zdb">Lugowen</placeName>. <gap reason="illegible"/> soll zu den Baronessen gesagt haben, Herr Graf hat befohlen nur jenseits der
                    Bahn zu reiten? Das Terrain ist dort nicht sehr verlockend, von Bahn und Wäldern
                    umgrenzt, dann die vielen eingezäunten Drainagegräben und das Taberlacker
                    Forstbruch. Vielleicht geben mir Herr Graf noch <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName> und
                        <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> frei? Auf <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlacker</placeName> Feld ist auch noch frische
                    Drainage. Ferner möchte ich die Saatfelder schonen, damit die Pächter keine
                    Klage haben. Über das Reiten selbst werde ich die Beteiligten benachrichtigen.
                    Mit Kartoffeln und Rüben bin ich fertig und Wruken habe noch 1 1/2 Tage zu
                    fahren. Wir fangen nun an zu dreschen und Dung zu fahren.</p>
                <p>Füllen haben leichte Druse, die hoffentlich bald vorübergeht.</p>
                <p>An Rechtsanwalt <persName key="ed_f2s_t3q_pz">Siebert</persName> habe ich die
                    Taxe der Landschaft und der Landesbank abgeschickt. Die Taxe der
                    Landgesellschaft muss Siebert nebst den Karten in Händen haben.</p>
                <p>Frau Baronin kann erst Mittwoch Abend kommen, da Geheimrat von <persName key="ed_y5r_pmm_zdb">Gottberg</persName> gestorben ist, der Mittwoch
                    begraben wird.</p>
				        <closer>
					          <salute>Mit der Bitte um baldige Nachricht über das Terrain zum Jagdreiten und mit vorzüglicher
                        Hochachtung bleibe ich Euer Hochgeboren sehr ergebenster</salute>
					          <signed>Dehn</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
