<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_gz4_j3n_g3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erinnerungen. Ca. 1913</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_gz4_j3n_g3b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Angerburger Heimatbrief, H. 69, Weihnachten 1973, S.  25
                            f.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1913-12-01" to="1913-12-24" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Schulausflug nach Groß Steinort</orig>
                  <note xml:id="nisv_lln_g3b">
                     <ref target="http://www.kreis-angerburg.de/ahb/ahb69_a.pdf">zur
                                Druckversion</ref>
                  </note>
               </seg>
            </p>
                <p>von <persName key="ed_zqd_v3m_33b">Klara Karasch</persName>
            </p>
                <p>Im Sommer 1913 machten wir mit der Schule einen Ausflug nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Anlass dazu war das 25-jährige
                    Dienstjubiläum Kaiser <persName key="ed_n2s_bcb_dy">Wilhelms II.</persName> Vor
                    der Steinorter Schule trafen sich die Schulen aus <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName>, <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>
                    und <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName>. Nach kurzer Rast
                    wurden wir von <seg type="comment">
                  <orig>Lehrer August Puschke </orig>
                  <note xml:id="nin5_xtr_fkb">Es handelte sich um <persName key="ed_b43_s4c_mfb">Richard Franz Puschke</persName>, 1874-1920 Lehrer in Steinort;
                                <persName key="ed_bc1_knd_py">Friedrich August</persName> war dessen
                            Vater. Richard Franz hatte drei Töchter: Lieschen, Anna und Paula.
                        </note>
               </seg>(er war ein Onkel unseres <seg type="comment">
                  <orig>Rektors
                            Richard Puschke</orig>
                  <note xml:id="navw_f5r_fkb">
                     <persName key="ed_aqx_gmm_33b">Richard Puschke</persName> , Neffe von
                                <persName key="ed_b43_s4c_mfb">Richard Franz Puschke</persName>, war
                            1905-1938 Rektor in Rosengarten.</note>
               </seg>) und seiner Tochter um den
                    ganz mit Schilf umgebenen Steinorter See zum Elendswinkel geführt. Dort hatte
                    gegenüber der Königsspitze das erste Haus Steinort gestanden, das um 1554 nach
                    Aufstauung der Seen im Wasser versunken war. Bei ruhigem Wetter konnte man im
                    Wasser große Steinquader liegen sehen und sogar einen gepflasterten Steg
                    wahrnehmen, der dorthin führte.</p>
                <p>Von dort wanderten wir zum Friedhof, auf dem Herr und Gesinde von Steinort ihre
                    letzte Ruhe fanden. In der Gruft der kleinen Kapelle waren die Lehndorffs
                    beigesetzt. Über der Gruft war eine kleine Halle, in der bei besonderen Anlässen
                    Gottesdienst abgehalten wurde. Vom Friedhof aus hatte man einen weiten Überblick
                    über die Seen und Inseln. Dann gings an Roßgärten vorbei, auf denen Pferde
                    weideten, zu einer Wiese im Park, wo Lehrer August Puschke eine Ansprache zur
                    Würdigung des Tages hielt. Auf einem ganz mit Bäumen überschatteten Weg
                    wanderten wir am Kanal entlang zum See. Am Wegrand sahen wir viele
                    Weinbergschnecken, die es in unserer Gegend kaum noch gab. Durch die Eichenallee
                    vorbei am Pavillon gelangten wir in den Park. Dort standen einige
                    Sandsteinfiguren, und die große Tonvase sollte ein Steinorter Gutstöpfer
                    hergestellt haben. Auch die seit 1765 vor dem Schloss stehende Sonnenuhr sahen
                    wir uns eingehend an.</p>
                <p>In der Eichenallee war an einem Baum eine Tafel mit einem Spruch angebracht, der
                    die Schönheit des Parkes und der Landschaft in Versen verherrlichte. Gewidmet
                    war diese Tafel einem Grafen <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard
                        Lehndorff.</persName> Unser Lehrer erzählte uns, dass alle Lehndorffs, neben
                    ihren vielen anderen Vornamen, den gemeinsamen Namen Meinhard trugen. </p>
                <p>Das Schloss durften wir auch besichtigen, da wir aber ein Haufen Kinder waren,
                    wurden uns nur die unteren Räume kurz gezeigt. Vom Park aus schauten wir in den
                    Fliesensaal und gingen in die Eingangshalle. Dort führte eine doppelläufige
                    Treppe zum oberen Stockwerk. Eine Wand war mit zwei großen Wandbehängen
                    bespannt. Einer davon war noch recht gut erhalten. Die Kleider der dargestellten
                    Personen waren in leuchtenden Farben gehalten. Gesicht und Hände waren auf den
                    Stoff gemalt. Der zweite Vorhang war schon sehr verblichen und zerschlissen, es
                    gefiel uns Mädchen gar nicht, dass „die im Schloss‟ sich solche „zerrissene
                    Koddern‟ an die Wand hingen. Einen dieser Wandbehänge sollte die Erbauerin des
                    Schlosses, Gräfin <persName key="ed_wwb_gcm_2y">Eleonore Lehndorff, geb.
                        Dönhoff</persName>, in Applikationsarbeit selbst hergestellt haben. </p>
                <p>Auch in die Kellergewölbe, die noch aus dem ersten Haus stammten, konnten wir
                    hineinschauen. An einer Wand waren in gleichmäßigen Abständen eiserne Ringe
                    eingemauert, dort wurden wohl in Kriegszeiten die wertvollen Pferde vor dem
                    Zugriff der Feinde versteckt.</p>
                <p>In einem anderen Raum stand ein Himmelbett, die Stickerei am Betthimmel sollte
                    auch noch von der Gräfin herstammen. Auch ein großer Ohrensessel stand da,
                    dessen Bezug schon recht verblichen war.</p>
                <p>Als Töpferkind hatte ich mir aber die Öfen genau angesehen und erzählte Vater
                    später von dem runden Ofen im Fliesensaal und dem graugrünen Ofen, der genauso
                    aussah wie der Ofen in Großmutters altem Bohlenhaus. Als Vater den Ofen abbrach,
                    weil das Haus umgebaut wurde, sagte er, dass derselbe mindestens 150 Jahre oder
                    gar mehr gestanden hatte, weil er noch mit handgeschmiedeten Klammern
                    zusammengehalten wurde. Auch eine Tür im Schloss kam mir sehr vertraut vor,
                    hatte sie doch dieselbe Form mit eisernen Türangeln, Klinke und Schloss wie die
                    Tür in Großmutters Haus.</p>
                <p>Später bin ich von Angerburg aus noch oft in Steinort gewesen, bin durch den Park
                    gegangen und habe mich im Schloss umgesehen, auch die Simsonstube mit den vielen
                    in Silber und Dunkelblau gehaltenen Gobelinwandbehängen und das Porzellanzimmer
                    besichtigt. Doch an meinen ersten Besuch im Schloss als Kind kann ich mich noch
                    am besten erinnern.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
