<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_mbv_yng_my">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carol Graf von Lehndorff an Gutsverwalter Dehn. Berlin, 25. März 1914</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_mbv_yng_my</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 40, Bl. 155-156</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff-Steinort, Carol Meinhard Graf von
                        (1870-1936)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1914-03-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_cqc_h4g_my">Dehn, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Maschinenschriftlicher Durchschlag, die erwähnten Dokumente liegen nicht
                    bei.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/2/40/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, Siemensstraße 10, 25. März 1914</dateline>
                    <salute>An den Gräflichen Administrator Herrn Dehn, Steinort (Ostpreußen)
                    </salute>
                </opener>
                <p>Anbei zur diskreten Kenntnisnahme der Bericht meiner Forstverwaltung.</p>
                <p>Korrekterweise schicke ich desgleichen Ihren Brief an meinen Oberförster Herrn
                        <persName key="ed_hkh_3pg_my">Walter</persName>. </p>
            <p>Die Folge könnte sein, dass Sie beide mir nicht mehr so offen entgegenkommen, was ich im
                    allerseitigen Interesse ehrlich bedauern müsste. </p>
            <p>Es scheint fast, als ob ich selbst an den verschiedenen sogenannten Missverständnissen schuld
                    sein müsste. Ich werde also sobald nicht wieder etwas mündlich erledigen.
                    Bestehen seitens der Administration gegen Forstverwaltung oder Schloss Zweifel
                    oder Missverständnisse, so bitte ich künftig unter allen Umständen um einen
                    schriftlichen Antrag. Zunächst bleibt es dabei, dass der Forstarbeiter <persName key="ed_xvc_kpg_my">Lalla</persName> als Forstarbeiter auf der Brachstube
                    wohnen bleibt; will er das nicht, wird er, trotzdem er ein sehr ordentlicher
                    Mann ist, entlassen und darf unter keinen Umständen von der Administration
                    engagiert werden. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                        <orig>Ob er, wie ich es auch wünsche, noch kurze Zeit in der Wirtschaft
                            helfen darf, hängt von Herrn Oberförster Walter ab.</orig>
                        <note xml:id="nmrz_xpg_my">Bl. 161-162 eine bis hier identische Fassung, die
                            fortsetzet: Ich empfehle, einige fremde Arbeiter mehr zu engagieren, da
                            ich, um gegenseitigen Krakeel zu vermeiden, die Forstarbeiter ohne meine
                            ausdrücklich schriftliche Ordre nicht mehr in der Wirtschaft helfen
                            lassen werde trotzdem es billiger ist, um Komplikationen zu vermeiden,
                            die, wie scheint, durch kleinliche Reibereien unvermeidbar sind. Ich
                            habe keine Veranlassung, nachdem ich die <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinorter</placeName> Wirtschaft nach Möglichkeit aller Sachen
                            entlastet habe, die Sie mir oder der Schlossverwaltung aufbürden
                            konnten, in diesen Punkten noch weiter zu gehen. </note>
               </seg> Um
                    Reibereien zu vermeiden empfehle ich trotz der Mehrkosten einige fremde Arbeiter
                    zu engagieren und bemerke dazu, dass in den verschiedenen Wirtschaften
                    Hinterpommerns, die ich in diesen Tagen besucht habe, galizische und russische
                    Arbeiter schon seit dem 15. Januar, 1. und 5. Februar unter billigen Bedingungen
                    zur Arbeit angetreten sind und bemerke außerdem, dass ich sämtliche Steinorter
                    Forstarbeiter nur auf kurze Zeit und gegen ausdrückliche schriftliche Ordre
                    meinerseits in der Wirtschaft helfen lassen werde. </p>
            <p>Ich bedaure mich hierzu genötigt zu sehen </p>
                <closer>
                    <salute>Mit vorzüglicher Hochachtung</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
