<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_pgj_2qy_pcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Oberförster Walter an Ernst Hecht. Mittenort, 29. Juni 1915</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_pgj_2qy_pcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>507/2058, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_hkh_3pg_my">Walter, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_zr1_c3n_my">Mittenort</placeName>
                    <date when="1915-06-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_lcb_kqy_pcb">Hecht, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Aus weiteren Briefen vom 2. Juli 1915 und 8. März 1919 ist zu entnehmen, dass
                    das Wohnhaus und die Wirtschaftsgebäude des Pfarrhufenpächters beim
                        <quote>Russeneinfall</quote> abgebrannt waren. Die Gemeindeorgane
                    beschlossen eine Erweiterung der Gebäudefläche um ca. 50 Prozent. Die
                    Wohngebäude waren anscheinend mit Mitteln der Kriegsentschädigung wieder
                    errichtet worden, strittig blieb ein Wirtschaftsgebäude. Der Pächter drohte von
                    der Kirchengemeinde Schadenersatz für die fehlende Unterbringungsmöglichkeit für
                    das Vieh zu verlangen. Am 25. Juli 1915 erklärte <persName key="ed_hkh_3pg_my">Walter</persName> gegenüber <persName key="ed_lcb_kqy_pcb">Hecht</persName>: <quote>Das Patronat erklärt sich zum Bau eines Stalls für den
                        Pfarrhufenpächter nur in den Abmessungen der abgebrannten Ställe bereit und
                        liefert auch nur die auf das Patronat fallenden Baumaterialien, soweit der
                        Neubau den bisherigen Abmessungen der abgebrannten Gebäude entspricht.
                        Sollte die Gemeinde einen Neubau in größeren Abmessungen beschließen und
                        ausführen, so müsste dieselbe auch die Baumaterialien auf ihre Kosten
                        beschaffen. Das Patronat kann sich auch damit nicht einverstanden erklären,
                        dass der Bau an einen Unternehmer vergeben wird, der den Bau unter Lieferung
                        der Materialien ausführt und der Kirchengemeinde das vom Patronat zu
                        liefernde Holz verkauft.</quote> Auch könne der Bau nicht mehr in 1915
                    ausgeführt werden, da die Pferdegespanne für die Ente benötigt würden. Sollte
                    der Pächter sein Vieh nicht unterbringen können, würden andere Wege gefunden,
                    auch könne Jungvieh in Steinort untergestellt werden. Am 26. Juli 1915
                    protestierte <persName key="ed_a1g_lr4_fy">Schrötter</persName> gegenüber
                        <persName key="ed_hkh_3pg_my">Walter</persName> nochmals gegen die
                    Vorstellungen des Gemeindekirchenrats; dieser hatte die Übermittlung zu
                    übernehmen: <quote>Alle sonstigen Erweiterungen resp. Veränderungen lehnt der
                        Besitzer von Steinort ab, fühlt sich auch nur verpflichtet, diejenigen
                        Materialien, zu denen das Patronat verpflichtet ist, zu liefern, welche zum
                        Umfange des alten Stalles erforderlich sind. Ich bitte auch darauf
                        hinzuweisen, dass die Gemeinde keineswegs dazu verpflichtet sein kann, dem
                        Pächter, welcher nur 6 Mark Pacht zahlt und keine Steuern zu entrichten hat,
                        größere Gebäude als auf der Pachtung vorhanden waren, zu erbauen.</quote>
                    Das alte Ziegelmaterial und die Steine des Fundaments können noch Verwendung
                    finden. Es wäre nichts dagegen einzuwenden, wenn Stall und Schweinestall in
                    einem Gebäude von 334,40 qm errichtet würden. - Bis Januar 1919 war in der
                    Angelegenheit nichts entschieden. <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff</persName> ließ durch Walter dem Rosengartener Pfarrer <persName key="ed_hw1_jjv_ccb">Drost</persName> mitteilen, sollten die
                        <quote>kirchlichen Organe in rechtsgültiger Form erklären, dass der Patron
                        zur Mehrabgabe nicht verpflichtet ist, sondern dieses aus freiem Willen zum
                        Besten der Kirchengemeinde tut</quote>, würde er unentgeltlich das
                    erforderliche Holz liefern. In der Sitzung der Gemeindeorgane am 10. Mai 1919
                    wurde diese Erklärung abgelehnt. Daraufhin reichte Walter die Rechnung von
                    5.847,30 Mark über das bereits gelieferte Holz an den Gemeindekirchenrat ein,
                    das der gräflichen Forstkasse Steinort zu zahlen war. Der Streit zog sich bis in
                    das Jahr 1920. Lehndorff beauftragte in Rücksprache mit dem Berliner Anwalt
                        <persName key="ed_f2s_t3q_pz">Siebert</persName> Walter mit der Prüfung der
                    Baurechnungen, die sich inzwischen auf 30.000 Mark beliefen, von denen Pfarrer
                    Drost von Lehndorff als Kirchenpatron 2/3 forderte. Nach Rechnungsprüfung durch
                    Walter und Siebert blieben noch 17.329 Mark zu zahlen. Am 14. Juni 1920 wies
                    Lehndorff die Bank der Ostpreußischen Landschaft an, 15.000 Mark der
                    Kirchenkasse Rosengarten zu überweisen, <quote>aus besonderem
                        Entgegenkommen</quote> folgten trotz rechtlicher Bedenken Sieberts weitere
                    9.000 Mark. EZA 182/3224, n. f.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Mittenort, den 28. Juni 1915</dateline>
					          <salute>Herrn Pfarrer Hecht, Rosengarten</salute>
                </opener>
				        <p>Ihrem Wunsche gemäß habe ich gestern mit dem Herrn Grafen <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff</persName> und dessen gegenwärtigem Vertreter, Herrn <seg type="comment">
                  <orig>Baron von <persName key="ed_a1g_lr4_fy">Schrötter</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="np2n_scz_pcb">Siegmar
                            Freiherr von Schrötter war der Schwager Carol von Lehndorffs und
                            verwaltete die Güter in Lehndorffs Abwesenheit, siehe das Dokument vom
                                <ref target="lehndorff_db3_wkt_xcb">24. Oktober
                        1914</ref>.</note>
               </seg>, Rücksprache über den Neubau der Stallgebäude für
                    den Pfarrhufenpächter genommen. Die Herren, besonders auch Herr Baron von
                    Schrötter, erklärten bestimmt, dass Sie Ihre Zustimmung zum Bau von <hi rendition="#u">zwei</hi> Ställen nicht geben. Auch dürfte der eine zu
                    bauende Stall bei den jetzigen schwierigen Zeiten nur auf das geringe Maß für
                    das notwendigste Vieh des Pächters beschränkt und der Bau desselben in diesem
                    Jahr noch nicht vorgenommen werden. Wenn der Pächter das notwendige Vieh nicht
                    auf seinem eigenen Gehöft unterbringen kann, so müsste dafür anderwärts ein
                    Gelass zur Unterbringung beschafft werden, auch würde das Landratsamt zum Bau
                    des Gebäudes in diesem Jahre nicht seine Genehmigung erteilen.</p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                    <signed>Walter <lb/>Gräflicher Oberförster</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
