<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_imf_dnt_xcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dingeldey &amp; Werres an Carol Graf von Lehndorff. Berlin, 29. Juli
                    1915</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_imf_dnt_xcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Militär</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>APO</institution>
                        <idno>Bestand 382 FA Lehndorff, Nr. 173, Bl. 41-41v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_il5_3qn_zdb">Dingeldey und Werres, Berlin</orgName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1915-07-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff, Carl Meinhard (Carol) Graf von
                        (1860-1936)</persName>
                </correspAction>
                <note>
               <orgName key="ed_il5_3qn_zdb">Dingeldey &amp; Werres</orgName> waren
                    Hoflieferanten des <persName key="ed_mld_lqn_zdb">Herzogs Adolf Friedrich zu
                        Mecklenburg</persName> und warben für sich als <quote>Erstes, ältestes und
                        größtes Spezial-Geschäft für komplette Tropen- und
                        Übersee-Ausstattungen</quote>. Eine Filiale befand sich in der Berliner
                    Jägerstraße 1, die Fabrik in der Kopenhagener Straße 31. Sie exportierten als
                    Lieferant für das Reichs-Kolonial-Amt und für Militärbehörden und importierten
                    für das Kommando der kaiserlichen Schutztruppen, für das Rote Kreuz u. a.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="https://szukajwarchiwach.pl/42/382/0/3/173/str/1/1/1000#tabSkany"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin W. 35, Schöneberger Ufer 13, den 29. Juli 1915</dateline>
					          <salute>Seiner Hochgeboren Herrn Grafen Lehndorff-Steinort, <lb/>Rittmeister Grenadier Regt. zu
                        Pferde <lb/>77. Res. Division, Res. Inf. Regt. 255, Regimentsstab im
                        Osten</salute>
                </opener>
				        <p>Euer Hochgeboren werte Karte haben wir empfangen und gestatten uns höflich drauf aufmerksam
                    zu machen, dass wir die nachbestellten Mützen am 3. Juli ds. Js., wie auch in
                    der Rechnung bemerkt, an das Militär-Paket-Depot <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zur Weiterbeförderung an Euer Hochgeboren abgesandt
                    haben, allerdings unter damals angegebener Adresse: Grenadier Regiment zu
                    Pferde, Stab Jäger-Regiment zu Pferde 10 II. Division.</p>
                <p>Wir hoffen, dass dieselben nunmehr in ihren Besitz gelangt sein werden, eine
                    Anfrage unsererseits bei dem Militär-Paket-Depot wäre zwecklos. Wir haben schon
                    öfter Anfragen an die Militär-Paket-Depots gerichtet, stets aber den Bescheid
                    erhalten, dass die Sachen, sowie sie dort eintreffen, weitergehen. Eine nähere
                    Auskunft kann aber nicht erteilt werden.</p>
                <p>Wir schreiben aber gleichzeitig an das Jäger-Regiment zu Pferde Nr. 10, II.
                    Division und werden dort beantragen, dass das Paket an das Res. Inf. Regt. 255,
                    77. Res. Division, Regimentsstab im Osten weitergeleitet werden soll.</p>
                <p>Mit Erstaunen haben wir aus Ihrer werten Postkarte ersehen, dass Sie unsere
                    Rechnung als „gesalzen‟ bezeichnen. Wir haben dieselbe daraufhin nochmals
                    nachgesehen und gestatten uns höflichst darauf aufmerksam zu machen, dass die
                    Preise in derselben vollkommen in Ordnung gehen. Wir glauben kaum, dass Euer
                    Hochgeboren den Preis des Feldrocks, der Achselstücke, der Knöpfe oder auch der
                    Mützen für zu hoch betrachten dürften, wahrscheinlich bezieht sich der Ausdruck
                    nur auf die Preise der Reparaturen. Hierzu möchten wir aber bemerken, dass schon
                    in Friedenszeiten die Arbeiter, welche die Reparaturen ausführen, an und für
                    sich, laut des allgemeinen Tarifs der deutschen Schneider-Zwangs-Innung,
                    ziemlich hohe Löhne beanspruchen dürfen; dass aber jetzt während des Krieges und
                    namentlich nach den in Masse erfolgten Einberufungen von Landsturmleuten keine
                    Schneider mehr zu haben sind, die zu dem alten Tarif arbeiten, sondern dass ganz
                    enorme Zuschläge von uns wie von anderen Geschäften der Branche bezahlt werden
                    müssen. Man muss den Leuten außer dem hohen Lohn noch recht gute Worte geben,
                    wenn sie derartige Abänderungen und Reparaturen vornehmen sollen, da sie ja bei
                    neuen Stücken infolge der glatten, leichteren Arbeit mehr verdienen als bei den
                    immerhin ziemlich Zeit raubenden Ausbesserungarbeiten.</p>
                <p>Euer Hochgeboren wollen überzeugt sein, dass uns nur ein bescheidener Nutzen bei
                    den Ihnen berechneten Preisen verblieben ist.</p>
				        <closer>
					          <salute>Hochachtungsvoll</salute>
					          <signed>[Paraphe]</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
