<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_dtn_rnk_5bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel. Ca. 1917</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_dtn_rnk_5bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial">Weitere Zeitungsausrisse in der Akte. Personenfotos und
                    Luftaufnahmen ebd., Nr. 518 (1914 bis 1916). Zum Ersten Weltkrieg in Ostpreußen:
                    GStA PK, XX. HA, Rep. 2 II Kriegsregistratur (Kriegsschäden,
                    Ernährungswirtschaft); XX. HA, Rep. 235 Provinzialkriegsarchiv aus den Kreisen
                    Insterburg und Johannisburg (Chroniken, Ego-Zeugnisse). </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 459,Bl. 22</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1917-01-01" to="1917-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
				     <p>
            <gap unit="chars" reason="lost"/> Der Offizier gibt nun der Anschauung Ausdruck: „Die jetzige
                schwere Zeit und der in unserem lieben Vaterlande herrschende Mangel an
                Lebensmitteln, gerade an denjenigen, die durch eine gute Futterernte bedeutend
                vermehrt werden können - Fleisch, Milch, Butter - sind doch wahrlich nicht geeignet,
                das Gebot: 'Du sollst den Feiertag heiligen', wörtlich durch Nichtstun zu befolgen.
                Statt seine Gemeinde von der so wichtigen und nötigen Erntearbeit abzuhalten, sollte
                der Pfarrer dieselbe lieber dazu anhalten <gap reason="insignificant"/>
         </p>
                <p>Wir, die wir seit fast 2 Jahren keinen Sonn- und Feiertag mehr kennen, sehr oft
                gerade an ihnen die schwersten Kämpfe zu bestehen hatten, um unserm Vaterlande die
                feindlichen Horden fernzuhalten, haben für ein derartiges Verhalten kein
                Verständnis. ... Was sollte daraus werden, wenn wir da draußen auch durch Nichtstun
                den Feiertag heiligen wollten? ... Alle Deutschen, welche zum Wohle ihres
                Vaterlandes nicht Leben und Gesundheit einsetzen können, haben ihm, unseren
                gefallenen Helden und den vielen Millionen gegenüber, die dies täglich tun, doch
                ganz besonders die heilige Pflicht, alles dafür zu tun was in ihren Kräften steht.
                Und das heißt just in der so wichtigen Erntezeit, die uns mit Gottes Hilfe dazu
                verhelfen soll, auch den Aushungerungskrieg unserer Feinde siegreich zu überwinden:
                Unverdrossene Arbeit an jedem Tage, auch an Sonn- und Feiertagen, sowie es das
                Wetter zulässt. Ein besseres Gebet, ein besseres Gott dienen durch die Tat kann es
                jetzt für einen deutschen Landwirt nicht geben!‟</p>
                <p>Wir glauben sicher, dass die deutschen Landwirte ihrerseits mit diesen
                    Anschauungen sehr einverstanden und danach zu handeln geneigt sein werden. Sie
                    werden zur Erfüllung dieser vaterländischen Pflicht keiner Mahnung bedürfen, sie
                    sollten aber in dieser schweren Zeit von keiner Seite davon abgehalten oder
                    daran irre gemacht werden. Die gute Bergung der Ernte ist genau so notwendig zum
                        <gap unit="chars" reason="lost"/>
         </p>
			
            
        </body>
    </text>
</TEI>
