<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ewm_ypx_fcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Manfred Graf von Lehndorff an Kronprinz Wilhelm. Preyl, 1. Januar 1918</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ewm_ypx_fcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BArch Freiburg</institution>
                        <idno>N 2006-15, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_obs_b5s_2y">Lehndorff, Manfred Wilhelm Heinrich Ahasverus
                        Bernd Graf von (Rohrbeck, 4.7.1883-23.11.1962)</persName>
                    <placeName key="ed_o23_l11_fy">Preyl bei Wargen</placeName>
                    <date when="1918-01-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_fr3_vvy_fcb">Preußen, Wilhelm Prinz von (1882-1951)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. Biewer, Ludwig, Die Lage Ostpreußens 1918 und 1919. Gedanken des
                    Diplomaten Rudolf Nadolny zur politischen Gliederung des Deutschen Reiches, in:
                    Preußenland 22(1984), S. 53–60 und  Böhmer, Dietmar, Die Volksabstimmung 1920 –
                    Voraussetzungen, Verlauf und Folgen, in: Preußenland 38 (2000), S. 33–38. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Preyl b. Wargen, den 1.1.1918</dateline>
					          <salute>Euer Kaiserliche Hoheit!</salute>
                </opener>
				        <p>Diesen Jahreswechsel, der uns die Entscheidung über unsere Zukunft bringt, will ich nicht
                    vorübergehen lassen ohne Euer Kaiserl. Hoheit meine treuesten untertänigsten
                    Glückwünsche zu sagen. Das neue Jahr wird uns den Sieg schenken; das darf nach
                    der Entwicklung der Dinge wohl unser aller feste Überzeugung sein. Das wünsche
                    ich Euer Kaiserl. Hoheit für das neue Jahr, aber ich wünsche Euer Kaiserl.
                    Hoheit auch, dass der Sieg <hi rendition="#u">ausgenutzt</hi> wird, dass nicht
                    zum sicheren Niedergang Preußens und seiner Krone aus hysterischer Angst vor den
                    Reichstagsschreiern, die sich als Stimmen des deutschen Volkes <hi rendition="#u">ausgeben</hi>, unter der Firma irrsinniger Phrasen
                    (‟Selbstbestimmungsrecht der Völker‟), die unsere Feinde sich nur so weit zu
                    eigen machen, als sie uns damit übers Ohr hauen wollen, auf die Früchte unseres
                    Blutes verzichtet wird. Kraft nach innen und außen muss man für das neue Jahr
                    unserer Regierung wünschen, vor allem nach <hi rendition="#u">innen</hi>, denn
                    damit wäre die nach außen auch da! Unsere ganzen vaterlandslosen Volksvertreter
                    wissen ganz genau, dass durch die <hi rendition="#u">volle</hi> Ausnutzung eines
                    Sieges und die dadurch bedingte Zufriedenheit des Volkes in der Zukunft, der
                    monarchische Gedanke bei uns eine neue Stärkung erfahren würde! Deshalb der
                    Widerstand dagegen und die unerhörte, nur bei uns geduldete Hilfe, die sie durch
                    den Druck zum Verzichten unseren Feinden leisten. Mit dieser Art von Leuten
                    zusammen werden die preußischen Könige <hi rendition="#u">nie</hi> regieren
                    können! Es war daher völlig zwecklos und verderblich, sie für sich gewinnen zu
                    wollen und ihnen zu diesem Zweck ein Stück der preußischen Krone nach dem
                    anderen vor die Füße zu werfen wie es <hi rendition="#u">der</hi> Mann getan
                    hat, der seinen König mit seiner eigenen verächtlichen Angst vor dem „Volke‟
                    erpresst hat! Aller angerichtete Schaden ist nicht wieder gut zu machen. Aber
                    ein fester monarchischer Wille der Regierung kann wenigstens verhindern, dass
                    nicht weitere Rechte der Krone abgetragen werden und wir nicht schwerer Gefahr
                    für unsere Monarchie zusteuern! Wenn das erreicht werden soll, muss sich
                    allerdings unsere Regierung wieder der Leute bedienen, die, wenn es nötig ist,
                    mit ihrem Leben Staat und <hi rendition="#u">Krone</hi> erhalten wollen und
                    nicht, wie der vorvorige Kanzler, glauben mit denen <hi rendition="#u">zusammenarbeiten</hi> zu können, die der Krone als flaue Anhänger oder gar
                    als grundsätzliche Gegner gegenüberstehen. Der Glaube, einen <persName key="ed_ypr_jvn_zdb">Scheidemann</persName> und <persName key="ed_rwh_pvn_zdb">Haase</persName> durch ängstliche Nachgiebigkeit zur
                    monarchischen Mitarbeit bringen zu können, hat zur Macht dieser Sorte geführt!
                    Statt unser Volk durch großzügige Aufklärung, wie sie in den anderen Ländern
                    üblich ist, darauf hinzuweisen, wieviel besser in jeder sozialen Hinsicht es ihm
                    unter seinen Königen geht als jedem anderen Volk, und ihm die für jeden Arbeiter
                    bestehende Notwendigkeit weiterer Kriegsziele vor Augen zu führen, tut man
                    nichts dergleichen und lässt der demokratischen Agitation ängstlich völlig
                    freien Lauf. Statt den Verführern unseres aufopferungsvollen Volkes gegenüber
                    fest an den Rechten der Krone und Regierung festzuhalten, lässt man die
                    Vertreter der<hi rendition="#u"> anti</hi>monarchischen Richtungen
                    unverantwortlich Politik treiben und über die Zukunft der Monarchie
                    mitentscheiden in Dingen, deren Entscheidung bei der Regierung liegt! Wenn man
                    nur jetzt wenigstens diesen gemachten Fehler nach Möglichkeit abstellte und den
                    unheilvollen Einfluss bei den Friedensverhandlungen energisch ausschaltete! Die
                    weitesten Kreise des Volkes bis tief in die Arbeiter hinein würden dies
                    billigen. Die Gefolgschaft der sozialdemokratischen und ihnen verwandten
                    Abgeordneten ist lange nicht so groß und fest wie <persName key="ed_jpx_zvn_zdb">Bethmann</persName> und Genossen glauben. Dazu ist der gesunde Sinn unseres
                    Volkes noch viel zu rege. Es will sich auch seine Siege nicht verkümmern lassen,
                    damit die paar sozialdemokratischen Schreier in der allgemeinen Verarmung und
                    Unzufriedenheit später Seide spinnen! Man merkt das z. B. sehr deutlich hier auf
                    dem Land, wo ich ein paar Tage bin, an den <hi rendition="#u">schweren</hi>
                    Enttäuschungen auch ganz links stehender Leute über unser verzichtvolles <seg type="comment">
                  <orig>Auftreten in Brest-Litowsk</orig>
                  <note xml:id="nuvp_mxb_mfb">
                     <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Friedensvertrag_von_Brest-Litowsk">Friedensverhandlungen in Brest-Litowsk</ref>
                  </note>
               </seg>! Fast
                    jeder hat Trauer im Haus. Er will seine Opfer nicht umsonst gebracht haben und
                    weiß ganz genau, dass wir durch Verzicht den Frieden nicht einen Tag früher
                    bekommen!</p>
                <p>Leider scheint der Erzberger-Scheidemann-Haasesche Einfluss für die Verhandlungen
                    in Brest keineswegs ausgeschaltet! Wenn man hört, dass unsere beteiligten
                    Diplomaten zwischen den Verhandlungstagen zielbewusst sozialdemokratische
                    Abgeordnete empfangen, so muss das nach den Erfahrungen bedenklich stimmen. Nur
                    mit schwerer Sorge kann man auf die Verhandlungen in <placeName key="ed_udz_fwn_zdb">Brest</placeName> blicken, und das tun wir an der
                    Westfront auch, denen die baltischen Lande mit ihrem knorrigen Brauchtum lieb
                    geworden sind wie das eigene Vaterland. Unser Verhältnis zum Grafen <persName key="ed_ilk_kwn_zdb">Czernin</persName> in Brest erinnert unwillkürlich
                    lebhaft an die unselige Gefolgschaft <persName key="ed_uvr_lxn_zdb">Hardenbergs</persName> zu <persName key="ed_rp1_rxn_zdb">Metternich</persName>. Wenn wir nicht neben Litauen und Kurland Livland und
                    Estland bekommen, <hi rendition="#u">und zwar so fest in die Hand</hi> (am
                    besten als preußische Provinz, wie es die Kur-, Liv- und Estländer am liebsten
                    wollen, was aber natürlich nicht erreicht wird), dass wir es wirtschaftlich
                    nutzen können, so ist unser Ostfriede ein <hi rendition="#u">Misserfolg</hi>!
                    Wir brauchen die Ostprovinzen als Ansiedlungsland unbedingt. Sie werden im
                    Gegensatz zu allem, was wir im Westen eventuell bekommen, durch die Möglichkeit
                    der Schaffung eines gesunden Bauernstandes und mit ihrem vorherrschenden starken
                    Deutschtum immer eine feste Stütze für den monarchischen Gedanken sein! <hi rendition="#u">Daran</hi> muss man m. E. in der heutigen Zeit auch denken!
                    Leider herrscht ja über die Verhältnisse in den Ostseeprovinzen bei den meisten,
                    und wohl leider auch bei denen, die in Brest die Verhandlungen führen, völlige
                    Unklarheit. Jeder fast, der aus Deutschland einmal zu unserer Armee kam, so z.
                    B. auch <persName key="ed_abj_xxn_zdb">Delbrück</persName>, der jetzt
                    anscheinend in <placeName key="ed_qvp_nnz_2y">Petersburg</placeName> gewichtig
                    mitspricht, ist immer sehr <hi rendition="#u">erstaunt</hi>, die Ostseeprovinzen
                    ganz deutsch zu finden und zu sehen, dass <placeName key="ed_oyp_ljy_ydb">Mitau</placeName> und <placeName key="ed_irf_njy_ydb">Riga</placeName>
                    <hi rendition="#u">völlig</hi> deutsche Städte sind. Wenn diese Verhältnisse,
                    die uns Ostpreußen natürlich schon vor dem Krieg geläufig waren,da wir viele
                    Beziehungen nach den baltischen Landen haben, mehr bekannt wären, würde
                    vielleicht noch mehr Interesse für diese Gebiete vorhanden sein. Ich hatte immer
                    gehofft, Euer Kaiserl. Hoheit würden einmal einige Tage Zeit finden, um sich die
                    Verhältnisse da oben einmal anzusehen. Es ist sehr bedauerlich, dass es dazu nie
                    gekommen ist. Kaiserl. Hoheit wären in Riga von der Bevölkerung begeistert
                    empfangen worden und hätten einen bleibenden tiefen Eindruck mitgenommen. „Vor
                    der Weltgeschichte wäre es nicht zu verantworten,‟ um <hi rendition="#u">ausnahmsweise</hi> mit Bethmann zu reden, wenn wir diese Deutschen alle,
                    die auf ihre Befreiung von russischer Herrschaft seit 500 Jahren hoffen, die
                    deutscher fühlen als zahllose Reichsdeutsche, jetzt sitzen ließen, wo wir die
                    Möglichkeit haben sie zu befreien und uns anzuschließen ohne Blut zu vergießen!
                    Bei Russland bleiben die Ostseeprovinzen jetzt bei der allgemeinen Auflösung
                    keinesfalls. Nehmen wir sie nicht, so <hi rendition="#u">müssen</hi> sie, an
                    Deutschland verzweifelnd, Anschluss an England suchen. Das ist allen Balten
                    klar. Dann haben wir England am Rigaischen Meerbusen! Dem Russen liegt an den
                    Ostseeprovinzen tatsächlich wenig, weil er sie immer als Fremdland angesehen
                    hat. Von jedem russischen Soldaten konnte man hören: „Warum sollen wir Land
                    verteidigen, das nicht Russland, sondern deutsch ist?‟ Die Ideen vom späteren
                    „casus belli‟ und Revanchegelüsten der Russen wegen der Ostseeprovinzen sind für
                    jeden Kenner Russlands Hirngespinste! Vor dem zaghaften, verzichtversprechenden
                    Auftreten unserer Delegation in Brest hat kein vernünftiger Russe an die
                    Möglichkeit des Verbleibens des Baltenlandes bei Russland gedacht. Unsere
                    strikte Forderung der Herausgabe erschien jedem Russen sicher. Das wissen wir
                    aus unzähligen Gesprächen mit russischen Offizieren, aus den Äußerungen
                    herübergekommener Balten etc. Wir alle bei der 8. Armee sind der festen
                    Überzeugung, dass die Russen Liv- und Estland beräumt hätten, wenn wir dieses
                    als Bedingung für den Waffenstillstand gefordert hätten. Man muss bedenken, dass
                    die russische Desorganisation, die letzten Endes eine Folge unserer Siege und
                    russischer Niederlagen ist, <hi rendition="#u">so</hi> weit vorgeschritten ist,
                    dass Russland Frieden schließen <hi rendition="#u">muss</hi>, dass ferner die
                    Bolschewiki-Regierung, wenn sie sich halten will, dem Volk <hi rendition="#u">sofortigen</hi> Frieden bieten <hi rendition="#u">muss</hi>! Dieser
                    günstigen Lage im Osten standen unsere Friedensunterhändler gegenüber! Wenn man
                    dagegen ihr Auftreten in Brest hält, kann man sich als Deutscher eines <hi rendition="#u">tiefen Schandgefühl</hi>s nicht verwehren! <hi rendition="#u">Beabsichtigen</hi> tun sie ja offenbar, die Ostseeprovinzen zu erhalten auf
                    Grund des „Selbstbestimmungsrechts der Völker‟, da eine feste bestimmte <hi rendition="#u">Forderung</hi> nicht gesagt wird. Dazu gehört aber, dass sie
                    die Russen, die noch dazu jetzt in der Verhandlungspause sicherlich von
                        <persName key="ed_dtb_yyn_zdb">Buchanan</persName> beraten werden, <hi rendition="#u">und</hi> die unnational empfindenden Schreier unserer
                    „Reichstagsmehrheit‟ einwickeln! Dass dieses <hi rendition="#u">unseren</hi>
                    Diplomaten gelingen sollte, muss mehr als zweifelhaft erscheinen! Wer je mit
                    Russen etwas zu tun gehabt hat weiß, dass ihre slawische Natur <hi rendition="#u">nur</hi> die Kraft und Sicherheit achtet und jede Schwäche
                    und Unsicherheit sofort erkennt und ausnutzt, dass sie klein werden, wenn man
                    ihnen groß gegenüber tritt und sofort groß, wenn man klein vor ihnen steht.
                    Unsere Abordnung handelt nach dem entgegengesetzten Prinzip. Dieses Angeln nach
                    der Gunst der Bolschewiki, indem ihnen würdelos vor Augen geführt wird, dass wir
                    in unserer Monarchie ihre Ideen eigentlich teilen ist so typisch für unsere
                    ganze bisherige Außenpolitik, dass man den Eindruck gewinnen muss, dass unsere
                    OHL <hi rendition="#u">leider</hi> auf die Verhandlungen doch nicht <hi rendition="#u">den</hi> Einfluss ausüben kann und darf, den man <hi rendition="#u">erhoffte</hi>! Der Russe wird längst gemerkt haben, dass wir
                    zaghaft sind und dass ihre „deutschen‟ Helfer bei uns im Land Einfluss auf die
                    Verhandlungen haben. Danach wird er seine Haltung unseren Forderungen, wenn man
                    unsere verschämten Anregungen so nennen darf, gegenüber einrichten. Wenn unser
                    Auftreten nicht zum <hi rendition="#u">Misserfolg</hi> führt, so muss es
                    jedenfalls den Erfolg sehr erschweren! Am 4. beginnen nun wieder die
                    Verhandlungen. Man muss die Hoffnung nicht aufgeben und sich die eines sehr
                    trefflichen livländischen Balten zu eigen machen, der von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> an seine Frau nach <placeName key="ed_irf_njy_ydb">Riga</placeName> so schrieb: „Um die Zukunft unseres
                    geliebten Landes sieht es düster aus! Aber ich hoffe noch, indem ich mehr auf
                    die Dummheit unserer russischen Feinde als auf die diplomatische Energie unserer
                    deutschen Freunde hoffe! Gott helfe uns!‟</p>
                <p>Verzeihen Euer Kaiserl. Hoheit den langen Brief! Er ist viel länger geworden als
                    er sollte. Aber Euer Kaiserliche Hoheit werden es entschuldbar finden, wenn
                    einen altpreußischen Edelmann, dessen Väter als Helfer ihrer Könige Preußen mit
                    groß und die Krone stark gemacht haben, die schwerste Sorge um diese Güter
                    beherrscht, die uns am höchsten stehen, angesichts des Kurses, den wir steuern!
                    Möge die Krone im neuen Jahre besser beraten werden als im alten!</p>
				        <closer>
					          <salute>In alter Treue verbleibe ich Euer Kaiserlichen Hoheit untertänigster</salute>
					          <signed>Manfred Lehndorff</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
