<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ikq_nvl_gcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erinnerungen. Ca. 1920 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ikq_nvl_gcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword"> </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Lehndorff, Hans Graf von, Menschen, Pferde, weites Land.
                            Kindheits- und Jugenderinnerungen, München 1980, 6. Aufl. 1990, S. 182
                            ff.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1920-01-01" notAfter="1924-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, der Stammsitz meiner
                    Familie im Bereich der masurischen Seen, stand zu meiner Kinder- und Jugendzeit
                    ganz im Zeichen seines damaligen Besitzers, meines Patenonkels <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol Lehndorff</persName>, eines Vetters meines
                        <persName key="ed_z3m_cbt_2y">Vaters</persName>. Er war Junggeselle und
                    hatte schon von früher Jugend an durch seine Streiche von sich reden gemacht. </p>
                <p>Nach dem verhältnismäßig frühen Tod seines <persName key="ed_zkm_whl_2y">Vaters</persName>, der <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    vor ihm besaß, hatte seine <persName key="ed_wms_mh2_cy">Mutter</persName> ihre
                    liebe Not mit ihm gehabt und immer wieder versucht, sein Leben in geordnete
                    Bahnen zu lenken. Dass ihr das nicht gelungen ist, beweisen die <seg type="comment">
                  <orig>Abenteuer, die er sich in den verschiedensten Ländern
                            der Erde geleistet hat.</orig>
                  <note xml:id="nlyr_mc4_zdb">Vgl.
                            Klootboom, Klaus, Der Carol. Ein halbes Schock schockierender Schwänke
                            aus dem Leben des Carol Sassenburg, Würzburg 2004; Ders., Der neue
                            Carol. Ein Halbschock neuer schockierender Schwänke aus dem Leben des
                            Grafen Carol Sassenburg,Würzburg 2005. </note>
               </seg>
            </p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Da die <seg type="comment">
                  <orig>Idee mit dem Extrazug</orig>
                  <note xml:id="nadz_nc4_zdb">Ebd., S. 26 ff.</note>
               </seg>, auf die er später
                    noch öfter zurückkam, nur einer von vielen Geistesblitzen war, die Onkel Carol
                    in die Tat umsetze, steckte er begreiflicherweise tief in Schulden, für die auch
                    ein Besitz wie Steinort auf die Dauer nicht geradestehen konnte, und der
                    Familienrat musste immer wieder zusammentreten um zu überlegen, wie man seinen
                    Tatendrang zügeln könnte. Das ist nur unvollständig gelungen. Vielmehr taten
                    sich bis in sein Alter hinein in seiner Umgebung lauter Dinge, die man anderswo
                    nicht zu erleben pflegte. Wir Kinder haben noch manches davon mitbekommen.
                    Selbst wenn er uns in <placeName key="ed_v2c_gc1_fy">Graditz</placeName>
                    besuchte, brachte er in den sonst so akkurat und pünktlich funktionierenden
                    Haushalt einen Wirbel, der sich erst nach Tagen wieder legte. Jedesmal wurden
                    wir reich beschenkt mit Genüssen, die wir sonst nur zu Weihnachten zu sehen
                    bekamen, und seine Unterhaltungen waren geeignet, jede elterliche Autorität zu
                    untergraben. Dabei hatte er - das merkten wir genau - große Hochachtung für
                    meine <persName key="ed_s3n_hbt_2y">Mutter</persName>. Aber es lockte ihn, jeden
                    erwachsenen Menschen auf die Probe zu stellen, ihn sozusagen auf die Palme zu
                    bringen und zu verunsichern. Nur mit meinem <persName key="ed_z3m_cbt_2y">Vater</persName>, der ihn von Jugend auf kannte und nicht viel jünger war
                    als er, versuchte er das nicht, weil der sich nicht scheute, ihm gehörig eins
                    draufzugeben.</p>
                <p>Als ich zehn war, fuhr mein Vater mit <persName key="ed_zym_5bt_2y">Heinfried</persName> und mir zum ersten Mal nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Onkel Carol war verreist, aber
                    sein Haus mit allem Drum und Dran war ein Abbild seiner Persönlichkeit. Schon
                    die Fahrt dorthin hatte mich tief beeindruckt. Wir wurden in der Kreisstadt
                        <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> von der Bahn abgeholt
                    und hatten von dort fast zwei Stunden mit dem Wagen zu fahren. Die Beine der
                    Pferde waren bis zu den Knien mit Lehm beschmiert, woraus wir Rückschlüsse auf
                    den Zustand der Wege ziehen konnten, die vor uns lagen. Zuerst ging es lange auf
                    einer festen Straße durch hügeliges Gelände, von dessen Höhen man immer wieder
                    die riesige Fläche des Mauersees mit seinen Inseln und Buchten überblicken
                    konnte. Dann bog die Straße um den nördlichen Ausläufer des Sees herum nach
                    Süden ab und führte durch den Ort <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>, der schon zu Steinort gehörte. Trotzdem hatten wir
                    noch eine gute Stunde Fahrt vor uns, zunächst lange Zeit durch Wald. Himmelhohe
                    Fichten, unter deren Schirmdach sich fast nächtliches Dunkel ausbreitete,
                    wechselten ab mit Eichenbeständen, Erlenbrüchen und schmalen Lichtungen, auf
                    denen gelegentlich ein Reh oder ein Stück Damwild zu sehen war. Auf den
                    ungepflasterten Wegen sanken die Wagenräder bis zur Mitte in den Lehm ein, und
                    mehr als einmal drohte der Wagen umzukippen. Immer wieder lehnte man sich
                    instinktiv nach der entgegengesetzten Seite, um ihn ins Gleichgewicht zu
                    bringen. Wir passierten die Orte <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName> und <placeName key="ed_xnn_d12_gy">Kittlitz</placeName>
                    und fuhren dann noch ein langes Wegstück durch die vielen Löcher bis zu einer
                    kleinen Anhöhe. Dort begann eine schnurgerade Allee alter Eichen, an deren Ende
                    die roten Dächer von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    zwischen den Baumkronen schimmerten. Wieder auf festem Boden angekommen,
                    entschlossen sich die Pferde noch ein letztes Mal zu schnellerer Gangart, bis
                    das Dorf erreicht war, das sich zu beiden Seiten der Straße hinzog. Nochmal kam
                    eine kleine Anhöhe, oben wendete der Wagen nach links und hielt vor einem
                    langgestreckten, grauen, schmucklosen Gebäude, das einen wenig gepflegten
                    Eindruck machte. Uns Kindern erschien es sogar etwas düster. Die Haustür öffnete
                    sich, und wir traten zu ebener Erde in eine große Halle mit einem Fußboden aus
                    riesigen, schon ziemlich abgenutzten Dielen. An den Wänden hingen
                    Familienporträts aus früheren Zeiten, dazwischen ausgestopfte Elchköpfe. Rechts
                    und links führte je eine breite Holztreppe mit sanfter Steigung bis zur halben
                    Höhe der unteren Raumhälfte. Dort bildeten beide einen Absatz, wandten sich
                    einander zu und vereinigten sich zu einer einzigen, in entgegengesetzter
                    Richtung hochführenden Treppe. Wenn Onkel Carol zu Hause war, stand er oben auf
                    dem Podest, an ein <seg type="comment">
                  <orig>Billard</orig>
                  <note xml:id="nvtw_r1c_mfb">Diese stammte bereit aus dem Anfang des 19.
                            Jahrhunderts, siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_d11_hzy_bdb">12. Oktober 1808</ref>.</note>
               </seg> gelehnt, und empfing die
                    heraufkommenden Gäste mit einem Zuruf, der sie zugleich darauf aufmerksam
                    machte, dass die oberste Stufe wesentlich höher sei als die übrigen. Das konnte,
                    wenn man, den Blick nach oben gerichtet, hinaufstieg, leicht übersehen werden
                    und zu einem unbeabsichtigten Kniefall führen. Oben angekommen, bekam jeder
                    Gast, ganz gleich welchen Alters, ein Glas Portwein und eine Schachtel
                    Streichhölzer in die Hand. Auch wir Kinder bildeten keine Ausnahme von dieser
                    Regel, was sehr zur Hebung unseres Selbstbewusstseins beitrug.</p>
                <p>Da das Haus schon jahrzehntelang keine verantwortliche Hausfrau mehr unter seinem
                    Dach gehabt hatte, befand es sich in einem abenteuerlichen Zustand. Wir Kinder
                    wohnten in einem riesigen Raum rechts neben der Eingangshalle, den wir die
                    Reitbahn nannten. Darin standen mindestens vier Betten einfachster Machart mit
                    entsprechenden Nachttischen, auf jedem ein Leuchter mit Kerze. Die Matratzen
                    waren hart, die Decke so fest gestopft, dass sie wie ein Brett auf einem lag und
                    der Wind auf beiden Seiten durchpfiff. Nachts rutschte sie dauernd aus dem Bett.
                    Wir dachten uns alles mögliche aus, um sie festzuhalten, kamen aber nie richtig
                    zum Schlafen. Auf dem Fußboden lagen mehrere Pferdefelle, eins von einer
                    Fliegenschimmelstute, die einmal ein gute Rennpferd gewesen war. An den Wänden,
                    von denen sich die Tapeten ablösten, hingen Bilder, meist eingerahmte
                    Photographien, in merkwürdiger Anordnung. Wenn man sie anhob, sah man dahinter
                    ein Loch in der Wand, aus dem einem Spinnen entgegentaumelten. Die Nachttöpfe
                    waren nicht immer leer. In der Dönhoffstube im ersten Stock, in der mein Vater
                    wohnte, hatte das alte Mahagonibett nur zwei Füße. Die beiden anderen waren
                    durch eine Steinsäule ersetzt, die Onkel Carol aus Ägypten mitgebracht hatte.
                    Neben dieser Stube lag ein schönes großes Eckzimmer, die Bischofsstube. Dort
                    hing an der Wand über den Betten ein riesiges <seg type="comment">
                  <orig>Gemälde,
                            das einen typisch Lehndorffisch aussehenden <persName key="ed_v1z_fdk_hlb">Bischof</persName> im Ornat mit Krummstab
                            darstellte.</orig>
                  <note xml:id="nbrn_2bc_mfb">Es war 1866 gemalt worden,
                            siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_vbm_bzy_ny">22. Dezember
                                1866</ref>.</note>
               </seg> Den hatte es im 16. Jahrhundert tatsächlich
                    gegeben. Da man aber nicht wusste, wie er aussah, war er nach den genauen
                    Angaben und Wünschen von Onkel Carols <persName key="ed_wms_mh2_cy">Mutter</persName> gemalt worden. Angeblich spukte er auch im Hause, wir
                    haben ihn aber nie gesehen. Als mein Vater und ich einmal in sehr heißen
                    Sommertagen in Steinort nächtigten, wachten wir bei Tagesanbruch von einem
                    eigentümlichen Klopfen auf. Es war aber nicht der Bischof, der dieses Geräusch
                    verursachte, sondern es saßen Puten auf den äußeren Fensterbrettern und pickten
                    die Fliegen von den Scheiben. Das große Esszimmer, ein langgestreckter Raum,
                    hatte nur an der Schmalseite ein Fenster, das man nicht öffnen konnte, weil im
                    Fensterrahmen ein Baumpilz wuchs. An der Längswand neben dem Fenster hing ein
                    herrliches Bild meiner <persName key="ed_tcp_g3l_2y">Urgroßmutter Lehndorff,
                        geb. Schlippenbach</persName>, in einer überdachten Gondel in Venedig, und
                    an der Wand gegenüber ein Portät ihres <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Mannes</persName> in Generalsuniform, im freien Feld auf einem Baumstumpf
                    sitzend. In den Wohnzimmern hingen andere schöne Familienbilder, daneben
                    hervorragende zeitgenössische Porträts von Mitglieder der preußischen
                    Königsfamilie, von der Mutter Friedrichs des Großen, von Königin Luise, <seg type="comment">
                  <orig>Prinz Louis Ferdinand von Preußen, der mit meinem
                            Urgroßvater eng befreundet war.</orig>
                  <note xml:id="narc_3ck_kcb">Siehe
                            hierzu Schultze, Lebensbild, S. 60 ff.</note>
               </seg> Mit den Porträts
                    konkurrierten in aufregender Weise die Gobelins an den Wänden, alles Szenen aus
                    der alttestamentlichen Simson-Geschichte. In dem Zimmer, in dem man nach den
                    Mahlzeiten zu sitzen pflegte, fiel der Blick auf Simson, dem die Augen
                    ausgestochen werden. Neben diesen Gobelins stand eine Uhr, die alle Stunde das
                    Lied von sich gab „Üb immer Treu und Redlichkeit bis an dein kühles Grab, und
                    weiche keinen Finger breit von Gottes Wegen ab.‟ Einmal war ein Gast da, der
                    sich für solche alten Uhren besonders interessierte. Als niemand im Zimmer war,
                    sah er sich die Standuhr genau an und fand heraus, dass sie noch elf andere
                    Lieder spielen konnte, was offenbar niemandem bekannt war. Um Onkel Carol zu
                    überraschen, stellte er die Uhr auf ein anderes Lied ein. Der war aber gar nicht
                    für solche Scherze zu haben. Er ließ den Mann umgehend seinen Koffer packen und
                    schickte ihn zum sechs Kilometer entfernten Bahnhof Groß Steinort, von wo nur
                    selten ein Personenzug verkehrte.</p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>
               <note type="editorial">Einer der größten Räume im Obergeschoss war das zur
                        Parkseite gelegene hintere Turmzimmer.</note>
            </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Die schönsten Zimmer in Steinort lagen parterre auf der
                            Parkseite.</orig>
                  <note xml:id="nhgj_1dc_mfb">Über das Innere von
                            Steinort ist nur wenig überliefert, vor allem durch Carl von <persName key="ed_b2f_xyf_h1b">Lorck</persName>, der mit <persName key="ed_ms2_tyf_h1b">Anni</persName> von Schrötter, der Enkelin
                                <persName key="ed_wms_mh2_cy">Anna von Lehndorffs</persName>
                            verheiratet war und <placeName key="ed_amz_114_zdb">Seehof</placeName>-Steinort bewohnte, Vgl. Lorck, Carl E. v., Die
                            Deutschen Herrenhäuser, Bd. 1: Herrenhäuser Ostpreußens, Bauart und
                            Kulturgehalt, Königsberg 1933; Ders., Groß Steinort. Der Bauvorgang
                            eines Barockschlosses im deutschen Osten, Pillkallen 1937; Ders., Neue
                            Forschungen über die Landschlösser und Gutshäuser in Ost- und
                            Westpreußen, Frankfurt am Main 1969 (Schriften des Norddeutschen
                            Kulturwerk). </note>
               </seg> Sie hatten wunderbare Parkettböden aus
                    verschiedenfarbigem Holz und waren mit vergoldeten Empire-Möbeln eingerichtet,
                    Stühlen, Sesseln, Sofas, Schränken, Spiegeln, Kommoden und Etageren für Blumen
                    und Porzellan. An den Zimmerdecken hingen venezianische Kronleuchter, vor den
                    Fenstern gestickte Vorhänge. <seg type="comment">
                  <orig>Die anschließende
                            Bibliothek hatte Glasschränke im gleichen Stil.</orig>
                  <note xml:id="ntts_4cc_mfb">
                     <persName key="ed_csb_mdf_cy">Ernst Ahasverus
                                Heinrich von Lehndorff</persName> hatte nach seiner Rückkehr von
                                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> mit deren Aufbau begonnen.
                            Auf <persName key="ed_k4z_jgl_2y">Carl Friedrich Ludwig von
                                Lehndorff</persName> gehen <ref target="lehndorff_wnf_cjs_t3b">Entwürfe für die Einrichtung</ref> zurück. Ein Umbau erfiolgte <ref target="lehndorff_uht_wz2_j1b">1856</ref>.</note>
               </seg> Diese Räume
                    waren aber seit Jahrzehnten nicht mehr benutzt worden und daher völlig
                    verstaubt, die Vorhänge und Möbelbezüge von Motten zerfressen, die Spiegel
                    blind, die Porzellanstücke zerschlagen <seg type="comment">
                  <orig>oder von
                            Besuchern als Andenken mitgenommen.</orig>
                  <note xml:id="ndjr_tbc_mfb">Oder im Zuge der Zwangsverwaltung verpackt und nach Königsberg an die
                            Generallandschaft gebracht worden, vgl. das darüber aufgestellte
                            Inventar vom <ref target="lehndorff_tyz_frr_wcb">5. Januar
                            1897.</ref>
                  </note>
               </seg> Es war bedrückend, sich beim Anblick dieser
                    Zimmer auszumalen, wie herrlich man früher darin gelebt haben mochte. Hin und
                    wieder warfen wir heimlich einen Blick hinein. Onkel Carol selber bewohnte zwei
                    kleine Zimmer im südlichen Teil des Haues. Dort durften wir ihn gelegentlich
                    besuchen, was wir mit einigem Bangen taten, weil es uns drinnen eng und stickig
                    war. Er war aber immer sehr nett zu uns und behandelte uns wie Erwachsene.
                    Meistens lag er im Bett, einen Kneifer auf der Nase, las, oder besah Münzen und
                    Münzkataloge. Die Schränke, zwischen denen man hindurchgehen musste, um an sein
                    Bett zu gelangen, enthielten eine der größten Münzsammlungen, die es damals gab,
                    zweihundertachtzigtausend Stück, alle brandenburgisch-preußischen Ursprungs. Er
                    hatte sie im Laufe seines Lebens gesammelt und dabei großes Fachwissen erworben.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Ständig korrespondierte er mit Numismatikern und
                            hatte fast immer einen oder mehrere über Wochen und Monate bei sich zu
                            Gast.</orig>
                  <note xml:id="njft_rg1_ycb">Vgl. APO, Bestand 382 FA
                            Lehndorff, Nr. 173: Korrespondenz mit der Münzhandlung A. Riemann &amp;
                            Co., ca. 1915.</note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
