<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_irc_xmk_fbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Eduard Schmidt an die Wissenschaftliche Notgemeinschaft. Lötzen, 22. September 1922</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_irc_xmk_fbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BArch Berlin-Lichterfelde</institution>
                    <idno>R 73/16203: Schmidt, Karl Eduard 1922-1926</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ecr_2lh_my">Schmidt(-Lötzen), Karl Eduard
                        (1850-1927)</persName>
                    <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>
                    <date when="1922-09-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_v3z_bjl_gbb">Wissenschaftliche Notgemeinschaft</orgName>
                </correspAction>
                <note>Gutachter für die Notgemeinschaft war Felix <persName key="ed_qdg_1ts_zdb">Rachfahl</persName>, der eine Empfehlung vom Vorhandensein von
                        <quote>genügend Mittel(n)</quote> abhängig machte, da das <quote>Werk von
                        ca. 11 Bänden</quote> vor allem <quote>persönliches Interesse
                    bietet</quote>. Am 4. November 1922 folgte die Ablehnung durch den
                    Staatsminister, da <quote>die Notgemeinschaft Ihrem Antrag auf
                        Druckunterstützung</quote> nicht entsprochen habe. Ein weiterer, 1925
                    gestellter Antrag wurde ebenfalls abgelehnt, da man die Mittel der Gemeinschaft
                    auf Literarische Zeitschriften nicht ausdehnen könne. Im Namen der Literarischen
                    Gesellschaft Masovia stellte <persName key="ed_ecr_2lh_my">Schmidt</persName> am
                    24. Juni 1926 einen dritten Antrag für einen Druckkostenzuschuss. Als Anlage gab
                    er Heft 31 bei, <quote>in dem Sie einen Abschnitt aus den so hochwichtigen
                        Lehndorffschen Tagebüchern finden</quote>. Er hoffte auf einen
                        <quote>größeren Zuschuss</quote>, der die Gesellschaft in die Lage versetzen
                    würde, in jedem Heft <quote>12 und mehr Bogen Lehndorff zum Abdruck zu
                        bringen</quote>. Auch dieser Antrag wurde am 30. Juni 1926 abschlägig
                    beschieden. Schmidt verstarb 1927, der Verbleib seines Nachlass ist unbekannt. -
                    Seit 1902 (bis 1926?) wurde die Gesellschaft vom Provinziallandtag für die
                    Herausgabe von jährlich zwei Heften mit 300 Mark bezuschusst. In der Begründung
                    heißt es, die Mitteilungen würden eine: <quote>hervorragende
                        praktisch-wissenschaftliche Bedeutung besitzen, gleichzeitig auch ein weit
                        über die Grenze Masurens hinausreichendes wissenschaftliches Interesse
                        beanspruchen. Hierzu kommt noch der eigentümliche Umstand, dass Masuren ein
                        wirtschaftlich armes Grenzgebiet mit gemischter, überwiegend polnischer
                        Bevölkerung und Sprache sei, und dass daher die 'Mitteilungen' ein nicht zu
                        unterschätzendes und bereits eingebürgertes Kulturmittel bildeten, um in
                            <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName> deutsche Forschung
                        und Sinnesart dauernd zu hegen und zu pflegen.</quote>Vgl. GStA PK, XX. HA,
                    Rep. 2 II, Nr. 2006: Akte des Oberpräsidiums von Ostpreußen betr. die
                    Literarische Gesellschaft Masovia in Lötzen (1902). Mit der ab 1912
                    herausgegebenen „Altpreußischen Rundschau‟ verschrieb sich die Gesellschaft,
                    deren Ehrenvorsitzender Generalfeldmarschall von <persName key="ed_mq5_xkl_gbb">Hindenburg</persName> war, der <quote>Pflege des Gemeinsinns</quote> und
                        <quote>dem Kampf gegen alles, was unser Altpreußen bedroht, wozu besonders
                        das vordringenden Polentum gehört</quote> (Bl. 25, 20. Oktober 1912). Siehe
                    auch: GStA PK, I. HA, Rep. 76 V<hi rendition="#sup">e</hi> Sekt.2 Abt. XII, Nr.
                    1: Die Literarische Gesellschaft Masovia in Lötzen (1901-1926). Zum
                    deutschtumsbezogenen „Masovia‟-Bewusstsein der Gesellschaft: Kossert, Andreas,
                    Deutsche oder Polen? Die Masuren im Spannungsfeld des ethnischen Nationalismus
                    1870-1956, Wiesbaden 2001, S. 93.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Lötzen Ostpr., den 22. September 1922</dateline>
                </opener>
                <p>Im Schloss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, dem Wohnsitz der
                    Grafen Lehndorff, habe ich vor einigen Jahren <seg type="comment">
                  <orig>18 Bde
                            französisch geschriebener Tagebücher</orig>
                  <note xml:id="nxpk_n1g_vbb">Daneben existieren eine Vielzahl von Notizblättern, Tagebuchnotizen auf
                            Einzelblättern sowie Notizbücher des Grafen in deutscher und
                            französischer Sprache, in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr.
                            479 ff. </note>
               </seg> eines Grafen <persName key="ed_csb_mdf_cy">Lehndorff</persName> entdeckt, der 1746-75 Kammerherr bei der <persName key="ed_bwq_lzl_2y">Gemahlin</persName> Friedrichs des Großen war, in der
                    Zeit also, da die Gestalt dieses <persName key="ed_x2r_52f_cy">Königs</persName>
                    im Mittelpunkt des europäischen Interesses stand. Die interessantesten Stellen
                    aus der Kammerherrenzeit nahm <orgName key="ed_tvs_tvs_zdb">F. A. Perthes in
                        Gotha in Verlag</orgName> unter dem Titel: <seg type="comment">
                  <orig>Dreißig
                            Jahre am Hofe Friedrichs des Großen … von K. E
                            Schmidt-Lötzen</orig>
                  <note xml:id="nmz3_qws_zdb">Schmidt-Lötzen, Karl
                            Eduard (Hrsg.), Dreißig Jahre am Hof Friedrichs des Großen. Aus den
                            Tagebüchern des Reichsgrafen Ernst Ahasverus Heinrich von Lehndorff,
                            Kammerherr der Königin Elisabeth Christine von Preußen, Gotha 1907,
                            Nachträge Gotha 1910, 1913 </note>
               </seg>. Das Buch erregte großes
                    Aufsehen, nicht bloß bei den Herren vom Hohenzollernschen Hausarchiv und dem
                    Herausgeber der <seg type="comment">
                  <orig>politischen Korrespondenz Friedrichs
                            des Großen</orig>
                  <note xml:id="ncvd_jvs_zdb">Die politische
                            Correspondenz Friedrichs des Großen, 46 Bde. und ein Ergänzungsband,
                            hrsg. von Johann Gustav Droysen u. a., Berlin und Leipzig
                            1879-1939</note>
               </seg>, welcher letzterer mir gelegentlich schrieb, er
                    habe die Fortsetzung geradezu verschlungen, vom Hofleben in jener Zeit sei bis
                    dahin nur wenig bekannt gewesen. Allerdings kamen auch Vorwürfe wegen begangener
                    Indiskretionen, obwohl ich glaubte alles Anstößige und besonders das
                    Herrscherhaus Bloßstellende ausgemerzt zu haben. </p>
            <p>Weiter machte ich es nun so, dass ich die sogenannten Tagebuchnotizen – sie gehen bis 1806 – in
                    den <seg type="comment">
                  <orig>Jahresheften</orig>
                  <note xml:id="nwpn_mws_zdb">Mitteilungen der Literarischen Gesellschaft Masovia, hrsg. von K. Ed.
                            Schmidt, H. 2 ff., Lötzen 1896 ff. (H. 1 unter dem Titel: Beiträge zur
                            Kunde der Masuren, 1895)</note>
               </seg> unserer Literarischen Gesellschaft
                    Masovia stückweise zum Abdruck brachte und Perthes sie zu Bänden vereinigte. Das
                    letzte Heft, das die Veröffentlichung bis 1784 führt, ist uns aber so teuer
                    gekommen, dass wir in Schulden geraten sind. Wenn wir nun auch den Jahresbeitrag
                    auf 20 M erhöht haben, so genügt das bei der Mitgliederschaft von ca. 400 doch
                    nicht, um unserer Aufgabe, die Ergebnisse der Forschungen über Masovien zu
                    publizieren, gerecht zu werden. Die Lehndorffschen Tagebücher müssten nun ganz
                    zurückgestellt werden. Da dieses sehr bedauerlich wäre, geht nun meine Bitte
                    dahin, die Wissenschaftliche Notgemeinschaft wolle uns die Mittel gewähren, um
                    die Publikation der Tagebücher fortzusetzen. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Bis jetzt sind 4 Bde. erschienen.</orig>
                  <note xml:id="nwjl_gxs_zdb">Schmidt-Lötzen, Karl Eduard (Bearb.), Des Reichsgrafen Ernst Ahasverus
                            Heinrich von Lehndorff Tagebücher nach seiner Kammerherrenzeit. Nach dem
                            französischen Original bearb., Bd. 1, Gotha 1921, auch in: Masovia 22/23
                            (1919), S. 1–172, 24/25 (1920), S. 1-128, Fortsetzung 30 (1925), S.
                            1-96, 31 (1926), S. 1-96.</note>
               </seg> Der 4., der im Jahr nach der
                    Kammerherrenzeit beginnt, führt den Titel: „Des Reichsgrafen E. A. G. Lehndorff
                    Tagebücher“ und reicht bis 1784. Manuskript für etwa 2 Bände, die Jahre bis 1789
                    umfassend, liegt schon vor.</p>
				        <closer>
				           <salute>Um eine wohlwollende Erwägung bitte mit größter Hochachtung</salute>
				           <signed>Geh. Studienrat Dr. E. Schmidt <lb/>Vorsitzender der Literarischen Gesellschaft
                        Masovia</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
