<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_hzm_wxm_xz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Protokoll. Steinort, 20. September 1922</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_hzm_wxm_xz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="editorial"> Bereits vor dem auf den 20. September 1922 festgesetzten
                    Termin hielt das Auflösungsamt für Familiengüter <quote>mit Rücksicht auf die
                        besonders wertvollen Waldungen, Gewässer und das Voll- und Halbblutgestüt
                        auf Steinort</quote> die <quote>Beteiligung der zuständigen Herren
                        Minister</quote> für wünschenswert. Am 23. September 1922 wurde die
                    Fideikommissherrschaft durch den Landwirtschaftsminister besichtigt.
                    Beabsichtigt war, eine Fläche von 1.275 ha für Siedlungszwecke zur Verfügung zu
                    stellen und aus dem Rest ein Waldgut zu bilden. Die dafür notwendigen Unterlagen
                    waren bis Anfanng 1924 jedoch nicht zur Verfügung fest worden und wurden deshalb
                        <quote>von Amtswegen</quote> von den Katasterämtern abgefordert. Ein
                    Ortstermin wurde für das Frühjahr in Aussicht genommen. Bei dem auf den 3.
                    Dezember 1926 anberaumten Termin gab <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol von
                        Lehndorff</persName> bekannt, dass <quote>die von ihm beschlossene sofortige
                        freiwillige Auflösung des Familienfideikommisses vorläufig unterbleiben und
                        demgemäß die in den § 1, 2 und 4 jenes Familienschlusses enthaltenen
                        Bestimmungen vorläufig nicht durchgeführt werden sollen.</quote> Dagegen
                    wurde die Bestimmung von § 3 aufrechterhalten, dass schon vor Auflösung des
                    Fideikommisses ein Waldgut gebildet werden solle. Das Auflösungsamt bestätigte
                    in seiner Sitzung am 21. Mai 1927 den Familienschluss und begründete: <quote>Der
                        Familienschluss vom 3. Dezember 1926 ist rechtlich als Familienschluss nach
                        § 12 Abs. 9 der Zwangsauflösungsverordnung, nicht als ein solcher im
                        Verfahren der freiwilligen Auflösung des Familiengutes zu betrachten. Mit
                        seiner Bestätigung ist daher nicht zu warten, bis die Waldsicherung
                        genehmigt ist, sondern der Beschluss ist zu bestätigen, um eine
                        rechtskräftige Unterlage für die Waldgutbildung zu schaffen.</quote> Am 19.
                    Februar 1927 war die Umbildung durch Beschluss des Auflösungsamtes
                    abgeschlossen, das Waldgut Grafschaft Steinort umfasste nach der Karte des
                    vereidigten Landmessers ein Gebiet von 5.100 ha. Folgende Allodgrundstücke waren
                    ihm zugeschlagen: Gemarkung <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>,
                        <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>, Stawisker Wald,
                        <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> (Grundbuch von
                    Steinort, Bd. I und V) Fischereigerechtigkeiten im fiskalischen Teil des großen
                    Mauersees im Umfang von 5.000 ha und am Drengfurther Mühlenteich. Zur Umwandlung
                    von Fideikommissen in Landgüter nach der Zwangsauflösungsverordnung vom 19.
                    November 1920: GStA PK, XX. HA, Rep. 2 II, Nr. 1927 (Tettau-Tolks,
                    Schlieben-Sanditten, Finckenstein, Wohnsdorff).</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>I. HA, Rep. 84a, Nr. 45150, Bl. 22</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Aktentitel: Justizministerium. Schriftensammlung, enthaltend die
                            Abschriften der Stiftungsurkunde, Familienschlüsse u. dgl. sowie der
                            Allerhöchsten Erlasse in der Familien-Fideikommisssache Graf
                            Lehndorff-Steinort. Lt. Datenbank des GStA PK kam die Akte aus dem DZA
                            Merseburg und gehörte zu den ausgelagerten Akten des preußischen
                            Staatsarchivs bzw. des Reichsarchivs. Die Akten waren von der SMA
                            beschlagnahmt worden und gelangten nach den Verhandlungen vom 3. August
                            1957 über die Rückgabe von Kulturgütern in mehreren Lieferungen (1958,
                            1960, 1995) an das DZA Potsdam bzw. Merseburg (Landeshaus). Siehe auch
                            BArch Berlin-Lichterfelde, DO 6/1, Bl. 96; DO 1/195, Bl. 138; DO 6/39;
                            DO 6/4030. </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                <date when="1922-09-20" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <opener>
                    <dateline>Steinort, 20. September 1922</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
				     <p>
            <orgName key="ed_rz1_dkl_gbb">Auflösungsamt für Familiengüter</orgName>
            </p>
         <p>Oberlandesgerichtsrat <persName key="ed_cfm_b5t_ncb">Ermel</persName> als Richter </p>
         <p>
                    </p>
         <p>In Familiengutsache Graf Lehndorff-Steinort steht heute Termin an zur Verlautbarung des
                Familienschlusses über die sofortige Auflösung des Familienguts gemäß dem Entwurf
                vom 8. Mai 1922 – Bl. 73a der Akten ff. </p>
         <p>Es
                    sind erschienen: <list>
                        <item>1. Der Antragsteller und Familiengutsbesitzer <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl Meinhard Graf Lehndorff-Steinort</persName>
                            in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>.</item>
                        <item>2. Dessen Rechtsbeistand Rechtsanwalt <persName key="ed_f2s_t3q_pz">Siebert</persName> aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>.</item>
                    </list>
         </p>
         <p>Der Termin ist seiner Zeit an Ort und Stelle bestimmt worden, um einer Kommission aus dem Justiz-
                und Landwirtschaftsministerium, die Ostpreußen in der 2. Septemberhälfte bereist,
                Gelegenheit zu geben, die Frage der Land- und Waldgutbildung zu prüfen und eventuell
                auf die Fassung des Familienschlusses einzuwirken. Der Richter gibt bekannt, dass
                die Kommission umständehalber erst morgen in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> eintrifft und voraussichtlich in den nächsten Tagen nach
                    <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> kommen wird. </p>
         <p>Der Erschienene zu 1) verlautbart hierauf den
                    Familienschluss vom 8. Mai 1922 seinem ganzen Inhalt nach, der als Anlage diesem
                    Protokoll nach Entfheftung Blatt 73a-73c beigefügt wird, mit den handschriftlich
                    vorgenommenen Änderungen. </p>
         <p>Der nächste Folgeberechtigte Dr. <persName key="ed_obs_b5s_2y">Manfred Graf Lehndorff
                </persName>in <placeName key="ed_o23_l11_fy">Preyl</placeName> hat dem
                Familienschluss am 18. d. Mts. zu Protokoll des Richters ausdrücklich zugestimmt.
                Von den übrigen Anwärtern, die sämtlich ordnungsmäßig besonders und durch
                Bekanntmachung im Reichsanzeiger geladen sind, sind Erklärungen zu dem
                Familienschluss dem Amte nicht zugegangen. Der Erschienene zu 1) beantragt, den
                Familienschluss namens der beteiligten minderjährigen Anwärter
                vormundschaftsgerichtlich zu genehmigen. Er überreicht ferner zur Waldgutbildung
                eine neue Übersichtskarte des Oberförsters <persName key="ed_hj2_45t_ncb">Steinmann</persName> vom 13. September 1922, ein Gutachten des
                Oberlandstallmeisters <persName key="ed_bjc_q5t_ncb">Groscurth</persName> vom 18.
                Mai 1922 und wechselt aus die Anlage der Eingabe vom 29. v. Mts. gegen einen mit
                Zusatz des Staatlichen Forstmeisters <persName key="ed_zxx_t5t_ncb">Negenborn</persName> auf <placeName key="ed_rw1_y5t_ncb">Borken</placeName> bei
                Kruglanken vom 8. d. Mts. versehenen Bericht. </p>
         <p>vorgelesen, genehmigt, unterschrieben
                    </p>
         <p>gez. Carl Graf Lehndorff-Steinort <lb/>Karl Siebert <lb/>beglaubigt; gez.
                    Ermel</p>
		
            
            
                <p>Anlage zum Protokoll vom 20. September 1922 </p>
         <p>gez. <persName key="ed_cfm_b5t_ncb">Ermel</persName>
                    <lb/>
                    <lb/>Familienschluss über das Gräflich Lehndorffsche Familienfideikommiss
                    Steinort </p>
         <p>Dem Zwange des Art. 155 der Reichsverfassung vom 11. August 1919, der preußischen Verordnung über
                die Familiengüter vom 10. März 1919/30, Dezember 1920 und der <seg type="comment">
               <orig>preußischen Verordnung über die Zwangsauflösung vom 19. November
                        1920</orig>
               <note xml:id="nk4g_xt5_5bb">Preußische Gesetz-Sammlung 1920, Nr.
                        47</note>
            </seg> und der sich anschließenden Gesetzgebung mich fügend, komme
                ich, der derzeitige Fideikommissbesitzer, Rittmeister d. R. a. D. <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl Meinhard Graf Lehndorff-Steinort</persName>, mit den
                Anwärtern überein, das Fideikommiss freiwillig wie folgt mit sofortiger Wirkung
                aufzulösen. </p>
         <p> § 1. </p>
         <p>Das von dem Legationsrat und Mitglied des Preußischen Herrenhauses Grafen <persName key="ed_zkm_whl_2y">Carl Meinhard Heinrich Friedrich Wilhelm August von
                    Lehndorff</persName> durch <seg type="comment">
               <orig>Urkunde vom 5. Februar
                        1870, Allerhöchst genehmigt am 26. Oktober 1870</orig>
               <note xml:id="nt2r_cmc_mfb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_iqm_nmb_kz">2. Mai 1870</ref>.</note>
            </seg>,
                errichtete Gräflich Lehndorffsche Familienfideikommiss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> wird aufgelöst. Die Auflösung tritt mit
                der Rechtskraft des Beschlusses der Auflösungsbehörde in Kraft, durch den dieser
                Familienbeschluss bestätigt wird. </p>
         <p>§ 2. </p>
         <p>
            <seg type="comment">
               <orig>Das gesamte jetzige Fideikommissvermögen wird freies Allod des
                        derzeitigen Besitzers Rittmeister d. R. a. D. <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carl Meinhard Grafen Lehndorff-Steinort</persName> oder desjenigen, der
                        beim Inkrafttreten dieses Familienschlusses Besitzer des Fideikommisses ist.
                        </orig>
               <note xml:id="newr_ms5_5bb">Nach § 1 Abs. 1 der Verordnung über den
                        Schutz von Denkmalen und Kunstwerken vom 8. Mai 1920 (RGBl. S. 913) durfte
                        Lehndorff <quote>bewegliche Gegenstände, die einen geschichtlichen,
                            wissenschaftlichen oder künstlerischen Wert haben, nur mit Genehmigung
                            der Landeszentralbehörden oder der von ihr bezeichneten Behörde
                            veräußern, verpfänden, wesentlich verändern oder aus dem Reichsgebiet
                            schaffen</quote>, GStA PK, I. HA, Rep. 178, Nr. 1044, Bl.
                    269.</note>
            </seg>
         </p>
         <p>§
                    3. </p>
         <p>Der zum bisherigen Fideikommissvermögen gehörige Wald, der sich nach
                    seiner Beschaffenheit und nach seinem Umfange zu einer nachhaltigen
                    Bewirtschaftung eignet, soll vor unwirtschaftlicher Zersplitterung geschützt und
                    das Maß der Nutzung und die Art der Beschaffenheit sollen durch einen behördlich
                    genehmigten Wirtschaftsplan bestimmt werden. </p>
         <p>Gemäß § 4 des preußischen Gesetzes vom 7. Januar 1922 sollen ein oder mehrere Waldgüter oder
                Wald- und Landgüter oder Landgüter gebildet werden. Ihnen sollen von dem bisherigen
                Fideikommissvermögen möglichst weitgehende Teile, insbesondere außer dem
                Familiengutswald, der ganzen Halbinsel, auf der Groß-Steinort, dem Voll- und
                Halbblutgestüt, den Eigengewässern und den Fischereigerechtigkeiten, ferner
                    <placeName key="ed_xpm_112_gy">Labab</placeName>, <placeName key="ed_xjg_d12_gy">Stobben</placeName>, <placeName key="ed_hyn_yzd_gy">Klein Steinort</placeName>,
                    <placeName key="ed_s3k_b12_gy">Taberlack</placeName> und <placeName key="ed_xzt_112_gy">Stawisken</placeName>, soweit es nicht zu Ansiedlungszwecken
                abgegeben wird, das bisherige fideikommissrechtlich gebundene Schlossmobiliar und
                von dem vorhandenen landwirtschaftlichen Inventar der selbstbewirtschafteten Güter
                soviel einverleibt werden, wie den Anforderungen der Ostpreußischen
                General-Landschaftsdirektion an ein ordnungsmäßiges landesübliches Inventar
                entspricht. </p>
         <p>§ 4. </p>
         <p>Die sämtlichen Verpflichtungen des Fideikommisses einschließlich derjenigen, die zwar innerhalb
                    des Rechts- und Wirtschaftskreises des Fideikommisses entstanden, aber nach
                    geltendem Recht als Allodschulden des Fideikommissbesitzers zu betrachten sind,
                    trägt der Besitzer. Er haftet insbesondere für die Verpflichtungen aus den
                    sämtlichen Miet-, Pacht- und Dienstverträgen. Diese Verträge werden durch die
                    Auflösung des Fideikommisses nicht berührt. </p>
         <p>§ 5. </p>
         <p>Die zur Vollziehung dieses Familienschlusses erforderlichen Eintragungen in den öffentlichen
                Büchern und Registern erfolgen auf Ersuchen der Auflösungsbehörde. Soweit zur
                Durchführung des Familienschlusses noch andere Erklärungen der Familie erforderlich
                sind, ist der bisherige Fideikommissbesitzer berechtigt und verpflichtet sie
                abzugeben. </p>
         <p>§ 6. </p>
                <p>Die Kosten und Stempel dieses Familienschlusses und seiner Durchführung sind aus
                    dem Stamm des bisherigen Fideikommissvermögens zu entnehmen.</p>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
