<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_x5z_2pn_4bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Evangelisches Konsistorium der Provinz Ostpreußen an den Gemeindekirchenrat
                    Rosengarten. Königsberg, 1. Dezember 1926</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_x5z_2pn_4bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>Bestand 507, Nr. 2049, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_fgn_hkv_ccb">Evangelisches Konsistorium der Provinz
                        Ostpreußen</orgName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1926-12-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_qhc_jkv_ccb">Gemeindekirchenrat Rosengarten</orgName>
                </correspAction>
                <note>Der Akte liegt das Angebot der Gebr. Ulrich Glockengießerei AG Apolda
                    (Thüringen) und Kempten (Allgäu) vom 28. Januar 1927 bei. <quote>Es wird Ihnen
                        bekannt sein, dass wir nach dem Kriege mit die größten Glocken und Geläute
                        geliefert haben und durch jahrhundertealte Erfahrungen, die uns zur
                        Verfügung stehen, sind wir in der Lage Glocken zu gießen, die allen
                        musikalischen und technischen Anforderungen voll und ganz
                        entsprechen.</quote> Das Angebot belief sich auf 1.589 RM (Tonlage c und g)
                    und 1.778 RM (Tonlage h und fis). In einem weiteren Angebot für as und c (2.921
                    RM) wiesen sie auf die Verlängerung der <quote>Frachtfreiheit für
                        Ersatzkirchenglocken bis zum 31. März 1928</quote> hin. Bis Ende Mai 1927
                    war nichts entschieden, weshalb die Firma angesichts steigender Metallpreise auf
                    eine Entscheidung drängte. Das evangelische Konsistorium bewilligte im Juli 1927
                    eine Beihilfe von 3.000 RM. Am 14. Oktober 1927 wurden 2 Bronzeglocken in den
                    Tönen gis-h in Auftrag gegeben (3.165,20 RM), <quote>die mit Ihrer vorhandenen
                        Glocke einen schönen Moll-Dreiklang ergeben</quote>. Zur Jahrhundertfeier
                    der Kirche am 4. Dezember sollten sie fertiggestellt und mit den
                        <quote>gewünschten Inschriften</quote> versehen sein. - Der Antrag der
                    Gemeinde an den Reichsminister des Innern um Aufnahme in die
                        <quote>Glockenbeihilfe des Reiches für Kirchengemeinden</quote> zum
                        <quote>Ersatz für die durch die Ablieferung der Glocken im Kriege
                        entstandenen Vermögensverluste</quote> wurde abschlägig beschieden, da
                        <quote>nur zwei kleine Glocken im Gewicht von 90 kg abgeliefert worden sind,
                        der Beihilfebeitrag daher gegenüber den durch die Beschaffung zehnmal
                        schwererer Glocken entstehenden Kosten nur verschwindend gering sein
                        kann</quote>. - Zur Lage der evangelischen Kirchengemeinden <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masurens</placeName> in der 1. Hälfte des 20.
                    Jahrhunderts:  EZA, 7/19142, u. a. Bericht des Evangelischen Konsistoriums der
                    Provinz Ostpreußen an den Evangelischen Oberkirchenrat vom 2. Dezember 1925. Er
                    hebt die große Not Masurens und das starke kirchliche Interesse der Gemeinden
                    hervor, die trotz aller Opferwilligkeit nicht in der Lage waren, Kirchen-,
                    Pfarrhaus- und sonstige Bauten zu finanzieren.</note>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Es war ihnen nicht möglich, zur Wiederbeschaffung der Glocken eine Beihilfe für
                    die dortige Gemeinde zu erwirken. Zur Unterstützung der Gemeinde zur Erhaltung
                    der Kirche und insbes. der Orgel sei man nach Vorlage von Kostenvoranschlägen
                    und Darlegung der Wirtschaftslage bereit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
