<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_wwp_25n_4bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Konsistorialassessor Dr. Benn an den Evangelischen Oberkirchenrat.
                    Königsberg, den 1. Juni 1927</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_wwp_25n_4bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>Bestand 7, Nr. 19201, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_f13_5kv_ccb">Benn, Dr. (-)</persName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1927-06-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_v1l_xkv_ccb">Evangelischer Oberkirchenrat</orgName>
                </correspAction>
                <note>Auch die Kirche in <placeName key="ed_bxm_sxb_5bb">Doben</placeName> war am
                    Beginn der 1920er Jahre baufällig. Beiden Kirchen, Rosengarten und Doben, waren
                    1919 1.000 M zur Instandsetzung aus dem Kollektenfonds der
                    Provinzialsynodalkasse überwiesen worden. Im Juli 1920 teilte Graf <persName key="ed_phk_z14_zdb">Schenk zu Tautenburg</persName> als Majoratsherr von
                    Doben dem Gemeindekirchenrat in <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> mit, dass er Hand- und Spanndienste für die
                    Reparatur für Frühjahr/Sommer 1921 ablehnen müsse, da die Wirtschaft darunter
                    leide. Er habe seinerzeit eine Beihilfe in Aussicht gestellt unter der Bedingung
                    einer sofortigen Instandsetzung, die nicht erfolgt sei. EZA, Bestand 507, Nr.
                    2036, n. f. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, den 1. Juni 1927</dateline>
					          <salute>Betrifft: Gesuch der<orgName key="ed_qhc_jkv_ccb"> Kirchengemeinde
                            Rosengarten</orgName>, Kirchenkreis Angerburg, Regierungsbezirk
                        Gumbinnen, um Bewilligung einer Beihilfe zur Instandsetzung des
                        Kirchengebäudes und der Orgel. Ohne Erlass <lb/>Berichterstatter:
                        Konsistorialassessor Dr. <persName key="ed_f13_5kv_ccb">Benn</persName>
               </salute>
                </opener>
				        <p/>
                <p>Die Kirche der kleinen unter Privatpatronat stehenden Kirchengemeinde <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> ist im Jahre 1827 erbaut. Die
                    Gemeinde feiert im August d. Js. das Fest des hundertjährigen Bestehens der
                    Kirche. Sie hat den Wunsch, aus diesem Anlass das Gebäude wieder würdig
                    herzurichten.</p>
                <p>Gebäude und Einrichtung zeigen einmal Schäden, deren Beseitigung ohne Frage
                    notwendig ist. Es sind eine Reihe von kleineren Reparaturen auszuführen
                    (Ausbessern des Außenputzes, Einbau von Windfangtüren), deren Kosten ohne den
                    nicht nennenswerten Patronatsbeitrag rund 1.000 RM betragen werden; die
                    Patronatsbeitragspflicht hat nur die Lieferung gewisser Materialien zum Inhalt.
                    Eine erheblich höhere Ausgabe steht der Gemeinde dadurch bevor, dass die Orgel
                    einer sehr umfangreichen Instandsetzung bedarf. Die Kosten hierfür werden nach
                    dem uns vorliegenden, von dem staatlichen Orgelrevisor geprüften Anschlag 4.328
                    RM betragen. Das Instrument ist in seinem derzeitigen Zustand derart schadhaft,
                    dass es ständig zu Störungen des Gottesdienstes führt.</p>
                <p>Die weiteren Pläne der Gemeinde gehen dahin, die Ausmalung des Inneren zu
                    erneuern und die schadhafte Ofenheizung durch eine Luftheizung zu ersetzen.
                    Hierdurch würden weitere Kosten im Beitrag von 6.000 RM (für die Ausmalung) und
                    2.000 RM (für die Heizung) entstehen. Beide Vorhaben hängen insofern zusammen,
                    als bei Erneuerung der Ausmalung die der Heizung notwendig ist, da die
                    Ofenheizung in kurzer Zeit zu einer Verschmutzung des Gebäudes führen würde.
                    Nach dem Urteil des Provinzialkonservators ist die Erneuerung der Ausmalung vom
                    Standpunkt der Denkmalpflege sehr erwünscht und unter diesem Gesichtspunkt
                    namentlich zu fordern, dass sie in künstlerischer Weise ausgeführt wird, was die
                    angegebenen erheblichen Kosten zur Folge hat. Für die Erhaltung des Gebäudes
                    dagegen ist sie ohne Frage nicht notwendig. Man kann sogar in diesem Falle nicht
                    einmal sagen, dass der gegenwärtige Zustand des Gebäudes unwürdig sei. Es ist
                    einfach geweißt und sauber gehalten. Wenn durch die Instandsetzung im Inneren
                    auch die Ausmalung notwendig stellenweise in Mitleidenschaft gezogen wird, so
                    kann dies doch wieder durch einfachen Anstrich behoben werden. Wir werden daher
                    der Gemeinde zwar selbstverständlich, was die Erneuerung der Ausmalung und der
                    Heizung betrifft, insofern unsere Unterstützung gewähren, als es sich um die
                    beabsichtigte Erwirkung einer staatlichen Unterstützung aus Mitteln der
                    Denkmalpflege handelt. Ein entsprechender Antrag scheint nicht ohne Aussicht auf
                    Erfolg zu sein, da jedenfalls die Regierung ihre Befürwortung in Aussicht
                    gestellt hat. Eine Unterstützung der Gemeinde aus kirchlichen Mitteln glauben
                    wird jedoch insoweit nicht befürworten zu können. </p>
                <p>Endlich beabsichtigt die Gemeinde die Anschaffung zweier Ersatzkirchenglocken,
                    die ihr jedoch voraussichtlich der Patron <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Graf
                        Lehndorff-Steinort</persName> schenken wird.</p>
                <p>Wir bitten gehorsamst, die Gemeinde bei der Instandsetzung des Kirchengebäudes
                    und der Orgel zu unterstützen. Den hierfür erforderlichen Betrag von insgesamt
                    rund 5.300 RM allein aufzubringen, ist sie nicht in der Lage. Sie ist willig,
                    2.000 RM aus etatsmäßigen Mitteln und durch Sammlungen aufzubringen. Es ist nach
                    unserem Urteil nicht möglich, weitere Leistungen von ihr zu erwarten. Sie hat
                    2.650 Seelen und hatte im letzten Rechnungsjahr ein Reichseinkommensteuersoll
                    von 13.500 RM, wovon jedoch allein 10.000 RM auf den Kirchenpatron entfallen,
                    und ein Grundvermögensteuersoll von 17.700 RM; die Kirchensteuerzuschläge
                    betrugen 8 und 15 v. H., der etatsmäßige Fehlbetrag 3.800 RM. Da der Patron für
                    die Kirchensteuer insoweit ausfällt, als er zur Beteiligung an den Baulasten
                    speziell verpflichtet ist, würde die Aufbringung eines Beitrages von 2.000 RM
                    allein durch Kirchensteuerzuschläge schon eine nicht tragbare Überlastung der
                    übrigen Gemeinde bedeuten. Da der Patron sich voraussichtlich zur Stiftung
                    zweier Glocken bereitfinden wird, kann man auch eine größere freiwillige
                    Beteiligung an dem Bauvorhaben im übrigen von ihm nicht erwarten.</p>
                <p>Eine Unterstützung der Gemeinde durch die Kirchenprovinz ist leider wegen
                    Erschöpfung der Mittel nicht möglich. Wir befürworten daher die Bewilligung
                    einer <seg type="comment">
                  <orig>Beihilfe von 3.000 RM.</orig>
                  <note xml:id="np2v_pxn_4bb">Die Beihilfe wurde am 30. Juni 1927 durch den
                                <orgName key="ed_v1l_xkv_ccb">Evangelischen Oberkirchenrat</orgName>
                            bewilligt. Zur Geschichte der Kirche:  Kalweit, Luise, Das
                            hundertjährige Jubiläum der Kirche in Rosengarten, Kreis Angerburg
                            (Ostpr.), Der Reichsbote vom 28. März 1928 (in der Akte).</note>
               </seg>
                    den verbleibenden Betrag von rund 300 RM wird die Gemeinde noch aufbringen
                    können.</p>
				        <closer>
                    <signed>Benn</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
