<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_e1r_cpz_pcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsmeldung. Rosengarten, 8. Mai 1927 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_e1r_cpz_pcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Siehe in der Akte auch die Festschrift zum Jubiläum mit der Geschichte der
                        Kirche Rosengarten.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>507/5219, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Nachrichten für den Kirchenkreis Angerburg, Nr. 3, 8. Mai
                            1927</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1927-05-08" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Rosengarten</p>
                <p>Jedem, der zum ersten Mal nach <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> kommt, fällt sofort die Eigenart unseres
                    Gotteshauses ins Auge. Solch ein Kirchlein hat er wohl in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> kaum - höchstens in <placeName key="ed_g3j_3dt_zdb">Lappienen</placeName> - gesehen. So eigenartig steht es
                    da in seiner achteckigen Form inmitten des schönen Kirchengartens mit seinen
                    grünen Rasenflächen, den breiten sauberen Gängen und den hohen rauschenden
                    Bäumen. 100 Jahre ist es jetzt alt, an Stelle der baufälligen, bereits 10 Jahre
                    vorher abgebrochen vorreformatorischen Kirche auf Wunsch des damaligen
                    Kronprinzen, des späteren Königs <persName key="ed_bg5_tsf_4y">Friedrich Wilhelm
                        IV.</persName>, der mit dem Kirchenpatron Herrn <persName key="ed_zkm_whl_2y">Grafen Lehndorff-Steinort </persName>eng befreundet war,
                    nach dem Muster einer italienischen Kirche erbaut.</p>
                <p>Die Jahre sind nicht spurlos an unserem Gotteshaus vorübergegangen. Aber im Krieg
                    und in der Nachkriegszeit konnte fast nichts an ihr getan werden, weil die
                    anderen durch den Russeneinfall zerstörten kirchlichen Gebäude - im ganzen sechs
                    - vollständig neu aufgebaut werden mussten, wobei die Gemeinde einen großen Teil
                    der Kosten selbst tragen musste. Umso mehr war es ihr sehnlichster Wunsch,
                    wenigstens zur Hundertjahrfeier ihr Kirchlein instand zu setzen. Aber die
                    gesammelten Mittel wurden zunächst restlos verbraucht durch dringend notwendige
                    Vorarbeiten: vollständige Neuanlegung des einem Urwald gleichenden
                    Kirchengartens und Umdeckung des ganzen Kirchendachs, bei dessen Schadhaftigkeit
                    das Regenwasser durchgedrungen war und große hässliche Flecken auf der gemalten
                    Decke hinterlassen hatte. Über 2.000 Mark hatten diese Vorarbeiten verschlungen,
                    nun hieß es auf neue Mittel sinnen für die eigentlichem Arbeiten zum Jubiläum:
                    Neuausmalung, Umbau der klapprigen Orgel in ein pneumatisches Werk und Ersatz
                    der beiden im Krieg abgelieferten Glocken.</p>
                <p>Wird die Gemeinde willig sein, auch die hierfür erforderliche Summe aufzubringen,
                    nämlich im ganzen noch 13.000 Mark? Jetzt - in dieser schweren Zeit, wo jeder
                    schwer zu ringen hat, um das eigene Leben zu fristen? Konnte man wirklich
                    ernstlich an die Ausführung herangehen, oder wäre es nicht besser, wenigstens
                    die Ausmalung, die bei der Eigenart der Kirche nur einem Kirchenmaler ersten
                    Ranges anvertraut werden konnte und allein schon den Betrag von 6.000 Mark
                    erforderte, auf spätere günstigere Zeiten zu verschieben?</p>
                <p>Alle Bedenken wurden hinfällig durch den Eifer, mit dem sich der
                    Gemeindekirchenrat und die Gemeindevertretung der Sache annahmen. Es war ihnen
                    eine Ehrenpflicht, hierfür auch große Opfer zu bringen wie die Vorfahren, die
                    gleichfalls in schwerer Zeit das Gotteshaus erbaut hatten. <ref target="lehndorff_wwp_25n_4bb">Und so kam denn in der Sitzung vom 24.
                        Februar d. J. der fast einstimmige Beschluss zustande, nicht nur neue
                        Glocken zu beschaffen und die Orgel umzubauen, sondern auch die Kirche durch
                        den Kunstmaler <persName key="ed_r3t_tdt_zdb">Fey</persName> - Berlin neu
                        ausmalen zu lassen und die Mittel durch einen Darlehen bei der Landesbank zu
                        beschaffen.</ref>
            </p>
                <p>Welch ein schönes Zeugnis hat sich die Gemeinde dadurch ausgestellt und wie hat
                    sie ihre Liebe zur Kirche dadurch aufs neue bewiesen! Möchte doch solch Eifer
                    und solche Freudigkeit und Opferwilligkeit auch die Gleichgültigen und
                    Entfremdeten wieder für ihre Mutterkirche erwärmen und dazu beitragen, dass die
                    ganze Gemeinde immer mehr sich erbaue zu einem Tempel Gottes im Geist.</p>
                <p>Gott der Herr aber segne unsere Feier am 5. August.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
