<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_qk5_v5l_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lebenslauf. Ca. 1929</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_qk5_v5l_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GDW</institution>
                        <idno>aus: Archiv der Klosterschule Roßleben (Kopie)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff, Heinrich Ahasverus Graf von (Hannove,
                    22.6.1909-hingerichtet Berlin-Plötzensee 4.9.1944)</persName>
                <date notBefore="1929-04-01" notAfter="1929-05-30" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Mein Bildungsgang.</p>
                <p>
               <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Graf Heinrich Lehndorff</persName>
            </p>
                <p>An einem heiteren und sonnigen Morgen, am 22. Juni 1909, wurde ich als Sohn des
                    Rittmeisters <persName key="ed_obs_b5s_2y">Manfred Graf Lehndorff </persName>und
                    seiner Gemahlin <persName key="ed_omc_h5s_2y">Harriet, geb. Gräfin
                        Einsiedel</persName>, in <placeName key="ed_wms_sgc_gy">Hannover</placeName>
                    geboren. Vielleicht ist dies die Ursache zu meinem lebensfrohen Charakter, der
                    mir Gottlob bis auf den heutigen Tag erhalten geblieben ist. Ich war erst einen
                    Monat alt, als mein Vater nach <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName> versetzt wurde. Hier lebten wir dann bis zum Ausbruch
                    des Weltkrieges. Natürlich sind aus dieser Zeit außer Kindheitserinnerungen
                    keine wesentlichen Eindrücke haften geblieben. Als mein Vater in den Krieg ging,
                    zogen meine Mutter, meine Schwester und ich auf unser Familiengut nach
                        <placeName key="ed_o23_l11_fy">Preyl</placeName> in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>, das nun meine Heimat werden
                    sollte. Ich bin also ein ausgesprochenes Landkind. Und so verbrachte ich dann
                    meine Zeit, bis ich von zu Haus fort kam, mit dem zu, was für mich am nächsten
                    lag: Täglich ging ich mit Förster und Inspektor durch den Wald oder die Felder:
                    mein beliebtester Aufenthalt waren die Ställe, und der Tag erschien mir
                    verloren, an dem ich durch irgendwelche Gründe am Reiten gehindert war. Die
                    Liebe zum Pferde ist mir wie allen Angehörigen meines Stammes tief
                    eingewurzelt.</p>
                <p>Mit 7 Jahren bekam ich meine erste Hauslehrerin. Aber ich werde ihr und ihren
                    zahlreichen Nachfolgern nicht viel Freude gemacht haben. Ich war ein zu allen
                    Streichen aufgelegter Junge, war stets ein Mensch, der für die Praxis des Lebens
                    mehr übrig hatte als für die Theorie. So kam es, dass die Schule mir damals ein
                    Gräuel war. Erst sehr viel später erkannte ich, dass zunächst die Pflicht kommt
                    und dann das Vergnügen, gleichgültig, ob man diese Pflicht gern erfüllt oder
                    nicht.</p>
                <p>Allmählich kam ich dann in die richtigen Flegeljahre. Kein Tag verging, ohne dass
                    ich nicht irgendeinen dummen Jungenstreich vollführte. In dieser Zeit hatten
                    meine Eltern ihre liebe Not mit mir. Meinen Erziehern wuchs ich über den Kopf,
                    und so kam ich dann - um etwas mehr an die Kandare genommen zu werden - mit 13
                    Jahren auf das <orgName key="ed_inc_xft_zdb">Realgymnasium</orgName> nach
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Eine sorglose
                    Kinderzeit lag hinter mir, denn trotz meiner Ungezogenheiten ist unser gutes
                    Familienverhältnis nie ernstlich gestört worden. Nun trat der Ernst des Lebens
                    zum ersten Mal an mich heran. Eine aufregende Zeit begann für mich: Täglich fuhr
                    ich von <placeName key="ed_o23_l11_fy">Preyl</placeName> aus mit dem Rade oder
                    Wagen auf die 7 Kilometer entlegene Bahnstation und von dort aus mit dem Zuge in
                    das 18 km entfernte <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Diese
                    genau nach der Uhr eingeteilte Tagesordnung behagte mir gar nicht; der
                    Schulwechsel stellte mir erhöhte Anforderungen entgegen und ungewohnte
                    Leistungen wurden verlangt.</p>
                <p>Doch ich habe auch man schöne Erinnerung an diese Jahre: Zum ersten Mal in meinem
                    Leben kam ich mit gleichaltrigen Kameraden zusammen, mit denen ich mich bald
                    anfreundete. Ich lernte auf sie Rücksicht nehmen und mich ihnen anpassen. Welch
                    gewaltiger Wendepunkt in meinem Leben! Ich, ein vollkommenes Landkind, inmitten
                    so vieler Städter. Ich merkte in dieser Zeit, dass der Mensch sich auch mit
                    vielen anderen Dingen als nur mit Pferden und Kühen beschäftigen kann. Ich las
                    öfter ein gutes Buch und fand meine Freude daran. Zu dieser Zeit begann ich
                    überhaupt erst zu einem denkenden Menschen zu werden. Mein Pferd und mein <gap reason="illegible"/> blieben mir aber trotzdem auch weiterhin die treuesten
                    Kameraden.</p>
                <p>Zwei Jahre, während der Unter- und Obertertia, besuchte ich dieses Realgymnasium.
                    Durch die vielen Ablenkungen, die sich mir (auch) zu Haus boten, und durch die
                    anstrengenden täglichen Schulfahrten gingen meine bis dahin genügenden
                    Leistungen zurück. So blieb ich dann auf Obertertia sitzen. Doch sollte dies
                    Jahr für mich noch nicht verloren sein. Mein Vater nahm mir einen Hauslehrer,
                    der mich ein halbes Jahr lang gewissenhaft für die Untersekunda vorbereitete.
                    Dieser Lehrer wurde mir bald zum väterlichen Freund. Außer in der Schulzeit war
                    ich auch in meinen Freistunden viel mit ihm zusammen. Gemeinsam ritten wir und
                    durchstreiften mit der Flinte den Wald. Ihm habe ich vor allem in erster Linie
                    mein starkes Interesse für die Politik zu verdanken. Fast täglich unterhielt er
                    sich mit mir über wirtschaftliche und politische Fragen. So habe ich mich schon
                    damals daran gewöhnt, täglich die Zeitungen zu lesen und das Leben der Völker
                    aufmerksam zu verfolgen.</p>
                <p>Dieses halbe Jahr verging wie im Fluge. Die Bemühungen meines lieben Lehrers
                    waren von Erfolg gekrönt. Ostern 1925 wurde ich nach glatt bestandener
                    Aufnahmeprüfung in die Untersekunda der <orgName key="ed_djh_wll_xdb">Klosterschule</orgName> zu <placeName key="ed_y2j_yll_xdb">Roßleben</placeName> aufgenommen.</p>
                <p>Wieder begann jetzt für mich ein vollkommen neues Leben. Welcher Unterschied
                    zwischen einst und jetzt! Zu Hause ein Leben voller Freiheiten und Freuden, im
                    Alumnat zu Roßleben ein ganz ungewohnter Zwang. Kein Wunder, dass ich, der ich
                    damals gerade in den Flegeljahren war, mich gerne über die mir bedrückend und
                    einengend erscheinenden Klosterregeln hinwegsetzte. Jedoch gewöhnte ich mich
                    bald an meine neue Umgebung und Aufgabe. Was mir klösterlicher Zwang und ein an
                    Abwechslung armes Leben vorenthielten, ersetzte mir die treue Kameradschaft, die
                    hier in Roßleben gehalten ward. Mit meinem Eintritt in die Klosterschule musste
                    ich einen Strich unter mein bisheriges Leben setzen, die Landwirtschaft mit all
                    ihrem Segen und Freuden vergessen. Was ich ihr sonst an Zeit geopfert hatte, kam
                    nun meiner geistigen Ausbildung zugute. Ich arbeitete recht fleißig und las
                    manches gute Buch. Durch das enge Zusammenleben von sechs bis acht Zöglingen auf
                    einer Stube wurde ich gezwungen, auf meine Mitmenschen Rücksicht zu nehmen,
                    lernte die verschiedenartigsten Ansichten und Weltanschauungen kennen und die
                    meinigen vertreten. Die Schule bereitete mir die ersten drei Jahre meines
                    Roßlebener Aufenthaltes wenig Schwierigkeiten und Sorgen. Ich kam ohne
                    Sitzenbleiben bis Oberprima. Vielleicht gerade deswegen, weil ich bisher in der
                    Schule keine bösen Erfahrungen gemacht hatte, glaubte ich, das Abitur leichter
                    nehmen zu können, als es sich meinen Kenntnissen geziemte. So kam es, dass ich
                    Weihnachten 1928 von der Reifeprüfung zurückgestellt wurde. Ich sehe dieses Jahr
                    für mich jedoch nicht als ganz verloren an. Ich glaube, dass ich in diesem
                    letzten Jahr mehr an innerer Reife zugenommen habe, als wenn ich schon im
                    vorigen Frühjahr Student geworden wäre. </p>
                <p>Meine Schulzeit liegt nun bald hinter mir. Zu einem Wissenschaftler bin ich durch
                    sie nicht geworden. Meine praktischen Interessen sind immer noch die stärksten.
                    Nach abgelegter Reifeprüfung gedenke ich zunächst Jura zu studieren und später
                    einmal den Besitz meines <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Großonkels</persName> in
                    Ostpreußen zu übernehmen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
