<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_nzw_3ml_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeugnis der Klosterschule Roßleben. Frühjahr 1929</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_nzw_3ml_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GDW</institution>
                        <idno>aus: Archiv der Klosterschule Roßleben (Kopie)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <placeName key="ed_y2j_yll_xdb">Rossleben</placeName>
                <date notBefore="1929-04-01" notAfter="1929-05-01" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Heinrich Graf Lehndorff</persName>.</p>
                <p>Er kam, nachdem seine Erziehung durch mancherlei Hände gegangen war, in U III zu
                    uns. Er erwies sich als ein mindestens durchschnittlich begabter Schüler. Seine
                    Schulpflichten erfüllte er unregelmäßig. Er war lange Zeit im Verhältnis zu
                    seinen Altersgenossen unreif, tollpatschig, poltrig, naiv. Er erliegt leicht
                    jedem Einfluss. Er ist voll guter Vorsätze, aber schwach im Halten. Lebensfroh,
                    sorglos, unbekümmert lebt er in den Tag hinein. Er lässt sich leicht verführen
                    und war bis zu seiner Zurückstellung von der Reifeprüfung (Ostern 1929) bei
                    jedem dummen Streich dabei.</p>
                <p>Trotz durchaus genügender Begabung hat er keine höheren Interessen. Er ist ein
                    Mensch, der nicht mit Problemen ringt. Er ist ein Landkind, liebt das Land, die
                    Landwirtschaft, die Tiere, das Jagen und das Reiten.</p>
                <p>Er zeigt Interesse für jeden Sport und leistet darin Achtbares.</p>
                <p>In der Oberprima brachte er im ersten Jahr nicht den nötigen Fleiß und Ernst auf,
                    um das zur Zulassung zur Reifeprüfung notwendige Maß von Können aufzuweisen. Er
                    musste Ostern 29 zurückgestellt werden. Diese Zurückstellung hatte einen
                    heilsamen Einfluss. Er hat sich im letzten Jahr zu größerer Reife entwickelt,
                    die auch in seinen Schularbeiten zum Ausdruck kommt, so dass er in allen Fächern
                    Genügendes und Besseres leistet. Auch dass man ihn seiner mangelnden
                    Selbstdisziplin wegen nicht für würdig hielt, Alumnatsinspektor zu werden, ihn
                    dadurch also jüngeren Schülern unterordnete, hat ihn zu einer gewissen
                    Selbstbesinnung geführt, wenn auch sein Stolz etwas leidet und manchmal eine
                    oppositionelle Einstellung im Alumnat fühlbar wird.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
