<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_tmw_l1d_bfb">
    <teiHeader> 
        <fileDesc> 
            <titleStmt>
                <title>Beilage zur Königsberger Volkszeitung. 28. Mai 1930</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_tmw_l1d_bfb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p> </p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Siehe Bl. 138 eine Aufstellung aller Teilnehmer. Demnach nahmen am Aufmarsch
                        zur Fahnenweihe am 18. Mai 1930 von der Ortsgruppe <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
                        <quote>im Braunhemd 42, bei einem Mitgliederstand von 67, jetziger
                            Mitgliederstand 87 Mann, davon eingekleidet etwa 45-50 Mann</quote>
                        teil. Beim <quote>Aufmarsch zur Fahnenweihe waren im Braunhemd beteiligt
                            genau 341 Mann.</quote> - Zu Otto Braun, Sohn von <persName key="ed_v5g_pvf_2y">Hermann Adalbert Braun</persName>: Braumüller,
                        Bernhard, Angerburg von A-Z. Ein Nachschlagewerk über den Kreis Angerburg,
                        4. Aufl., Rotenburg (Wümme) 2008, S. 133.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>XX. HA, Rep. 240, Nr. 40, Bl. 137</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1930-05-28" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Nazirummel in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
            </p>
                <p>Bereits Monate hindurch arbeiteten die Hakenkreuzler in <seg type="comment">
                  <orig>unzähligen Versammlungen im Kreise</orig>
                  <note xml:id="nms3_scd_bfb">Vgl. die Berichte in der Akte.</note>
               </seg>, um
                    der SPD das Wasser abzugraben und um sich auf diesen großen Tag vorzubereiten.
                    Leider es ist nicht geglückt. Die SPD und die freien Gewerkschaften, die Sport-
                    und Jugendorganisationen haben sich weiter entwickelt. Auch der Tag der
                    Fahnenweihe der Nazis am 18. d. M. war ein Reinfall. Zuerst hatte man Bataillone
                    angekündigt; in den letzten Tagen sollten es nach der Lokalpresse nur 500 Mann
                    sein. Heute war es nur kaum die Hälfte davon, die in bunter Indianerbemalung
                    durch die Straßen marschierte. Aus <placeName key="ed_ub5_v4k_wcb">Osterode</placeName>, <placeName key="ed_ijm_3qs_d2b">Liebstadt</placeName>, <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    usw. hatte man sie zusammengeholt. Trotzdem langte es nicht zu einem Bataillon.
                    Aus der Stadt <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> waren es
                    ganze 20 Mann, <seg type="comment">
                  <orig>davon 17 Anstaltsangestellte und
                            Arbeiter der Angerburger <orgName key="ed_gnt_ztc_mfb">Bethesdaanstalt</orgName>, die der Sohn des Anstaltsleiters in die
                            gelbe Schießbudenuniform hineingepresst hatte.</orig>
                  <note xml:id="nv44_wcd_bfb">Dr. jur. Otto <persName key="ed_rrg_c5c_mfb">Braun</persName>, Bürgermeister a. D., dessen Stellungnahme vom 6.
                            Juni 1930 in der Akte, Bl. 136-136v, ein Brief an Gauleiter <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName> vom 5. September 1930, Bl.
                            143-143v.</note>
               </seg> „Nehmt es uns nicht übel, wir müssen es tun,
                    sonst verlieren wir unsere Arbeitsstelle‟, war vielfach die Antwort dieser
                    zwangsweise zusammengeschleppten Arbeiter. Diejenigen Anstaltsarbeiter, die an
                    diesem Nazijahrmarkt teilnahmen, erhielten eine monatliche Zulage von 4,00 Mark
                    und außerdem am Tage vor dem Rummel eine Extrazulage von 2,00 Mark und den
                    Sonnabendnachmittag frei. Die Anstaltspferde wurden gleichfalls den Nazis als
                    Reitpferde zur Verfügung gestellt.</p>
                <p>Diesem Missbrauch der Anstaltsbediensteten sowie der Einrichtungen der Anstalten
                    für parteipolitische Zwecke wird von den republikanischen Kreisen entschieden
                    entgegengetreten werden müssen. Vor allem werden es sich Andersgesinnte sehr
                    überlegen müssen, ob sie den Kollektanten der Angerburger Krüppelanstalten die
                    Sammelbüchsen füllen sollten, wenn der Sohn des Anstaltsleiters damit
                    parteipolitischen Missbrauch treibt. Ehrliche politische Kämpfer würden es
                    ablehnen, in dieser Weise Parteipropaganda zu treiben.</p>
                <p>Wenn man sich das Häuflein Nazis ansah, so konnte man sich ein Urteil über diese
                    Partei bilden. Es ist lediglich eine Organisation abgetakelter alter Offiziere
                    und solcher, die es werden wollten, <seg type="comment">
                  <orig>von verkrachten
                            Gutsbesitzern und Spießbürgern</orig>
                  <note xml:id="noq5_p2d_bfb">Später
                            wollte man diesem <quote>Spießerpublikum</quote> keine
                                <quote>Konzessionen</quote> machen und <quote>nur deshalb Pg. Prinz
                                    <persName key="ed_b2n_k5c_mfb">August Wilhelm</persName> als
                                Redner einsetzen, weil er zufällig ein Hohenzollernprinz
                            ist</quote>, der im Auftrag der SA-Verwundetenhilfe in zwei
                            Versammlungen in Ostpreußen gesprochen hatte (Bl. 166). Zu dessen
                            Unterstützung des Nationalsozialismus: Machtan, Lothar, Der Kaisersohn
                            bei Hitler, Hamburg 2006.</note>
               </seg>, also ein Sammelsurium von
                    Leuten, die den Kampf um die 1918 verloren gegangenen Futterkrippe führen. Sie
                    können nur existieren, wenn sie den Staat beherrschen und das werktätige Volk,
                    ob Arbeiter oder Bauer, wie in der Vorkriegszeit aussaugen und entrechten
                    können.</p>
                <p>Die Ansprachen des Generalssohnes <persName key="ed_ekh_q5c_mfb">Litzmann</persName> und von <persName key="ed_uby_s5c_mfb">
                  <persName key="ed_uby_s5c_mfb">Gilgasch</persName>
               </persName>-<placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName> waren dem phrasenhaften
                    Schlagwortlexikon der Nazis entnommen. Sie sprachen von dem allein selig
                    machenden Dritten Reich, in dem Arbeitgeber und Arbeitnehmer ein Herz und eine
                    Seele sein werden. Sie schimpften auf die vollgefressenen Spießbürger in den
                    bürgerlichen Parteien. (Dass ihre Lokalhelden <persName key="ed_uwq_fvc_mfb">Rogall</persName>-<placeName key="ed_bvh_3vc_mfb">Kruglanken</placeName>
                    und <persName key="ed_rrg_c5c_mfb">Braun</persName>-<placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> von den vollgefressenen
                    Spießbürgern nicht zu unterscheiden sind, hatten die Festredner übersehen.) Vor
                    allem aber galten ihre Hassreden der Sozialdemokratie.</p>
                <p>Nicht der Hass der Nationalitäten, nicht die politische und wirtschaftliche
                    Entrechtung der Werktätigen, sondern der Geist der Völkerverständigung, wie ihn
                    die Sozialdemokratie und die freien Gewerkschaften erstreben, wird die
                    Menschheit zum Frieden und zur Befreiung führen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
