<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zyz_hl2_qz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Siebert an das Amtsgericht Potsdam. Potsdam, 15. November 1933</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zyz_hl2_qz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Finanzen</p>
                </note>
                <note type="keyword"> </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BLHA</institution>
                        <idno>Rep. 5 E AG Potsdam 6017, Bl. 13-15</idno>
                    </msIdentifier>
                  
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_f2s_t3q_pz">Siebert, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_jbg_kpz_2y">Potsdam</placeName>
                    <date when="1933-11-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_th3_ppv_ccb">Amtsgericht Potsdam</orgName>
                </correspAction>
                <note>Am 7. Dezember 1933 erklärte Siebert gegenüber dem <orgName key="ed_th3_ppv_ccb">Amtsgericht</orgName>, der reine Wert des Nachlasses
                    betrage a) mit Wäsche, Hausrat und Kleidungsstücken 42.785,63 RM, b) ohne diese
                    Gegenstände 37.685,64 RM (Bl. 17). Am 18. Dezember 1933 beantragte er die
                    Erteilung des Erbscheins für  <persName key="ed_z3m_cbt_2y">Siegfried Graf
                        Lehndorff </persName>als Alleinerbe. Hierin zitierte er aus dem Brief vom
                    23. Oktober 1931: <quote>und habe auch gleich über meine anderen Habseligkeiten
                        Bestimmung getroffen, ich halte das für besser, damit nach meinem Tode kein
                        Streit entsteht</quote>. Eine weitere Schwester <persName key="ed_ucl_jlt_zdb">Paula</persName> (Pauline) Gräfin von Lehndorff war am
                    26. Januar 1930 verstorben, die Schwestern <persName key="ed_u4w_m1t_2y">Nancy</persName> und <persName key="ed_nsh_r1t_2y">Emmy</persName> hatten
                    ihre Einwilligung am 9. Dezember gegeben. In der Erbscheinverhandlung heißt es:
                        <quote>Außerdem machen die unter Ziff. 1 und 2 des Testamentes bezeichneten
                        Vermögenswerte, nämlich der auf dem Fideikommiss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> eingetragene Lehnstamm von
                        45.000 Mark und das Depot bei der Deutschen Bank und Disconto-Gesellschaft
                        praktisch den allergrößten Teil des Nachlasses aus. Der Lehnstamm ist in
                        Höhe von 11.250 G.M. dinglich und in Höhe von 33.750 G.M. persönlich zu 100
                        % aufgewertet worden, und wenn sich auch das Fideikommiss Steinort, das
                        gerade seine Umschuldung durchgemacht hat, in einer gewissen schwierigen
                        Lage befindet und die Lehnstammgläubiger ihre persönlichen Forderungen bis
                        zum 1. Juli 1939 haben stunden müssen, auch zur Zeit keine Zinsen erhalten,
                        so ist der Wert des persönlich aufgewerteten Lehnstamms von 33.750 G.M. doch
                        höchstens auf 50 %, also 16.875 G.M. zu bemessen. Bei der Deutschen Bank und
                        Disconto-Gesellschaft aber betrugen das Bardepot am Todestage 3.590,31 R.M.,
                        der Wert der Effekten 7.126,33 RM.</quote> (Bl. 19-25). Am 23. Oktober 1934
                    beantragte das <orgName key="ed_rz1_dkl_gbb">Auflösungsamt für
                        Familiengüter</orgName> in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> die Übersendung der Testaments- und Erbscheinakten,
                    am 19. November wurden die Akten zurückgegeben.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, den 15. November 1933</dateline>
                    <salute>In Sachen Landstallmeister a. D. <persName key="ed_r5w_fpv_ccb">Meinhard
                            Graf von Lehndorff</persName> 8.IV.326/33</salute>
                </opener>
                <p>bestätige ich ergebenst den Empfang des gefälligen Schreibens vom 8. d. Mts. mit
                    der Ausfertigung der Eröffnungsverhandlung vom gleichen Tage. </p>
            <p>Die
                    gewünschten Angaben über den Wert des reinen Nachlasses werde ich baldmöglichst
                    machen. Ich habe mich wegen der einzelnen Werte zunächst mit den Beteiligten in
                    Verbindung gesetzt. </p>
            <p>Was die Frage anlangt, wer im gesetzlichen Sinne Erbe
                    geworden ist, so käme in Betracht, dass Erben die gesetzlichen Erben geworden
                    sind. Dies würde sein: <list>
                        <item>a) die unter Ziffer 2 Abs. 2 des Testamentes genannte Schwester,
                                <persName key="ed_u4w_m1t_2y">Nancy</persName> Gräfin von Lehndorff,
                            zur Zeit in Groß-Steinort, Kreis Angerburg, Ostpreußen,</item>
                        <item>b) die zweite Schwester des Erblassers, Frau verw. <persName key="ed_nsh_r1t_2y">Emmy von Veltheim</persName>, geb. Gräfin von
                            Lehndorff in Leipzig, Kaiser-Wilhelm-Straße 184, <lb/>c) der in Ziffer 1
                            und 2 des Testamentes genannte Bruder des Erblassers, <seg type="comment">
                        <orig>Landstallmeister <persName key="ed_z3m_cbt_2y">Siegfried</persName> Graf von Lehndorff in Braunsberg,
                                    Ostpr.</orig>
                        <note xml:id="nzyd_td2_2cb">Nach seiner Versetzung
                                    in den Ruhestand am 1. Oktober 1934 mit einer Pension in Höhe
                                    von 552 RM 20 Pf. monatlich wohnte er in Berlin, Joachimstaler
                                    Str. 17. Vgl. LAB, A Pr. Br. Rep. 042 Nr. 12960: Versorgungsakte
                                    Landstallmeister Siegfried Graf von Lehndorff.
                            </note>
                     </seg>
                  </item>
                    </list>
                    </p>
            <p>In dem Testament hat der Erblasser aber über sein gesamtes Vermögen
                    verfügt. Außer den darin bezeichneten Gegenständen hat er nichts hinterlassen.
                    Er hat mir auch in dem Briefe vom 23. Oktober 1931, mit dem er das Testament zur
                    Aufbewahrung übersandte, erklärt, dass er in seinem Testament über <hi rendition="#u">seine Habseligkeiten</hi> Bestimmungen getroffen habe, das
                    heißt in dem Sinne, dass er seinen gesamten Nachlass verteilt habe. </p>
            <p>Unter
                    diesen Umständen würden die beiden Schwestern, wenn man sie als Miterbinnen
                    ansähe, nichts bekommen, weder ein Aktivum noch, da Nachlassverbindlichkeiten
                    nicht vorhanden sind, ein Passivum. Sie würden also nicht „Personen‟ sein, auf
                    „die mit Tode des Erblassers dessen Vermögen als Ganzes auf sie übergegangen
                    ist‟ (§ 1922 B.G.B). </p>
            <p>Des Weiteren kommt in Betracht, dass die unter Ziffer 1 und 2 des Testamentes bezeichneten
                    Vermögenswerte, nämlich der auf dem Fideikommiss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> eingetragene Lehnstamm von 45.000 Mark und das Depot
                    auf der Deutschen Bank und Disconto-Gesellschaft praktisch den allergrößten Teil
                    des Nachlasses ausmacht. Die Gegenstände, über die der Erblasser unter Ziffer 3
                    ff. seines Testamentes spezielle Bestimmungen getroffen hat, sind sowohl einzeln
                    als auch zusammen nur Bruchteile des Gesamtwertes des Nachlasses. </p>
            <p>Unter diesen Umständen dürfte es dem § 2087 B.G.B. allein entsprechen, dass der Bruder des
                    Erblassers, Herr Landstallmeister <persName key="ed_z3m_cbt_2y">Siegfried Graf
                        von Lehndorff</persName> allein als Erbe im Rechtssinn angesehen wird, da er
                    derjenige ist, dem „der Erblasser sein Vermögen zugewendet hat‟. </p>
            <p>Die im Testament genannten übrigen Personen
                    dagegen würden gemäß § 2087 Abs. 2 und § 1939 B.G.B. als Vermächtnisnehmer
                    anzusehen sein. </p>
            <p>Ich bitte um gefällige Mitteilung, ob demgemäß der Erbschein auf Grund des Testamentes Herrn
                    Landstallmeister Siegfried Graf von Lehndorff allein erteilt werden wird, wenn
                    er eine entsprechende notariell beurkundete Erbscheinverhandlung einreicht.</p>
                <closer>
                    <signed>Siebert <lb/>Rechtsanwalt und Notar</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
               <note type="editorial">Randnotiz: </note>Schreiben an Notar Siebert: Ein
                    Erbschein kann für Herrn Landstallmeister Siegfried Graf von Lehndorff nur
                    erteilt werden, wenn aus dem von Ihnen erforderten Angaben über den Nachlasswert
                    hervorgeht und von den als gesetzliche Erben in Frage kommenden Schwestern des
                    Erblassers bestätigt wird, dass außer den im Testament aufgeführten Werten von
                    dem Erblasser nichts hinterlassen ist. Po. 20.11.33</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
