<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_n5j_3hh_yz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Staatsarchiv Königsberg an die Generaldirektion der preußischen Staatsarchive
                    in Berlin-Dahlem. Königsberg, 9. Juni 1935 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_n5j_3hh_yz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno>Rep. 178, Nr. 1072, Bl. 10</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_ard_2kg_my">Staatsarchiv Königsberg</orgName>
                    <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    <date when="1935-06-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_qqv_4fl_gbb">Generaldirektion der preußischen
                        Staatsarchive</orgName>
                </correspAction>
                <note>In der Sitzung des Abgeordnetenhauses am 16. April 1902 war die Sicherung von
                    Familienarchiven als Quellen der Provinzialgeschichte Gegenstand der Debatte,
                    wobei den Regierungspräsidenten als Aufsichtsinstanz eine besondere Aufgabe
                    beigemessen wurde, vgl. GStA PK, I. HA, Rep. 178, Nr. 1043, Bl. 25-26v. In den
                    1920er Jahren sah man neben der Übergabe an Provinzialarchive oder Heimatmuseen
                    auch die Belassung an Ort und Stelle unter Betreuung von Archivpflegern als
                    geeignet an. Erste Entwürfe eines Archivalienschutzgesetzes reichen in die
                    1930er Jahre zurück, vgl. ebd., Nr. 88, Anlage: Gefährdete Privatarchive. Man
                    ging davon aus, dass ein wirksamer Schutz ohne gesetzliche Maßnahmen - bis hin
                    zum Eingriff in Privateigentum - nicht möglich sei. Der <quote>nationale oder
                        völkische Wert</quote> der Archive sei dabei über das Recht der Besitzer zu
                    stellen (Dr. Zipfel an den Innenminister, Bl. 21-22). - In <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> wurde die Archivpflege seit 1934
                    ausgebaut; im Sommer 1934 gab es nur noch wenige Kreise ohne Archivpfleger,
                        <quote>vorwiegend östliche wie <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>, <placeName key="ed_exy_rfk_wcb">Goldap</placeName>, <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName>, <placeName key="ed_n12_4vl_ddb">Oletzko</placeName>, <placeName key="ed_zwz_5ps_d2b">Pillkallen</placeName>, in denen erhebliches archivalisches Gut kaum zu
                        erwarten ist, leider aber auch wichtigere Kreise wie <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, <placeName key="ed_axg_z4t_sdb">Mohrungen</placeName> und <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName>
               </quote>, so der Bericht des
                    Staatsarchivs Königsberg, Berichterstatter <persName key="ed_uyg_gfl_gbb">Hein</persName>, vom 17. Juli 1934, in: ebd., Nr. 1072, Bl. 7-9. Am 21. Mai
                    1937 berichtet Hein über neue Archivpfleger in den Kreisen <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>, <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> und <placeName key="ed_ynm_2zv_scb">Rössel</placeName>. In <placeName key="ed_bzz_pwf_cy">Lötzen</placeName>
                    sei viel Archivgut durch den Ersten Weltkrieg vernichtet, da hier aber
                        <quote>namentlich in früherer Zeit das masurische Element eine sehr starke
                        Rolle</quote> gespielt habe, seien die Archivpfleger <quote>auf die
                        nationalpolitische Bedeutung der Archivpflege besonders nachdrücklich
                        verwiesen</quote> worden. <quote>In <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> sind zu den bisherigen zwei 13 neue Pfleger
                        getreten, denen jedem ein Ortsgruppenbereich der NSDAP zugewiesen ist. <gap reason="insignificant"/> Im Kreis Rastenburg sind außer Stadt- und
                        Kirchenarchiven von ganz besonderer Bedeutung die Gutsarchive, weil diese
                        Gegend verhältnismäßig viele Gutsherrschaften aufweist. Die Pfleger wurden
                        daher namentlich auf den Wert der Gutsarchive als wirtschafts- und
                        bevölkerungsgeschichtliche Quelle hingewiesen, im Besonderen darauf, dass
                        für die so aktuelle Erforschung des 'Bauernlegens' im 19. Jahrhundert die
                        Gutsarchive ein Material von unschätzbarem Wert enthalten.</quote> Im
                        <placeName key="ed_zgq_zjv_mbb">Ermland</placeName> halte die Abneigung,
                    etwas nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu geben,
                    weiter an (ebd., Nr. 1072, Bl. 44-45v). 1922 konnte die Übernahme von
                    Privatarchiven (<persName key="ed_ms2_qzc_mfb">von Rauter</persName> und
                        <persName key="ed_x2r_szc_mfb">von Auerswald</persName>) berichtet werden.
                    Auch das<persName key="ed_n51_jrx_f2b"> Finckensteinsche </persName> Archiv,
                    früher in <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName>, nun in <placeName key="ed_sxm_51z_bz">Stettin</placeName>, sollte nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> kommen. Weitere Schreiben an
                    adlige Familien seien unbeantwortet geblieben. Es zeige sich, <quote>dass unsere
                        Bestrebungen auf Sicherung archivwürdiger Akten nur selten ohne persönliche
                        Rückfrage eines Archivars mit den Archivbesitzern oder -Verwaltern Erfolg
                        haben, während umgekehrt mündliche Verhandlungen meist zum Ziel führen. Die
                        Verpflichtung der Archivbeamten zu regelmäßigen, wenn auch seltenen
                        Visitationsreisen dürfte das einzige Mittel darstellen, das Abgabeverfahren
                        wirklich befriedigend zu regeln und zu verhüten, dass durch Trägheit und
                        Unwissenheit der Registraturbeamten und der Besitzer von Privatarchiven auch
                        wertvolle Akten zugrunde gehen.</quote> So auch im Promemoria zur
                    Ministerialkonferenz am 9. April 1935 (BArch Koblenz, N/1333/47 NL Winter):
                            <quote>
                  <gap reason="insignificant"/> was kann man aber – um nur einen
                        Fall statt vieler anzudeuten – von einem Staatsarchiv mit 2-3 Archivbeamten
                        erwarten an Fürsorge für gefährdete Kirchenbücher und Schöffenbücher auf den
                        Dörfern, für Gutsarchive, für städtische Archivalien auf dunklen Böden der
                        Rathäuser oder Fabrikbetriebe, wenn die kleinste Dienstreise erst oben
                        beantragt werden und – aus Mangel an Mitteln vielleicht abgelehnt werden
                        muss, anstatt dass der Beamte mit einem Auto in kürzester Frist an Ort und
                        Stelle eintrifft und evtl. gefährdete Schätze gleich einlädt und
                        sicherstellt.</quote>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Königsberg, 9. Juni 1935</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>
               <note type="editorial">
                  <persName key="ed_vrm_24t_zdb">Weise</persName> berichtet
                        über </note>
               <note type="editorial">39 Archivpfleger in den
                        Regierungsbezirken <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>,
                            <placeName key="ed_hrk_5qf_cy">Gumbinnen</placeName> und <placeName key="ed_qff_bxl_2y">Allenstein</placeName>. Etwa 60 Güter und Dörfer
                        hätten ihre Archivalien im <orgName key="ed_ard_2kg_my">Staatsarchiv</orgName> hinterlegt</note>. </p>
            <p>
               <gap reason="insignificant"/> Die Verzeichnung der neueren Aktenbestände der Stadtarchive wird
                    unter den Umständen, wie sie bisher bestehen, von Archivpflegern nicht
                    durchgeführt werden können. Vor allem gilt das von den Archiven der großen
                    Adelsfamilien, das Fürstlich <persName key="ed_n2h_2xz_g2b">Dohnasche</persName>
                    Archiv steht unter der fachmännischen Leitung des Herrn Bibliotheksdirektors Dr.
                        <persName key="ed_vkw_j4t_zdb">Krollmann</persName> und ist, wie ich vor
                    einiger Zeit bei einem Besuch <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobittens</placeName> gesehen habe, in jeder Beziehung in bestem
                    Zustande. Ebenso steht es mit dem Archiv der Grafen von <persName key="ed_pvs_h1d_mfb">Schwerin</persName> in <placeName key="ed_z1v_zsn_my">Wildenhoff</placeName>. <seg type="comment">
                  <orig>Auch die <persName key="ed_qxt_d2r_v2b">Grafen von Eulenburg</persName> sollen, soweit
                            ich gehört habe, ihr Archiv wenigstens äußerlich in guter Ordnung
                            halten.</orig>
                  <note xml:id="nld2_xn5_5bb">Graf Eulenburg, Präsident des
                            Staatsministeriums, hatte am 26. Mai 1894 Finanzminister von Miquel
                            mitgeteilt, dass nach der Instruktion vom 31. August 1867 (Min.-Bl. S.
                            327 pp.) in den Staatsarchiven archivisches Material von Privatarchiven,
                            Städten und Landgemeinden gesammelt werden solle. Für die Abgabe als
                            Depositum sei die zu entrichtende Stempelsteuer auf den zu schließenden
                            Vertrag nicht hilfreich, vielfach sei auch die Bereitschaft für eine
                            Deponierung von der Übernahme der Transportkosten auf den Fonds der
                            Archivverwaltung abhängig gemacht worden. Zur Übetnahme des Archivs
                            Finck von Finckenstein-Schönberg reiste ein Archivbeamter nach
                            Schönberg. Diese Erwerbung, in die <quote>auch Dorfarchive und Teile des
                                ehemaligen Pomesanischen Bischofsarchivs gelangt sind</quote>, wurde
                            begrüßt, da im Staatsarchiv die <quote>Nachrichten über jene vormals
                                ostpreußischen Gebiete nur ganz dürftig und auch die darauf
                                bezüglichen Akten der herzoglichen Regierung und des ostpreußischen
                                Etatministeriums sehr lückenhaft</quote> waren. Der Bericht des
                            Staatsarchivs an den Generaldirektor in Berlin, Danzig, 8. März 1910,
                            in: GStA PK, I. HA, Rep. 178, Nr. 1073, n. f. - Die Steuer ließ sich nur
                            durch Verzicht auf einen formlichen Vertrag umgehen und durch den
                            Schriftwechsel zwischen dem Archiv und Privatpersonen ersetzen, vgl.
                            GStA PK, Rep. 178, Nr. 1043, Bl. 142-142v. </note>
               </seg> Andere
                    Familienarchive sollen freilich in wenig glücklichem Zustande sein; aus eigener
                    Anschauung kann ich das freilich nur für das <orgName key="ed_e3t_l2n_4y">Graf
                        Lehndorffsche Archiv</orgName> in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> bestätigen, dessen Besitzer mir bei einem Besuch
                    erklärte, dass er sich für das Archiv nicht interessiere, es jedoch nicht von
                    Steinort fortgebe, sich aber freuen würde, wenn ich für einige Monate sein Gast
                    sein und <seg type="comment">
                  <orig>das Archiv ordnen</orig>
                  <note xml:id="nflh_mpt_zdb">Nach Aussage der Familie war das Archiv am Beginn
                            des 20. Jahrhunderts zur Ostpreußischen Landschaft verbracht worden. Im
                            Gebäude des Landeshauses in der Königsberger Königstraße 28/31 befand
                            sich auch die Archivberatungsstelle Ostpreußen (Verwaltung des
                            Provinzialverbandes). Die Akten der Ostpreußischen Generallandschaft
                            waren Depositum des Staatsarchivs Königsberg (Rep. 127), vgl.
                            Altfindbuch XX. HA/430. Sie blieben zum großen Teil zusammen, nur die
                            Folianten wurden den Ostpreußischen Folianten zugeordnet (Ständeakten).
                            Nach den Angaben des Findbuchs betrafen die Güterakten auch die mit den
                            Lehndorffs verwandten Familien v. Rauter, v. Podewils, v. Dönhoff. Nach
                            dem Altfindbuch der Deposita des Königsberger Staatsarchivs (FB Nr. 456
                            und 456a) hatten die Familien v. Arnold, v. Kleist, v. Glasow, v.
                            Wrangel, zu Eulenburg, v. Brünneck ihre Archive hier deponiert.
                        </note>
               </seg> wolle. Allein schon dieser Fall zeigt, dass für die Ordnung
                    der adligen Familienarchive mit ehrenamtlichen Archivpflegern allein nicht
                    auszukommen ist und wie notwendig die in der angezogenen <seg type="comment">
                  <orig>Verfügung</orig>
                  <note xml:id="npk2_cqt_zdb">vom 21. Juni 1935,
                            A.V.1942</note>
               </seg> vorgesehene Vermehrung der wissenschaftlichen
                    Archivbeamten zur Erfassung des außerhalb der Staatsarchive befindlichen
                    Schriftgutes ist. </p>
            <p>
               <note type="editorial">Die Archivpfleger würden  durch persönlichen Kontakt dafür sorgen, </note>
                    dass das Verantwortungsbewusstsein der Besitzer alten Schriftguts im Sinne einer
                    sicheren Aufbewahrung geschärft wird. Sie haben ferner das Staatsarchiv in
                    Einzelfällen auf wertvolles Material hingewiesen, das z. B. für Königsberg oder
                    auch Berlin (<ref target="lehndorff_ph2_nb1_fy">Nachlass Kapp</ref>) erworben
                    werden konnte. <gap reason="insignificant"/> Eine systematische Verzeichnung des
                    nichtstaatlichen Archivguts aber ist mit Hilfe allein der Archivpfleger nicht
                    durchführbar. <gap reason="insignificant"/> Unsere Provinz hat von jeher den
                    Impuls ihres Lebens vom Staat empfangen, ihre Selbstverwaltung und das Bedürfnis
                    nach eine solchen sind stets nur gering entwickelt gewesen. Mir will scheinen,
                    dass sich diese Verhältnisse bis in die Archivpflege ausdrücken. Wirklichen
                    Erfolg hatten wir, wo wir von Staats wegen vorgegangen sind und uns auf die
                    Zusammenarbeit mit amtlichen Stellen beschränkten. <gap reason="insignificant"/>
                    Der Archivpfleger hat, weil er Privatmann ist, in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> niemals eine Autorität wie ein Staatsbeamter. Eine
                    systematische und brauchbare Verzeichnung des nichtstaatlichen Archivguts würde
                    sich hier wohl nur erreichen lasen, wenn sie von Beamten des Staatsarchiv
                    unternommen wird, wie das ja in der angezogenen Verfügung vorgesehen wird. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
				        <closer>
                    <signed>Weise</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
