<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_eyk_z2l_gcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erinnerungen. Vor 1936</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_eyk_z2l_gcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Repräsentation/Geselligkeit</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Dohna-Schlobitten, Alexander Fürst zu, Erinnerungen eines
                            alten Ostpreußen, München 1989, 6. Aufl. Würzburg 2014, S. 162
                            ff.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1936-01-01" to="1936-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Etwas Außergewöhnliches waren die jährlichen
                    Entenjagden in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, dem
                    Stammsitz der Lehndorff in <placeName key="ed_y1h_tpk_wcb">Masuren</placeName>.
                    Steinort lag auf einer Art Landzunge inmitten des Mauersees, des zweitgrößten
                    der masurischen Seen. Die Ufer, zum großen Teil mit Schilf bewachsen, waren ein
                    Eldorado für Wasservögel. Die Entenjagd wurde im Juli veranstaltet, und zwar
                    immer über ein Wochenende. Am Sonnabend und Montag wurde gejagt, während man den
                    ganzen Sonntag über „jeute‟, das heißt Skat spielte, denn der Hausherr,
                        <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol Lehndorff</persName>, war ein
                    leidenschaftlicher Skatspieler.</p>
                <p>Bereits zum Frühstück vor der Jagd füllte der Hausherr, ehe man sichs versah,
                    mit der kurzen Bemerkung „Du erlaubst wohl‟ die nur halbvolle Kaffeetasse bis an
                    den Rand mit Schnaps. Das setze sich bei allen Mahlzeiten bis zum Abend fort.
                    Nach dem Frühstück fuhr die Jagdgesellschaft mit einem Dampfer hinaus auf den
                    Mauersee. In Abständen stiegen die Schützen dann in kleine Kähne und wurden von
                    den Treibern in die Schneisen gerudert, die man in das Schilf geschlagen hatte.
                    Während sich die Damen noch bei ihrer Dampferfahrt vergnügten, erscholl über das
                    Wasser weithin hörbar das Jagdsignal. Entlang der Ufer erhob sich das laute
                    Rufen der Treiber, die nun systematisch durch das Schilf wateten, manchmal bis
                    zur Brust im Wasser, um die Enten aufzuscheuchen. Sobald die Enten die Schneisen
                    überflogen, begann ein wildes Schießen. Da die Tiere oft sehr niedrig flogen,
                    musste man sich mitunter flach ins Boot legen, um nicht von dem Schrot der
                    anderen Flinten getroffen zu werden. Auf diese Weise wurden täglich bis zu
                    hundert Enten erlegt.</p>
                <p>Das Schloss, Ende des 17. Jahrhundert im schlichten Stil des frühen Barock
                    erbaut, war im 19. Jahrhundert durch einige neugotische Anbauten und sonstige
                    Zutaten verunstaltet worden. <seg type="comment">
                  <orig>Da Carol Lehndorff
                            unverheiratet geblieben war und es keine Hausfrau gab, befand sich alles
                            in einem ungewöhnlich desolaten Zustand. </orig>
                  <note xml:id="nfvj_3cd_mfb">Vgl. die Erinnerungen von <ref target="lehndorff_ikq_nvl_gcb">
                        <persName key="ed_uck_v2f_2y">Hans
                                    Graf von Lehndorff</persName>
                     </ref>.</note>
               </seg> Der
                    Junggeselle legte wenig Wert auf Ordnung und Sauberkeit und hatte fast alles so
                    belassen, wie es ihm von seinen Eltern vermacht worden war. Wurde ausnahmsweise
                    einmal ein Schrank verschoben, nahm man sich nicht einmal die Mühe, zuvor die
                    Bilder umzuhängen, so dass hinter manchem Schrank ein Stück Bilderrahmen
                    sichtbar war. Defekte Möbel stapelte man in einem Raum, ohne sie zu reparieren.
                    Ich erinnere mich an Porträts, deren Leinwand am oberen Rand so brüchig geworden
                    war, dass sie aus dem Rahmen hing und die Ahnen sich gewissermaßen vor einem
                    verbeugten. Die Landwirtschaft befand sich in ähnlich miserabler Verfassung.</p>
                <p>Carol Lehndorff war ein wenig schrullig, aber höchst amüsant und mir wohlgesinnt,
                    vielleicht, weil ich mich für seine riesige <ref target="lehndorff_fzt_gny_g1b">brandenburg-preußische Münzsammlung</ref> interessierte, die in
                    Münzschränken an den Wänden seines Schlafzimmers aufbewahrt wurde. Andererseits
                    konnte ich seine Gunst nie ganz erlangen, da ich weder Skat spielte noch die
                    vielen scharfen Getränke recht zu würdigen verstand. Eines Tages wurde ich nicht
                    mehr zur Jagd in Steinort eingeladen: Der Jagdherr verübelte mir als
                    verheiratetem Mann eine harmlose Liebelei mit einem hübschen Mädchen, dass
                    ebenfalls zur Jagdgesellschaft gehörte. Als Junggeselle urteilte er in diesen
                    Dingen vielleicht besonders streng.</p>
                <p>Nach dem Tod von Carol 1936 erbte sein Neffe <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Heinrich Lehndorff </persName> den großen Besitz. Angeblich ließ er aus dem
                    verwahrlosten Schloss sechs vierspännige Wagen Unrat abtransportieren. Dieser
                    außerordentlich tüchtige Mann brachte nicht nur die Land- und Forstwirtschaft
                    wieder auf die Höhe, sondern setzte auch das Schloss mit seinem schönen,
                    größtenteils barocken Inventar in einen hervorragenden Zustand. Da ich Heini
                    Lehndorff jedoch nur flüchtig kannte - er wurde nach dem 20. Juli 1944
                    hingerichtet-, habe ich das renovierte Steinort nicht mehr gesehen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
