<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_fzt_gny_g1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Karl Siebert an Otto Kümmel. Berlin, 28. September 1936</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_fzt_gny_g1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SMB PK, Zentralarchiv</institution>
                        <idno>SN B-ZA, I/MK 016</idno>
                       
                    </msIdentifier>
                 
                      
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_f2s_t3q_pz">Siebert, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1936-09-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_i3w_bgl_gbb">Kümmel, Prof. (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Im Juli 1936 hatte <persName key="ed_n5q_1st_zdb">Hoffmann</persName> an
                        <persName key="ed_i3w_bgl_gbb">Kümmel</persName> geschrieben, die Familie
                    würde seine Bedingungen annehmen - d. h. <quote>für die Staatssammlung erste
                        Wahl und weites Entgegenkommen bei der Bewertung</quote>. Für solche
                    Erwerbungen stand dem <orgName key="ed_fh2_jst_zdb">Münzkabinett</orgName> ein
                    Erwerbungs- und Publikationsfonds zur Verfügung. Das Münzkabinett stimmte am 9.
                    Oktober 1936 einer Unterbringung in seinen Räumen zu; im April des Folgejahres
                    zog man den Tausch des Baltikum-Teils der Sammlung gegen die Otto-Schale des
                    Rigaer Doms in Betracht. Am 20. Januar 1942 dankte Graf zu <persName key="ed_drq_xvt_zdb">Castell-Rüdenhausen</persName>, inzwischen
                    Testamentsvollstrecker der Familie, für die <quote>Liebenswürdigkeit</quote>
                    Kümmels hinsichtlich der weiteren Unterbringung der Münzsammlung. Zur Sammlung:
                    Waschinski, Emil, Das Münzkabinett des Grafen Lehndorff-Steinort, in: Deutsche
                    Münzblätter N. F. Bd. 11, 54/55 (1934/35), S. 452-454. Waschinski hatte sich auf
                    Einladung Lehndorffs zu Studienzwecken in Steinort aufgehalten. Er hebt hervor,
                    dass Lehndorff eine „kleine Fideikommiss-Sammlung von Münzen und Medaillen
                    vorfand und sie in Jahrzehnten zu dem heutigen so prachtvollen Münzkabinett
                    ausgebaut hat.‟ Nach seiner Ansicht überragte die Lehndorffsche Sammlung die
                    Sammlung der Marienburg und war „auf dem Gebiete der Deutsch-Ordens-Münzen in
                    Preußen‟ mit rund 1.300 Ordensbrakteaten die „größte der Welt‟. Ihren besonderen
                    Wert erhalte sie durch seltene Kriegsmünzen des Hochmeister Albrecht von
                    Brandenburg, Münzprägungen der Kreuzfahrerstaaten und auf Steinorter Gebiet
                    gefundene Kalifenmünzen sowie die Sammlung der Gepräge des Herzogtums Preußen.
                    Ein weiteres Sammelgebiet war Brandenburg-Preußen, darunter Prägungen aus der
                    Zeit der russischen Okkupation unter Kaiserin Elisabeth. Neben den Münzen gab es
                    eine Kollektion Brandenburg-Preußischer Medaillen. Waschinski schätzte den
                    Gesamtumfang der Sammlung auf ca. 60.000 Münzen und Medaillen. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 28. September 1936</dateline>
					          <salute>Hochgeehrter Herr Generaldirektor!</salute>
                </opener>
				        <p>Wie Herr Privatdozent Dr. Tassilo <persName key="ed_n5q_1st_zdb">Hoffmann</persName> Ihnen
                    bereits mitgeteilt hat, besteht die Notwendigkeit, die zur Zeit in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Groß-Steinort</placeName>, Kreis Angerburg (Ostpreußen)
                    befindliche, zum Nachlass des Herrn Grafen <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Lehndorff-Steinort</persName> gehörige Münzensammlung nach <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> zu bringen, <seg type="comment">
                  <orig>damit Herr Dr. Hoffmann hier die bereits von ihm begonnenen
                            Arbeiten zu Ende führen kann.</orig>
                  <note xml:id="ncgg_gzt_zdb">Er hatte
                            in den Deutschen Münzblättern im März 1936 einen Nachruf auf Graf
                            Lehndorff veröffentlicht. Im selben Jahr erschien: Eine
                            Lehndorff-Medaille, Deutsche Münzblätter N. F. 12. Bd., 56 (1936), S.
                            12-13.</note>
                    </seg>Mit Rücksicht auf das große Interesse, dass das Staatliche Archivkabinett
                    an der bekannten Brandenburg-Preußischen Sammlung hat, gestatte ich mir die
                    ergebenste Bitte an Sie zu richten, die Erlaubnis dazu zu erteilen, dass die
                    Sammlung in den Räumen des Staatlichen <orgName key="ed_fh2_jst_zdb">Münzkabinetts</orgName> vorübergehend untergebracht wird. Es wird sich
                    wahrscheinlich um die Zeit von Anfang November bis Mitte 1937 handeln. Über die
                    näheren Einzelheiten wird Herr Dr. Hoffmann bereit sein, sich mit Ihnen zu
                    unterhalten. </p>
            <p>Indem ich für die erbeten Gefälligkeit im Voraus den
                    verbindlichsten Dank ausspreche, verbleibe ich in ausgezeichneter
                    Hochachtung</p>
				        <closer>
					          <salute>Heil Hitler <lb/>Ihr sehr ergebener </salute>
					          <signed>Siebert <lb/>Rechtsanwalt und Notar, <lb/>Testamentsvollstrecker des Graf
                        Lehndorff-Steinorter Nachlasses</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
