<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_znq_ycf_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wilhelm </title>
                <title>Hermann Alexander Richard Fürst zu Dohna an Kaiser Wilhelm II. Schlobitten,
                    10. Januar 1938</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_znq_ycf_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Beziehungen zum preußischen Hof</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BStU</institution>
                        <idno>MfS, AB Neiber, Nr. 803, Bl. 73</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ly2_b3r_gz">Dohna-Schlobitten, Wilhelm Hermann Alexander Fürst
                        zu (1899-1997)</persName>
                    <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobitten</placeName>
                    <date when="1938-01-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_n2s_bcb_dy">Preußen, Wilhelm II. König von, deutscher Kaiser
                        (1859-1941)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Kaiser bedankte sich mit der Übersendung eines Bildes. Dohna dankte am 25.
                    Januar und sprach <quote>zum 27. Januar in aller Ehrerbietung unseren
                        aufrichtigsten Segenswunsche</quote> aus (Bl. 41). - Siehe auch: Kleine,
                    Georg H., Adelsgenossenschaft und Nationalsozialismus, in: Vierteljahreshefte
                    für Zeitgeschichte 26 (1978), S. 101–143. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Schlobitten, 10. Januar 1938 </dateline>
					          <salute>Allergnädigster Kaiser, König und Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Euer Majestät melde ich alleruntertänigst die glückliche Geburt unseres dritten
                    Sohnes und fünften Kindes. Mutter und Kind befinden sich wohl.</p>
                <p>Mit großem Interesse verfolgen wir die Nachrichten aus <placeName key="ed_rf5_lc5_zdb">Doorn</placeName>, die ich auch gelegentlich durch die
                    Enkel Euer Majestät erfahre. Darf ich mir bei dieser Gelegenheit erlauben, Euer
                    Majestät alleruntertänigst nachträglich ein gesegnetes Jahr 1938 zu
                    wünschen.</p>
                <p>Exzellenz von <persName key="ed_m1k_j2d_mfb">Berg</persName> hat mir mitgeteilt,
                    dass Euer Majestät sich vor nicht langer Zeit nach <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobitten</placeName> erkundigt haben und nähere
                    Nachrichten vermissten. Ich hätte selbstverständlich schon längst Näheres
                    berichtet, wenn ich nicht geglaubt hätte, Euer Majestät vielleicht damit lästig
                    zu fallen. Wenn ich auch selbst die Vorkriegszeit nur als kleiner Junge erlebt
                    habe, so denke ich doch in dankbarer Erinnerung an die Wohltaten, die Euer
                    Majestät insbesondere meinem verewigten Großvater erwiesen haben, und an die
                    vielen Besuche Euer Majestät in <placeName key="ed_i5b_gd5_zdb">Prökelwitz</placeName> und in Schlobitten. Unvergesslich wird mir
                    persönlich das Erlebnis bleiben, wie im Jahre 1910 meine Geschwister und ich als
                    Kinder Euer Majestät in Schlobitten die Hand geben durften. Unsere engere
                    Familie hat sich inzwischen sehr vergrößert. Von uns 5 Geschwistern sind 4
                    verheiratet, und meine Mutter kann auf die stattliche Anzahl von 15 Enkeln
                    blicken.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Das alte Schlobitten bildet, wie das selbstverständlich
                            ist, für alle den Mittelpunkt. Das Schloss hat sich äußerlich gar nicht
                            und innerlich nur wenig verändert. Aber sonst sind die Kriegsjahre und
                            vor allem die schweren Nachkriegsverhältnisse nicht spurlos an dem
                            Besitz vorübergegangen. Über 30 % der landwirtschaftlichen Flächen sind
                            meist zu Siedlungszwecken abgegeben worden. Darunter sämtliche von
                            meinem Großvater gekauften Güter einschließlich Behlenhof und außerdem
                            in Prökelwitz Mathildenhof mit Armuth und Sakrinten. Es ist jedoch
                            gelungen, insbesondere auch durch die Besserung der Verhältnisse seit
                            1933, den Besitz jetzt so hinzustellen, dass er in normalen Zeiten sich
                            halten kann.</orig>
                  <note xml:id="nelg_cfd_mfb">Vgl. Dohna, Lothar Graf
                            zu, Die Dohnas und ihre Häuser. Profil einer europäischen Familie. Bd 2:
                            Schlobitten, Göttingen 2013. </note>
               </seg> Prökelwitz ist wie auch
                    früher neben dem gesamten Wald das Rückgrat des Ganzen. Wir lieben es alle
                    besonders und verleben jeden Sommer dort einige schöne Wochen. Der Rehbestand
                    hat sich wieder gehoben, wenn auch die besten nach dem Krieg dort erlegten Böcke
                    nicht annähernd an die kapitalen heranreichen, die Euer Majestät in Prökelwitz
                    erlegt haben. Die Gipsabgüsse, die Euer Majestät meinem Großvater zu schenken
                    die Gnade gehabt haben, erwecken auch jetzt noch die Bewunderung aller
                    Beschauer.</p>
                <p>Von den alten Leuten, die die Besuche Euer Majestät hier noch erlebt haben, sind
                    die meisten schon verstorben. Auch den getreuen Wildmeister Schmidt ebenso wie
                    den Leibkutscher Will deckt längst der grüne Rasen. Nur Hausmeister Hoffmann,
                    der nun schon 52 Jahre hier im Schloss ist, tut noch seinen Dienst. Inzwischen
                    sind aber die Kinder unserer alten Leute wieder an die Stelle ihrer Eltern
                    getreten, und ich bin stolz darauf, dass viele Familien seit Generationen in
                    unserem Dienst stehen, einige schon in der 8. Generation. Es ist für mich eine
                    Freude, mit meinen getreuen Beamten und Arbeitern zusamen hier wirken zu dürfen,
                    und ich bemühe mich, den Posten, auf den ich gestellt worden bin, mit meiner
                    ganzen Kraft auszufüllen zum Wohle unseres Vaterlandes.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Ich habe das Glück, in Schlobitten ein Stück
                            preußischer Geschichte zu besitzen, in dem die Gnadenerweise, die die
                            Hohenzollern viele Generationen hindurch meinen Vorfahren gezeigt haben,
                            allen ernsten Besuchern deutlich vor Augen treten. Sei es, dass man die
                            persönlich geschenkten Bilder aller Preußischen Königs betrachtet; sei
                            es, dass man die vielen eigenhändigen Schreiben der Mitglieder des
                            Königlichen Haues liest, oder sei es, dass man an die zahlreichen
                            Geschenke Euer Majestät selbst denkt.</orig>
                  <note xml:id="ne2m_x2d_mfb">Vgl. Dohna, Alexander zu/Grommelt, Carl /Mertens, Christine von, Das
                            Dohnasche Schloß Schlobitten in Ostpreußen, Stuttgart 1965 (Bau- und
                            Kunstdenkmäler des Deutschen Ostens, Reihe B, Bd. 5).</note>
               </seg> Es
                    ist für mich eine Selbstverständlichkeit tiefe Dankbarkeit gegenüber dem
                    Hohenzollernhaus bis an mein Lebensende zu bewahren, wie meine Frau und ich
                    diese gleiche Dankbarkeit auch unseren Kindern anerziehen werden.</p>
				        <closer>
					          <salute>ich verbleibe Euer Majestät alleruntertänigster und treu gehorsamster</salute>
					          <signed>gez. Alexander Fürst zu Dohna-Schlobitten</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
