<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_olg_lcf_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Promemoria. Prökelwitz, 11. Juli 1938 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_olg_lcf_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Gutsbesitz/Ländliche Lebenswelt</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BStU</institution>
                        <idno>MFS, AB Neiber, Nr. 803, Bl. 70 </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_ly2_b3r_gz">Dohna-Schlobitten, Wilhelm Hermann Alexander Richard
                    Fürst zu (1899-1997)</persName>
                <placeName key="ed_i5b_gd5_zdb">Prökelwitz</placeName>
                <date when="1938-07-11" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Am 8. d. M. fand eine Besprechung zwischen dem Reichsernährungsminister <persName key="ed_ukx_1vk_gcb">Darré</persName> und dem <persName key="ed_e2y_s4l_gcb">Unterzeichneten</persName> in Erbhoffragen statt. Dabei führte der Herr
                    Minister etwa Folgendes aus:</p>
                <p>1. Der nationalsozialistische Staat hält es für wünschenswert, den Grundbesitz
                    alteingesessener Familien aus deutschem oder artverwandtem Blut in jeder Größe
                    zu binden.</p>
                <p>2. Nachdem in diesem Jahr alle Fideikommisse zwangsweise aufgelöst werden, wird
                    eine neue gesetzliche Regelung in nächster Zeit veröffentlicht. Diese sieht nur
                    noch die Bildung von Erbhof oder Schutzforst vor, während keine Waldgüter mehr
                    gebildet werden können. Es wird eine Übergangszeit geschaffen, während der auch
                    die bisherigen Fideikommisse je nach Wahl des Besitzers in die eine oder andere
                    gebundene Form überführt werden oder auch freier Besitz bleiben können. Etwa
                    schon laufende Erbhofanträge sind auf Grund des neuen Gesetzes soweit nötig
                    abzuändern.</p>
                <p>3. Der Erbhof bleibt als wichtigste Art der Bindung auch für den großen Besitz
                    bestehen. Hierbei wird noch auf folgende besondere Fragen hingewiesen:</p>
                <p>a) Der Reichsernährungsminister entscheidet über den Erbhofantrag allein. Die
                    Stellungnahme des Kreisbauernführers bzw. Landesbauernführers ist von
                    untergeordneter Bedeutung. Niemand soll sich daher durch etwa ablehnende Haltung
                    der unteren Organe von der Stellung eines Erbhofantrags abhalten lassen.</p>
                <p>b) Es wird prinzipiell keine Landauflage bei der Erbhofbildung verlangt. Bei
                    stark verschuldeten Betrieben kann jedoch ein vorheriger Landabverkauf zur
                    Sanierung gefordert werden. Sollten besondere dringende Wünsche für
                    Anliegersiedlungen bestehen, so sind diese in einzelnen Fällen zu
                    berücksichtigen.</p>
                <p>4. Schließlich wurde nochmals nachdrücklich darauf hingewiesen, dass alle Besitze
                    jeder Größe, die den gesetzlichen Bestimmungen entsprechen, auf Antrag Erbhof
                    werden können.</p>
                <p>z. Zt. Prökelwitz, d. 11. Juli 1938</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
