<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_kkf_kmj_fbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Max Hein: Sippenkunde - Rasseforschung. Gutsarchive und Familienforschung. 20. Oktober 1938</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_kkf_kmj_fbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kulturbeziehungen</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Am 7. Januar 1939 konnte Generaldirektor <persName key="ed_lvh_l55_12b">Zipfel</persName> dem Reichs-Innenminister mitteilen: <quote>Für den
                            Ausbau der Archivpflege und den Einsatz der Archivpfleger habe ich
                            folgende Anordnung gegeben. Die Pfleger sind vor allem die örtlichen
                            Melde- und Kontrollorgane. Auf Grund ihrer Meldungen sowie aller
                            sonstigen amtlichen, privaten, literarischen Mitteilungen und
                            Feststellungen wird für jede Provinz eine Kartei des gesamten
                            nichtstaatlichen Archivgutes hergestellt (über größere zusammenhängende
                            Bestände werden Spezialinventare als Anlagen beigefügt). Jeder Pfleger
                            hat Abschriften der für seinen Bezirk in Frage kommenden Karteien, die
                            er laufend zu vervollständigen und auf Grund derer er in bestimmten
                            Abständen Vorhandensein und Unterbringung des Archivgutes zu
                            kontrollieren hat. Die Kartei würde bei Erlass eines
                            Archivgutschutzgesetzes die unerlässliche Grundlage für die praktische
                            Durchführung abgeben. Es ist nun absurd, allein im Staatsarchiv oder
                            allein bei der Beratungsstelle eine solche Kartei zu schaffen; sie ist
                            unbedingt eine Sache gemeinsamer Leistung. Ich habe angeordnet, dass sie
                            bei den Beratungsstellen aufgestellt und laufend von beiden Instituten
                            weitergeführt wird, was umso leichter möglich ist, als die
                            Beratungsstellen (mit Ausnahme noch der Rheinprovinz) in den
                            Staatsarchiven selbst untergebracht sind.</quote>, in: BArch
                        Berlin-Lichterfelde, R 1506/7, Bl. 666-669v. Begründet wurde das
                        Archivgutschutzgesetz damit, dass die Schriftgutbesitzer es <quote>vielfach
                            an der Einsicht für die Notwendigkeit, dem wachsenden Verfall durch
                            geeignete Vorkehrungen zu begegnen, die Aufbewahrung zweckmäßig zu
                            gestalten</quote>, mangle. Doch handle es sich um Schriftquellen
                            <quote>deren Inhalt für die staatlichen Belange bedeutsam ist oder die
                            in Ergänzung zu den Beständen der öffentlichen Archive für das
                            Erforschen der Entwicklung von Volk und Staat im ganzen oder ihrer
                            einzelnen Gliederungen wichtig oder gar unentbehrlich sind. In dieser
                            Beziehung liegen seit jeher die Bedürfnisse der eigentlichen
                            geschichtlichen Forschung (Staats-, Volkstums, Kultur-,
                            Wirtschaftsgeschichte usw.) klar zutage. Zu deren Sicherung führen die
                            staatlichen Archive seit einigen Jahrzehnten die Inventarisierung vom
                            besonders wichtigem Schriftgut durch. Dabei wenden sie ein besonderes
                            Augenmerk den in sich geschlossenen Privatarchiven zu.</quote>, in:
                        BArch Berlin-Lichterfelde, R 43 II/860, Bl. 175. - Siehe auch: GStA PK, I.
                        HA, Rep. 178, Nr. 1043, Bl. 32-32v: Staatsarchivrat Mommsen an den
                        Generaldirektor der Staatsarchive, Berlin-Dahlem, 14. Januar 1940, betr.
                        dessen im Adelsblatt, in den Berliner Monatsheften, im Völkischen
                        Beobachter, in der Deutschen Allgemeinen Zeitung und anderen geeigneten
                        Zeitungen und Zeitschriften zu veröffentlichenden Aufsatz „Wie sichere ich
                        meine Familienpapiere‟ mit dem Ziel,Privatpersonen zur Hinterlegung in ihrer
                        Hand befindlicher Nachlässe beim GStA bzw. in den Staatsarchiven izu
                        veranlassen. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                    </msIdentifier>
                    <p>
                        <hi rend="underline">I. HA Rep. 178, Nr. 1056</hi>, Bl. 150</p>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                  <bibl type="print">Völkischer Beobachter, 20. Oktober 1938</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1938-10-20" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Gutsarchive und Familienforschung. </p>
            <p>Gutsakten reichen oft weiter als
                    Kirchenbücher. </p>
            <p>Das Gerippe einer Familienkunde, wie es aus den Kirchenbüchern gewonnen werden kann, ist auf die
                    Dauer zu dürftig, um befriedigen zu können. Es bedarf der Ausfüllung durch
                    Nachrichten über die wirtschaftliche Lage, die Wehrbetätigung, Bildung und als
                    letzte Erfüllung Nachrichten über die Charaktere der Vorfahren. In dieser
                    Beziehung sind auch für die Familienforschung aller Volksschichten die
                    Gutsarchive von hervorragendem Wert. Sie sind bisher aus einer gewissen Scheu
                    wenig oder nur einseitig ausgewertet worden. Es erweist sich immer mehr, dass
                    die Gründe für diese Nichtbeachtung nicht stichhaltig sind. </p>
            <p>Doch bedarf es noch einiger Vorarbeiten, um die Erschließung der
                    Gutsarchive für die Familienforschung völlig zu sichern. Die Archive sind
                    vielfach durch Abwanderung, Verkauf oder Siedlung verschleppt und daher nur
                    schwer auffindbar. Solche Verschleppungen erstrecken sich manchmal über Hunderte
                    von Kilometern in ganz andere Landesteile. Es ist also eine allgemeine
                    Verzeichnung der Archive und ihrer Teile notwendig. Dann wird es den
                    Staatsarchiven gelingen, einen Austausch oder wenigstens eine Bekanntgabe des
                    Aufbewahrungsortes des verschleppten Archivguts an den Heimatort desselben zu
                    erreichen. Diese Sichtung und Ordnung zunächst innerhalb der Provinzen und
                    später im ganzen Reich würde sich einerseits für die Heimatforschung als
                    außerordentlich wertvoll erweisen; denn bisher fehlen vielen Neusiedlungen
                    geschichtliche Quellen fast vollständig, andererseits würde der
                    Familienforschung eine Menge neuen Materials erschlossen. </p>
            <p>Aber trotz der erwähnten Lücken gibt es noch heute eine große Zahl sehr reichhaltiger Gutsarchive
                    besonders in solchen Gegenden, die viele bodenständige Geschlechter aufzuweisen
                    haben. Die Besitzer erlauben eine Einsichtnahme fast immer gern. Meist erfüllt
                    es sie berechtigterweise mit einer gewissen Genugtuung, dass ihre durch viele
                    Generationen gehüteten Schätze auch für andere Volksgenossen von Wert sind. Sehr
                    gute Dienste können bei den Vorbereitungen auch die Archivpfleger für
                    nichtstaatliches Archivgut leisten, die überall für jeden Kreis eingesetzt sind.
                    In absehbarer Zeit werden sie alle Gutsarchive so gut kennen, dass sie den
                    Familienforschern alle nötigen Fingerzeige geben können. </p>
            <p>
                    Testamente, Heiratsverträge … </p>
            <p> Natürlich ist in den Gutsarchiven in erster Linie Schriftgut über die ehemaligen Besitzer zu
                    finden. Es sind vor allem Lehnsbriefe, Kaufverträge, Heiratsverträge,
                    Testamente, Auseinandersetzungen. Grenzstreitigkeiten, Vermessungen und
                    Inventare. Dazwischen finden sich manchmal ganze Bündel von Privatbriefen,
                    Familienschriftstücke, Alben und auch Reisebeschreibungen. Meist ist dieses
                    Schriftgut schon vor Jahrzehnten einmal gesichtet und bearbeitet, aber
                    keineswegs immer so gut und so gründlich wie etwa für das <seg type="comment">
                  <orig>Geschlecht von Behr in Vorpommern.</orig>
                  <note xml:id="nylh_2hd_mfb">
                     <ref target="https://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10358522_00005.html">Lisch, Friedrich, Urkunden und Forschungen zur Geschichte des
                                Geschlechts Behr, Bd. 1 bis 5, Schwerin 1861 bis 1863; Bd. 5 und 6,
                                hrsg. von Ulrich Graf von  Behr-Negendank, Berlin 1894 und
                                1897</ref>. </note>
               </seg> Das Schriftgut dieses Geschlechts liegt in
                        <seg type="comment">
                  <orig>neun</orig>
                  <note xml:id="nxgr_zws_klb">sechs</note>
               </seg> starken Bänden vor und ist eine Fundgrube für eine
                    ganze Landschaft. In ähnlich vorbildlicher Weise könnte noch manches andere
                    Archiv ausgewertet werden. </p>
            <p>
                    Auch Kirchenbücher fanden sich schon unter alten Gutsakten </p>
            <p>Neben den alteingesessenen Familien treten seit dem 16. Jahrhundert auch andere Familien als
                    Gutsbesitzer auf. So besonders in der Nähe der größeren Städte, wo häufig
                    wohlhabende Kaufmannsfamilien Güter erwerben. Noch stärker wird dieser Zustrom
                    gegen 1800. In dieser Zeit verschnellerte sich der Besitzwechsel so sehr, dass
                    in manchen Gutsarchiven das Material für eine ganze Anzahl von Familien zu
                    finden ist. Meist handelt es sich dann um den Aufstieg vom Verwalter zum Pächter
                    zum Besitzer. </p>
            <p>Häufig findet sich nun der Glaube,
                    dass mit dieser Leistung der Gutsarchive, Familienarchiv für die Besitzer zu
                    sein, die Erträge erschöpft wären. Gerade das ist ein Irrtum. Viele Güter oder
                    Vorwerke sind bis zum Dreißigjährigen Kriege oder sogar bis zum Anfang des 19.
                    Jahrhunderts noch Bauerndörfer gewesen. Dann sind fast immer Nachrichten über
                    die letzten Bauern erhalten, oder es finden sich Pachtverträge über die Höfe,
                    Mühlen und Schmieden. Auch Bauerlaubnisse für Handwerkersiedlungen kommen vor.
                    So reichen die Gutsakten nicht selten weiter in die Vergangenheit als die
                    Kirchenbücher. Vereinzelt sind sogar Kirchenbücher unter den Gutsakten
                    versteckt, weil sie in gefahrvollen Zeiten dem Gutsherrn als dem Kirchenpatron
                    übergeben wurden. </p>
            <p>Noch eine letzte Gruppe der Gutsakten muss in diesem Zusammenhang erwähnt werden. Es sind die
                    Personalakten der Beamten und Untertanen. Angefangen bei den Heiratserlaubnissen
                    für ein Mädchen oder für einen jungen Burschen bis zu den manchmal recht
                    drastischen Äußerungen eines Gutsherrn über seine Beamten, denen er die
                    Verwaltung anvertrauen musste, während er selbst irgendwo im Staatsdienst stand.
                    Solche Charakterskizzen sind familienkundlich ganz besonders reizvolle Stücke.
                    Wenn aber der Pfarrer oder Lehrer in einer Eingabe an den Gutsherrn über seine
                    unerträgliche Lage klagt, oder wenn bei den häufigen Prozessen die Zeugen sich
                    in aller Breite aussprechen, dann hat man die seltenen und so sehr gesuchten
                    ganz persönlichen Dokumente vor sich. </p>
            <p>Aus allem geht hervor, dass die Gutsarchive eine starke
                    Beachtung verdienen, weil in ihren Beständen nicht nur Archivgut der
                    Besitzerfamilien zu sehen ist, sondern das Schriftgut eines Patriarchats, dass
                    im allgemeinen sauberer geführt und besser erhalten ist, als z. B. das
                    Schriftgut eines reinen Bauerndorfes oder das mancher Kleinstadt. </p>
            <p> M. H.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
