<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_xfs_ndk_fbb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Generaldirektion der Preußischen Staatsarchive an Max Hein. Berlin, 10. November 1938</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_xfs_ndk_fbb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword"> </note>
                <note type="keyword"/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BArch Koblenz</institution>
                        <idno>N/1333/32</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_qqv_4fl_gbb">Generaldirektion der preußischen
                        Staatsarchive</orgName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1938-11-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_uyg_gfl_gbb">Hein, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Am 12. August 1937 hatte das Staatsarchiv Breslau den Generaldirektor der
                    Staatsarchive darauf verwiesen, dass das neue Fideikommissgesetz <quote>für die
                        Sicherung der zu den einzelnen Fideikommissen gehörenden Archive keine
                        weitergehenden Bestimmungen enthalte, als sie bisher bestanden</quote>; bei
                    der Auflösung der Fideikommisse nach der alten Gesetzgebung sei der
                    Fideikommiss-Senat auf den guten Willen des Besitzers hinsichtlich der Sicherung
                    des Schriftgutes angewiesen gewesen. Es regte an, dass die Archivverwaltung
                    beteiligt werde, damit auf Grund neuer Gesetzesbestimmungen <quote>die Sicherung
                        sofort (nicht erst bei der Auflösung des Fideikommisses) einsetzen kann,
                        mindestens aber überall dort, wo das zuständige Staatsarchiv nach Maßgabe
                        der Verhältnisse eine besondere Sicherung durch Anordnungen des
                        Fideikommiss-Senats für dringend erwünscht hält</quote>, vgl. GStA PK, I.
                    HA, Rep. 178, Nr. 1047, n. f. Am 12. Oktober 1937 folgte das Kammergericht
                    dieser Ansicht: <quote>Im Interesse der Archivpflege und des Archivschutzes
                        bitte ich ergebenst in allen Fällen, in denen bei Auflösung eines
                        Fideikommisses das Vorhandensein eines Archives, sei es Guts- oder
                        Familienarchiv, festgestellt wird, auf dessen Sicherung Bedacht zu nehmen.
                        Zu diesem Zwecke würde es sich empfehlen, dass der für die Auflösung der
                        Familiengüter zuständige Senat, sobald eine solche eingeleitet wird, sofort
                        dem Geheimen Staatsarchiv davon Mittelung macht, wenn möglich unter
                        gleichzeitiger Angabe, was über das Vorhandensein eines Archives bekannt
                        ist. Unabhängig davon sollten die Interessenten ebenfalls so früh wie
                        möglich darauf hingewiesen werden, dass das Geheimen Staatsarchiv bereit
                        ist, solche Archive zu treuen Händen kostenlos in Gewahrsam zu nehmen, wobei
                        sowohl das Eigentums- wie das Verfügungsrecht der Berechtigten vorbehalten
                        bleiben kann. Letztere würden etwa in der Lage sein, die Einsichtnahme durch
                        Dritte ganz oder teilweise zu verbieten oder auch von ihrer jedesmaligen
                        ausdrücklichen Genehmigung abhängig zu machen. Zur Auskunftserteilung und
                        Beratung der Archivbesitzer steht das Geheime Staatsarchiv bzw. die ihm
                        angegliederte Archivberatungsstelle jederzeit zur Verfügung. Ähnliche
                        Vereinbarungen der Staatsarchive mit den zuständigen Oberlandesgerichten
                        sind in anderen Provinzen bereits getroffen oder in Vorbereitung.</quote> In
                    diesem Sinne - Schutz der nichtstaatlichen Archivalien und Sicherung <quote>der
                        häufig geradezu verwahrlosten Fideikommissarchive</quote> - schrieb der
                    Preußische Ministerpräsident an den Justizminister am16. August 1937 (ebd.).
                    Eile tat not, denn das Gesetz über das Erlöschen der Familienfideikommisse und
                    sonstiger gebundener Vermögen sollte im Juli 1938 mit Wirkung zum 1. Januar 1938
                    in Kraft treten. Aus dem Fideikommiss-Vermögen wurde damit freies Vermögen des
                    letzten Besitzers. Gehörten dazu Kunstwerke mit wissenschaftlichem,
                    geschichtlichem oder heimatgeschichtlichem Wert (Bauwerke, Gemäldegalerien,
                    Archive, Büchereien) oder gemeinnützige Einrichtungen, hatte das
                    Fideikommiss-Gericht Vorsorge für die ordnungsgemäße Erhaltung zu treffen. Falls
                    die Gegenstände gefährdet erschienen oder ihre Erhaltung im öffentlichen
                    Interesse lag, konnte auch ein <quote>Standortwechsel“ </quote>sowie eine
                    öffentliche Zugänglichkeit festgelegt werden, vgl. GStA PK, I. HA, Rep. 178, Nr.
                    1048, Bl. 24-27. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 10. November 1938</dateline>
                </opener>
                <p>Niederschrift der Direktorenkonferenz im StA Marburg, 21.10.1938 </p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> 2. Fideikommisse: Auf Grund des Gesetzes vom
                    6.7.1938 (Vgl. Mitteilungsblatt 1938/8 Ziff. 2) ist es notwendig, Fühlung mit
                    den Fideikommisss-Senaten zu nehmen und festzustellen, welche Fideikommisse zur
                    Auflösung kommen. Zur ersten örtlichen Erkundung können auch die Archivpfleger
                    eingesetzt werden. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>VI. <gap reason="insignificant"/> Archivpflege <gap reason="insignificant"/>
                    Grundsätzlich können die polizeiliche und fachliche Betreuung, d. h.
                    Archivschutz und Archivpflege, nicht voneinander getrennt werden. Die Pflege des
                    nichtstaatlichen Archivgutes ist gemeinsame Aufgabe der Archivverwaltung und
                    der Selbstverwaltung. <gap reason="insignificant"/> Die Resultate der
                    Archivpflege sind karteimäßig festzuhalten und laufend turnusmäßig zu
                    kontrollieren. <gap reason="insignificant"/> Dauernde Vorsicht und Fühlungnahme
                    mit den maßgeblichen Stellen ist bei den Entrümpelungen geboten (vgl. den Erlass
                    des Stellvertreters des Führers an die Gauleiter vom 19.12.1937, abgedruckt im
                    Allg. Suchblatt für Sippenforscher vom 20.4.1938, S. 52) <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
