<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_a1m_j3v_fz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maria Gräfin von Lehndorff an Dr. Martin Brustmann. Berlin, 17. Dezember
                    1940</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_a1m_j3v_fz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Religion/Kirche</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BArch Berlin-Lichterfelde</institution>
                        <idno>R 58 /5852, Bl. 334; der Originalbrief Bl. 335-335v</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_s3n_hbt_2y">Lehndorff, Maria Charlotte Elisabeth Karola von,
                        geb. von Oldenburg (Januschau, 9.7.1886-)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1940-12-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_q3p_gmv_fz">Brustmann, Martin (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>Brustmann schickte den Brief am 19. Dezember an <quote>Kamerad Hartl</quote>
                    mit der Frage, ob es ihm <quote>möglich wäre, in der Angelegenheit etwas zu
                        unternehmen</quote>; die Gräfin sei ihm aus seinem Patientenkreis bekannt
                    (Bl. 334). Albrecht <persName key="ed_pdg_sj5_zdb">Hartl</persName> antwortete
                    am 6. Januar 1941 (Bl. 332): <quote>Standartenführer, Ihrem Wunsche entsprechend
                        habe ich mich bei der Staatspolizeileitstelle Berlin nach dem Stande der von
                        der Gräfin Lehndorff in ihrem Schreiben an Sie vom 17.12.1940 erwähnte
                        Angelegenheit erkundigt. Wie mir von der Stapo mitgeteilt wurde, wird in der
                        von der Gräfin veranstalteten Sammlung ein Vergehen gegen das
                        Reichssammlungsgesetz erblickt. Es wurde festgestellt, dass die
                        Rundschreiben mit der Aufforderung zu Spenden an weiteste Kreise, so u. a.
                        auch nach Süddeutschland, versandt worden sind. Das Ergebnis dieser Sammlung
                        war ein Betrag von über RM 1.000. Die ganze Angelegenheit wurde vor einigen
                        Tagen der Staatsanwaltschaft zur weiteren Verfolgung zugeleitet. Zu ihrer
                        persönlichen Unterrichtung möchte ich Ihnen noch mitteilen, dass mir der
                        genannte Pfarrer <persName key="ed_fjs_yh5_zdb">Bronisch-Holtze</persName>
                        als ein besonders aktiver Anhänger der Bekenntnisfront bekannt ist. Ich
                        hoffe, dass Ihnen mit diesem kurzen Bescheid gedient ist. Mit den besten
                        Wünschen zum Jahreswechsel begrüße ich Sie, Standartenführer, Heil Hitler!
                    </quote>- Am 23. November gingen der Staatsanwaltschaft beim Landgericht Berlin
                    die Akten der Staatspolizei zu, die im Februar 1941 Anklage wegen eines
                    Vergehens strafbar nach §§ 1 Abs. 2, 13 Ziff. 1, 14 des Gesetzes zur Regelung
                    der öffentlichen Sammlungen und sammlungsähnlichen Veranstaltungen
                    (Sammlungsgesetz vom 5. November 1924 - RGBl. I S. 1086) erhob. Als Beweismittel
                    dienten eigene Angaben der Beschuldigten. Auf die ca. 500 Schreiben hatten sich
                    bis Ende September ca. 200 Empfänger gemeldet, die einen Betrag von 850
                    Reichsmark übersandten, für das ein aus einem <quote>Emigrantenhaushalt</quote>
                    stammender Teppich sowie ein Kaffee- und Tee-Service gekauft worden waren. Das
                    Verfahren wurde am 2. April 1941 wegen Geringfügigkeit mit der Begründung
                    eingestellt: <quote>Die Sache hat keinen politischen Einschlag. Die Schuld der
                        Täterin ist gering und die Folgen der Tat sind unbedeutend.</quote> Die
                    Geschenke wurden am 12. Mai freigegeben. - Siehe auch: BLHA, 12 C Berlin II
                    6030: Strafsache gegen Maria von Lehndorff, geb. 9.7.1886, wegen Verstoß gegen
                    das Reichssammlungsgesetz. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin W 15, Meineckestr. 7, den 17.12.40</dateline>
                    <salute>
                  <seg type="comment">
                     <orig>Sehr verehrter Herr Brustmann</orig>
                     <note xml:id="nh4r_p3v_fz">Abschrift auf Kopfbogen:  <quote>Dr. med.
                                    Martin Brustmann, SS-Standartenführer, Berlin-Wilmersdorf,
                                    Kaiserallee 26</quote>.</note>
                  </seg>,</salute>
                </opener>
                <p>Sie waren so freundlich, sich für meine Sorge zu interessieren. Darf ich Sie kurz
                    anschreiben? </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Am 26. September 40 wurde Herr Pastor <persName key="ed_fjs_yh5_zdb">Bronisch-Holtze</persName> von der Dreifaltigkeitskirche 50 Jahre
                            alt. </orig>
                  <note xml:id="nhzr_bb3_mfb">Ernst Bronisch-Holtze gehörte
                            der Bekennenden Kirche an, vgl. „Ihr Ende schaut euch an ...‟
                            Evangelische Märtyrer des 20. Jahrhunderts, hrsg. von Harald Schultze
                            und Andreas Kurschat unter Mitarbeit von Claudia Bendick, 2. Aufl.,
                            Leipzig 2008. </note>
               </seg>Einige Freunde seines Hauses beschlossen sich
                    zusammenzutun, um ihm etwas zu schenken, und da sein Teppich sehr abgenutzt war,
                    hofften wir, einen neuen erstehen zu können.<seg type="comment">
                  <orig> Im
                            übrigen schrieb ich an seine Kirchgänger, der Geburtstag stünde bevor
                            und ich teilte es ihnen mit, da ich annähme, dass Sie ihm gern
                            gratulieren würden. Ich fügte hinzu: Darüber hinaus möchte ich sagen,
                            dass einige Freunde ihm etwas schenken wollten, falls der eine oder
                            andere sich daran beteiligen wollte, würden wir uns auch über die
                            kleinste Gabe freuen.</orig>
                  <note xml:id="nc4y_c13_mfb">Vgl. die
                            Dokumente vom <ref target="lehndorff_hy3_qww_pz">5. </ref>und <ref target="lehndorff_mjp_4yw_pz">9. September 1940.</ref>
                  </note>
               </seg>
                    Ich tat es auch schon in der praktischen Überlegung nach Möglichkeit zu
                    verhindern, dass unendlich kleine unbrauchbare Gegenstände geschenkt würden. </p>
            <p>Wir haben für M 780,00 einen sehr brauchbaren Teppich
                    erstehen können. </p>
            <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Im Oktober wurde ich bereits von der Gestapo (Alexanderplatz) in der
                            Angelegenheit vernommen; bisher erfolgte noch nichts weiter.</orig>
                  <note xml:id="nmvt_vvw_pz">Das Vernehmungsprotokoll in: LA Berlin, A Rep.
                            358-02, Nr. 157319, n. f. </note>
               </seg> Nun sind heute bei Herrn Pfarrer
                    Bronisch in dessen Wohnung 2 Herren erschienen, die den Teppich beschlagnahmten,
                    außerdem ein Essservice, dass der Gemeindekirchenrat ihm geschenkt hatte. <seg type="comment">
                  <orig>Ich selber bin für morgen früh ins Polizeigebäude am
                            Alexanderplatz bestellt worden, Pfarrer Bronisch für
                            übermorgen.</orig>
                  <note xml:id="nmvj_vzw_pz">Die Vernehmungsprotokolle
                            in: LA Berlin, A Rep. 358-02, Nr. 157319, n. f.</note>
               </seg> Sie können
                    sich denken, wie außer mir ich bin, dass die völlig private Angelegenheit, die
                    lediglich den Wunsch, Pfarrer Bronisch eine brauchbare Freude zu machen als
                    Beweggrund hatte, so auslaufen soll. Sollten Sie in der Lage sein, mir zu helfen
                    die Angelegenheit zu klären und so harmlos darzustellen, wie sie beabsichtigt
                    ist, wäre ich Ihnen von Herzen dankbar. Man muss doch in der Lage sein können,
                    sich zusammen zu tun, um jemandem eine private Freude zu machen. Ein Mensch, der
                    mit Glücksgütern nicht gesegnet ist, wäre ja sonst nie in der Lage, sein Heim
                    auch nur etwas behaglich zu gestalten. Und ich meine, dass eine derartige
                    Behinderung doch auch nie und nimmer im Staatsinteresse läge. </p>
                <closer>
                    <salute>Mit einer sehr herzlichen Empfehlung bin ich in Dankbarkeit für Ihr
                        freundliches Interesse</salute>
                    <signed>Ihre ergebene Gräfin von Lehndorff, geb. von Oldenburg</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
