<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_rq1_rrv_rz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hellmuth Stieff an seine Ehefrau Ili Cäcilie. Hauptquartier
                    Wolfsschanze, 2. August 1941 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_rq1_rrv_rz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Politische Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword"/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Dokumentation. Ausgewählte Briefe von Generalmajor
                            Hellmuth Stieff (hingerichtet am 8. August 1944), in: Vierteljahreshefte
                            für Zeitgeschichte, 2 (1954), H. 3, S. 291 ff., hier S. 300 f.</bibl> 
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_y1g_1cl_gbb">Stieff, Helmut (-)</persName>
                    <placeName key="ed_gwl_cbl_gbb">Wolfsschanze</placeName>
                    <date when="1941-08-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_xxm_3cl_gbb">Stieff, (-)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Samstag, 2.8.1941</dateline>
                    <salute> </salute>
                </opener>
                <p>
               <note type="editorial">Betrachtungen über die Operationen und die Fehlgriffe des
                        Russlandfeldzuges</note>
                </p>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Ein Ausfluss dieser Nervosität an oberster Stelle
                    ist auch unsere Art der Berichterstattung. Sie ist für meine Begriffe schlimm.
                    Die Wehrmachtsberichte sind nichts weiter mehr als Mittel der politischen
                    Propaganda, werden von ihm nur noch persönlich abgefasst ohne Rücksicht auf die
                    ihm oft vorgetragene Rückwirkung auf die Stimmung und die Erwartung der
                    kämpfenden Truppe, für die sie das einzige Unterrichtsmittel über den großen
                    Verlauf der Kämpfe darstellen. Außerdem bauschen sie angebliche Erfolge in einer
                    geradezu abstoßenden Form auf und sind alles andere als nüchterne
                    Tatsachenberichte. Mit Fug und Recht kann man ihren Wahrheitsgehalt anzweifeln.
                    Es ist schade, dass nunmehr auch das letzte Bollwerk des Anstandes in diesem
                    Staat auf dem Altar eines von korrupten oder irrsinnigen Menschen geleiteten
                    Systems geopfert wird. Ich bin sehr verbittert wie noch nie in diesem Krieg und
                    bestimmt wie noch nie im Verlauf eines Feldzuges. </p>
            <p>Dass die Umbauten des Herrn von <persName key="ed_fq1_zm5_zdb">Ribbentrop</persName> in dieser
                    Zeit vordringlich sind, ist mir neulich auch zur Kenntnis gekommen, indem ich
                    vom Auswärtigen Amt einen UK-Stellungsantrag für einen bei mir beschäftigten
                    Zeichner erhielt mit der Begründung, dass der Führer ihn für den sofortigen <seg type="comment">
                  <orig>Umbau der Villa des Herrn von Ribbentrop in <placeName key="ed_lx1_3n5_zdb">Dahlem</placeName>
                        </orig>
                  <note xml:id="nmmk_lg3_mfb">
                     <ref target="https://www.europeana.eu/portal/de/record/08535/local__default__FB_040_0008.html">Die Villa befand sich in der Lentzeallee 7-9.</ref>
                        </note>
                    </seg>befohlen habe. Meine Antwort war unmissverständlich - das wirst Du Dir
                    vorstellen können - und selbstverständlich bleibt der Mann hier. </p>
                <p>Was dieser Kerl aber für ein Parvenü ist, dafür folgendes Beispiel: Herr von
                    Ribbentrop ist hier in unserer Nähe auf Schloss <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> des Grafen L. untergebracht, der selbst als
                    Ordonnanzoffizier des Feldmarschalls von <persName key="ed_fqn_sxh_4cb">Bock</persName> im Felde steht - eine der besten Familien von ganz
                        <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>. Da ist diesem <seg type="comment">
                  <orig>hergelaufenen Weinreisenden</orig>
                  <note xml:id="ncxp_yg3_mfb">Bezieht sich auf dessen Tätigkeit als
                            Geschäftsmann und Weinimporteur in Ottawa, vgl. <ref target="https://www.zukunft-braucht-erinnerung.de/joachim-von-ribbentrop/">https://www.zukunft-braucht-erinnerung.de/joachim-von-ribbentrop/</ref>.</note>
               </seg>
                    die Unterbringung anscheinend nicht fein genug, und so lässt er zur Freude der
                        <persName key="ed_y31_rl1_dy">Gräfin</persName> die für ihn bestimmten 7
                    Zimmer völlig neu herrichten, tapezieren, Badezimmer und Küche pp. einbauen. Sie
                    war ganz fassungslos und er ebenfalls, wie er neulich mal hier war. - Man
                    versteht einfach nicht, wie sich ein Mensch aus angeblich guter Familie als Gast
                    einfach so aufführen kann. Aber unter diesen Umständen wundert es mich nicht,
                    wenn auch das Schloss <placeName key="ed_ilm_sn5_zdb">Fuschl</placeName> nicht
                    standesgemäß ist und der Spitzhacke anheim fallen muss! - Wenn man bedenkt, dass
                    man diesen Kerlen ein Leben lang ausgeliefert ist, wünschte man fast, dass
                    dieser Orlog entsprechend ausgeht. Nur um des so rührend dumm-anständigen
                    deutschen Volkes Willen kann man beten, dass wir vor einer erneuten Niederlage
                    bewahrt bleiben mögen. Aber die Überzeugung hat sich in mir immer tiefer
                    festgesetzt, dass die Völker am besten regiert und geführt werden, wo die
                    Regierungsgewalt alte traditionsgebundene Schichten in den Händen haben und
                    nicht Emporkömmlinge und hemmungslose Autokraten. </p>
            <p>Ich habe meinem Herzen mal Luft machen müssen. Zeige diesen Brief aber um Gottes Willen keinem
                    Menschen. Er ist nur für Dich bestimmt. <gap reason="insignificant"/>
                    <note type="editorial">Es folgen Frontreiseberichte.</note>
            </p>
				        <closer>
                    <salute> </salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
