<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_wp2_mqk_5bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel. 18. Januar 1941</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_wp2_mqk_5bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="editorial">Ein ähnlicher Text war bereits 1891 im Ostpreußischen
                    Sonntagsfreund erschienen (Nr. 6, 7. August 1891). Siehe auch: Beiträge zur
                    Geschichte des II. schwedisch-polnischen Krieges (1655-1660) und der
                    Tatareneinfälle in Preußen (1656 und 1657), in: Masovia 6 (1900), S. 10-47,
                    sowie Nachricht von dem im Jahre 1656 geschehenen Einfalls der Tartaren in
                    Preußen. Aus zuverlässigen Urkunden zusammengetragen von <persName key="ed_ayd_s1v_vz">Georg Christoph Pisanski</persName>, ebd. 7 (1901), S.
                    85-122. Auch Rosina von Lehndorff, geb. von Schlieben, Ehefrau von Albrecht von
                    Lehndorff, war vor 1639 verschleppt worden und in tatarischer Gefangenschaft
                    verstorben, GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 296.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 459, Bl. 26</idno>
                    </msIdentifier>
                   
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Berliner Lokal-Anzeiger, 18. Januar 1941 </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <date when="1941-01-18" cert="high"/>
                
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
                <p>Der Kurfürst hat kein Lösegeld</p>
                <p>Herbst war, und das Rohr wurde fahl. Blau wie Stahl lag der See. Er spiegelte die
                glänzend weißen Wolken, die ein harter Wind über den Himmel jagte. Die Kiefern an
                den weiten geschwungenen Seeufern standen dunkel. Die Eichen auf der Insel lohten in
                Gelb und Rot. Dies alles sah man vom Herrenhause aus.</p>
                <p>Auf dem Hof tränkten und striegelten die kurfürstlichen Reiter ihre Pferde. Sie
                kochten derweil in der Ecke des Wirtschaftsgebäudes auf offenem Feuer in einem
                Kessel ihr Essen. Nur das Herrenhaus und ein Stall hatten notdürftig geflickte
                Dächer. Alles übrige lag wüst, wie der Brand der Tataren es gelassen, kaum, dass der
                Schutt beiseite geräumt war.</p>
                <p>Mit gleicher Notdurft waren die Äcker bestellt, die der Einfall der Horden im
                vergangenen Sommer verwüstet hatte. Die Reiter pflügten und eggten, während der
                andere Teil den Wachdienst versah. Seit der Pole bei <placeName key="ed_nnd_ztf_nbb">Warschau</placeName> aufs Haupt geschlagen war, hatte man Ruhe vor seinen
                Scharen, aber es fehlte das Saatgut. Die Bauern fehlten, die er zu Tausenden
                erschlagen und deren Weiber und Kinder seine Horden in endlosen Zügen in die
                Sklaverei verschleppt hatten. </p>
                <p>Die Soldaten hüteten und bestellten das Land. „Brot muss wachsen, auch wenn ihr
                mit dem Schwert die Furchen ziehen müsst‟, hatte der <persName key="ed_asr_nlj_tcb">Kurfürst</persName> gesagt, der die Polen und ihre asiatischen Hilfsvölker 1656
                bei Warschau besiegt hatte, und der sich jetzt anschickte, die Schweden aus seinem
                Land zu manövrieren. Er war ein Großer, eisern von Entschluss und unaufhaltsam in
                der Tat. Heute waren seine Dragoner Bauern. Morgen würden sie vielleicht zur
                Feldschlacht reiten. „Alles muss dem Lande dienen, wie es notwendig ist.‟</p>
                <p>Das Land aber zwischen den Seen und Haffen, dem Meer und den weiten rauschenden
                Wäldern löste sich nur schwer aus seiner Erstarrung. Da war kaum ein Hof zwischen
                den Seen und Wäldern, der nicht gebrandschatzt worden wäre. Da gab es keine Familie,
                welche nicht Tote und Vermisste zu beklagen gehabt hätte. Als dann aber der Feind
                besiegt und geworfen war, reckte der Hunger sich auf zwischen den kahlen Mauern der
                Gehöfte. Baumrinde, zwischen Steinen zerrieben, streckte das Brotmehl, Gras wurde
                gekocht. Doch der Kurfürst sandte Korn und Vieh. Wenig war es nur; denn <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Preußen</placeName> war arm. Die Bauern, die sich hatten in
                Sicherheit bringen können, kehrten aus den Wäldern zurück. Sie begannen von neuem zu
                pflügen und zu säen, denn sie liebten ihr Land mehr als das Leben.</p>
                <p>Still lagen die weiten Wälder, in welchen sonst in dieser Jahreszeit Hirsch und
                    Elch gejagt wurden. Es gab keine Fischer in den Seen, Reusen und Netze zu
                    stellen. Nur da und dort an einem einsamen Vorsteg saß ein Musketier, die Angel
                    in der Hand, und staunte über die reiche Beute, die sich hier machen ließ, über
                    die endlosen, blitzenden Züge von Barsch und Plötz und über die gewaltigen
                    Hechte.</p>
                <p>Auf dem Gutshof saßen die Dragoner um ihre Esstöpfe, als der Reiter vom Regiment
                kam, der den Tagesbefehl zu bringen pflegte. Der Melder verschwand im Hause und
                polterte drinnen die Treppe hinauf.</p>
                <p>Der Rittmeister – er war der Gutsherr und war hier auf seinem Eigentum und auf
                den Nachbarhöfen mit dem Schwadron zum Schutze und zur Beackerung des Bodens
                eingesetzt – entnahm der Meldetasche Befehl und Post, unterschrieb die Bestätigung
                der Ankunft und entließ den Melder. Der Raum war düster, die Tapete hing in Fetzen.
                Tisch und Schrank, aus Eiche groß und wuchtig gearbeitet und so zu ihrem Besitzer,
                der von hohem und breiten Wuchs war, passend, zeigten deutlich die Spuren von
                Einbruch und Plünderung. Das eine Fenster war mit Brettern und Fellen vernagelt, das
                andere mit zersprungenen Scheiben notdürftig ausgeflickt. Es stand offen, und
                Sonnenuhr und Rasen sowie die Hofeiche, die nach dem Brande nur zur Hälfte noch im
                Laub stand, lagen im Blickfeld, das der See als blauer Spiegel abschloss.</p>
                <p>Im Zimmer, neben dem Kamin auf rohen Hölzern aufgebockt, lag ein nicht gerade
                kleines Fass. Der rote Wein tropfte noch aus dem Zapfhahn, daran sich der Gast des
                Rittmeisters, der Leutnant <persName key="ed_ymw_v45_zdb">Negenborn</persName>,
                vergeblich zu schaffen machte. Er war seiner Hände nicht mehr ganz Meister. „Wir
                habens ausgesoffen, Rittmeister“, stellte er endlich fest und ließ sich in den Stuhl
                zurückfallen. „Lass doch den Schreibkram, dämliches Zeug das, und nie etwas neues.
                Schwadron soll pflügen, eggen, Gerste karren, das Schwidderer Bruch zum neunten Male
                nach den vermeintlich dort zurückgebliebenen Tataren durchkämmen und doch nichts
                finden, weil die Hunde nie darin gewesen sind. Oder hast Du doch was neues,
                Lehndorff?“</p>
                <p>Negenborn richtete sich auf und sah den Kameraden forschend an, der seltsam starr
                    über ein Papier gebeugt stand. „Abmarsch?“ – Der Leutnant schnellte
                    erwartungsvoll auf. „Bleib sitzen“, schrie Lehndorff. „Persönliches! Vom
                    Kurfürsten. Die Antwort aus Berlin!“ Er lachte auf, durchmaß einmal den Raum und
                    verhielt dann wieder, das Schreiben nochmals durchlesend, über den Tisch
                    gebeugt. „Was denn?“ fragte Negenborn.</p>
                <p>Der Rittmeister, mit totenblassem Gesicht, las laut: „Wie wir nicht Taler genug
                haben, die Weiber unserer Bauern zurückzukaufen, Saatgut auf die gebrandschatzten
                Höfe zu geben und Vieh, damit das Land wieder hochkomme, so haben wir auch nichts
                übrig, das genug wäre, um dem Türken die <persName key="ed_dq4_cp5_zdb">Gräfin
                    Lehndorff</persName> zu bezahlen und sie auszulösen. Wenn der Rittmeister aber
                dieserhalb seinen Abschied verlangt und in fremden Dienst gehen will, durch Verkauf
                seines Gutes und höheren Sold und Beute das Lösegeld will aufbringen, so verweigern
                wir ihm die Erlaubnis, denn wir brauchen unsere Offiziere gegen den Feind und unsere
                Edelleute und Bauern für das Land, und kann nicht ein jeder tun nach seinem Herzen,
                sondern muss bei seiner Pflicht bleiben.“</p>
                <p>Der Rittmeister zerknüllte das Papier in der Faust und schleuderte es unter den
                Tisch. Er lief einige Male wie ein gefangenes Tier zwischen Tür und Fenster auf und
                ab. Er ließ sich auf die Truhe fallen und stützte das Kinn auf seine Fäuste und
                starrte zu Boden. Negenborn suchte seine Gedanken zu sammeln. Wie war es doch
                gewesen? Bei <placeName key="ed_a3p_lp5_zdb">Prostken</placeName> hatten die Tataren
                die Landwehr überrascht und zusammengehauen. Sie, die Reiter bekamen danach den
                Befehl, soweit es noch möglich war, die Straßen zu decken, auf denen das Landvolk
                flüchtete. Der Rittmeister hatte Urlaub erbeten, sein Besitz sei in Gefahr.</p>
                <p>„Das ganze Land ist in Gefahr“, hatte der Kommandeur unwirsch geantwortet. „Wer
                    soll meine Dragoner führen, wenn ich meine Offiziere beurlaube?“</p>
                <p>Später, als sie nach <seg type="comment">
               <orig>Lehndorff</orig>
               <note xml:id="nonr_pp5_zdb">
                  <placeName key="ed_d4c_2d3_mfb">Doliewen</placeName>
               </note>
            </seg> kamen, waren Gut und Herrenhaus
                verwüstet, die Menschen erschlagen oder, wie man von einem alten Weibe erfuhr, das
                sich unter dem Mist verborgen gehalten hatte, verschleppt. Sie hatte gesehen, dass
                man die junge Herrin auf einen Wagen stieß. Lehndorff raste, seine Zusammenbruch war
                unvorstellbar. Nur im Dienst, im Gefecht war er nüchtern. Sein Reiten bei Verfolgung
                der Fremden war grauenhaft. Zu seinen Leuten blieb er gut, aber sie fürchteten ihn,
                weil er niemals mehr lachte und Feuer in den Augen hatte.</p>
                <p>Wenige Wochen war es her, da kam ein Händler auf einem tatarischen Pferdchen
                geritten, verlangte den Grafen zu sprechen und übergab ihm einen <seg type="comment">
               <orig>Brief seiner jungen Frau.</orig>
               <note xml:id="nr35_cg5_5bb">
                  <persName key="ed_dq4_cp5_zdb">Marianna</persName>, geb. von Schlichting.
                        Abschrift des Briefes in: LASA, StA L, Bestand 21950 FA Lehndorff, Nr. 353. Vgl.
                        auch GStA PK, I. HA GR, Rep. 7, Nr. 13 L 46 a fasz. 4, Bl. 3-6v, 28-30,
                        44-52 sowie XX. HA Adelsarchiv, Nr. 662, Bd. 7, Bl. 24-25.</note>
            </seg> Bis
                nach <placeName key="ed_fsn_mtp_tdb">Konstantinopel</placeName> verschleppt, war sie
                in die Hände eines Türken gelangt, der wollte sie gegen eine Summe Geldes freigeben.
                „Schicke das Geld oder Gift, damit ich sterben kann“, hatte sie in eine Ecke
                gekritzelt.</p>
                <p>„Der Kurfürst hat keine Hilfe für eine Edelfrau – aber er verlangt den Dienst“,
                sagte Lehndorff jetzt. „Rittmeister!“ rief Negenborn erschrocken, denn die Adern an
                Lehndorffs Schläfe und Stirn schwollen plötzlich zum Bersten und sein Gesicht
                brannte vor Glut. „Den Teufel werde ich tun“, brüllte er. „Meine Schwadron werde ich
                gegen den Türken führen, wenn dieser Herr in Brandenburg nichts mehr für die Frau
                eines Edelmanns übrig hat!“</p>
                <p>Negenborn sprang auf. Er stieß dabei an das Fass, das dumpf dröhnend zur Erde
                polterte. Der Rittmeister lehnte weit aus dem Fenster. „Alarm!“ brüllte er. „Fertig
                machen! An die Pferde! Sofort die Melder nach <placeName key="ed_h1w_jc2_gy">Upalten</placeName>, nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>!
                Die Schwadron sammelt sich hier!“</p>
                <p>„Rittmeister! Lehndorff! <seg type="comment">
               <orig>Ludwig</orig>
               <note xml:id="nobt_xhm_s2b">Es handelte sich um <persName key="ed_b2l_q45_zdb">Sebastian von Lehndorff</persName>. Er hatte sich 1661 an den
                        Kurfürsten von Brandenburg mit einer Supplik gewandt, ihn von Kontribution
                        und Einquartierung zu befreien, um seine durch die Tataren verschleppte
                        Familie loskaufen zu können, in: GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 839.</note>
            </seg>!“ Der Leutnant von Negenborn hatte
                seien Hände beschwörend auf die Schultern des Vorgesetzten und Kameraden gelegt. Der
                wandte sich um. Sein Blick flackerte. „Mach Dich fertig – sofort!“ Er trat an ihm
                vorbei und langte nach Degen und Pistole, die auf dem Tisch lagen. Aber Negenborn
                war schneller. Er hatte die Schusswaffe an sich gebracht, spannte den Hahn, reichte
                sie dem Rittmeister und stellte sich mit verschränkten Armen gegen die Tür.</p>
                <p>„Erschieß' mich“, sagte er, „dann kannst Du abreiten.“</p>
                <p>Lehndorff sah den Freund an. „Du willst also nicht?“ murmelte er und wog die
                    Waffe nachdenklich in der Hand. „Ja habt ihr denn alle Fischblut? Versteht ihr
                    mich denn nicht?“ stieß er dann wieder in furchtbarer Aufwallung hervor.</p>
                <p>„Eine Frage“, sagte Negenborn kalt. „Würdest Du es billigen, dass deine Frau,
                wenn Du gefangen und entehrt wärst, den Besitz deiner Familie verkaufte, um durch
                ein Lösegeld den äußeren Schatten deines Lebens zurückzuerhalten?“ – „Ich habe keine
                Familie“, unterbrach Lehndorff. „Dein Bruder hat sie“, fuhr Negenborn
                unerschütterlich fort. „Wenn deine Frau, um Dich in umgekehrtem Fall freizukaufen,
                sich selbst entehrte, außer Landes ginge, nie mehr zurückkehren könnte, so dass
                diese Wälder und Felder, all das, worauf Euer Leben sich gründet, für euch und eure
                Sippe verloren wäre – wäre Dir deine Heimkehr das wert?“ – „Es geht doch nicht um
                mich“, murmelte Lehndorff. Er legte die Waffe auf den Tisch und ging gesenkten
                Hauptes zum Fenster.</p>
                <p>Drunten im Hof war ein geschäftiges Treiben. Fahrzeuge wurden beladen, Pferde
                    gesattelt. Der Rittmeister sah es nicht. Seine Augen waren auf den See
                    gerichtet. Auf die Wiesen und Felder.</p>
                <p>Der Acker, auf dem die Tartaren im vergangenen Sommer das Getreide auf dem Halm
                    verbrannt hatten, würde schon in diesem Herbst neue Saat tragen – aber eine
                    Gräfin Lehndorff als Sklavin verschleppt … wie hatte Negenborn, der Kamerad
                    gesagt: „Gefangen und entehrt … durch ein Lösegeld den äußeren Schatten eines
                    Lebens zurückerhalten!“</p>
                <p>Der Bote, der Händler, wartete auf Antwort.</p>
                <p>Negenborn stand noch immer an der Tür. In unzähligen Feldlagern und Gefechten der
                Kamerad seines Rittmeisters, hatte er dessen Gedanken mitgedacht. Jetzt sagte er
                leise: „Es ist gewiss, dass man seinen Kameraden nicht im Stich lässt. Als wir
                Arnheim bei Prostken verstümmelt fanden, ließest Du ihm deine Pistole. Er hatte ein
                Anrecht darauf. Der Ring, den deine Frau Dir als Erkennung und Ausweis für den Boten
                mitgab, ist hohl, nur eine Strähne ihrer Haare war darin. Ich will ihr, wenn Du
                erlaubst, darin verborgen etwas zurücksenden – wie sie es wünscht.“</p>
                <p>Lehndorff blieb abgewandt und sah durchs Fenster.</p>
                <p>Die weißen Wolken jagten in Fetzen über den Himmel fort. Der harte Wind riss
                Blätter von der Eiche. Langsam wanderte der Schatten auf der Sonnenuhr, unmerklich
                fast. Lehndorff zog den Ring vom Finger und legte ihn schweigend rückwärts auf den
                Tisch, wo ihn der Leutnant an sich nahm. Dann kam der Kornett <persName key="ed_iz4_mq5_zdb">Tettenborn</persName> und meldete, dass die Schwadron
                abmarschbereit am Wege stünde. „Das Schwimmerer Bruch soll noch einmal umstellt und
                durchgekämmt werden“, befahl der Rittmeister und wies auf den Befehl. „Lasst
                aufsitzen. Der Leutnant und ich kommen.“</p>
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>Es wird berichtet, dass Lehndorff später eine zweite
                        Ehe einging und einen Sohn hatte. Er selber fiel bei <placeName key="ed_ovs_pq5_zdb">Fehrbellin</placeName>. </orig>
               <note xml:id="nfph_w3m_s2b">Sebastian von Lehndorff verstarb 1682 kinderlos. Seine
                        verwüsteten Güter Doliwen und Chelchen trat er an  <persName key="ed_zyw_ncf_2y">Ahasverus Gerhard von Lehndorff</persName> ab, vgl.
                        GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv Lehndorff-Steinort, Nr. 297 und 404. Der
                        oben erwähnte Ludwig von Lehndorff aus dem Hause Statzen (1674-1708) war
                        zweimal verheiratet und hatte aus erster Ehe einen Sohn, vgl. Schwennicke,
                        Detlev, Europäische Stammtafeln N. F., Bd. XX: Brandenburg und Preußen 1,
                        Frankfurt am Main 2002, Tafel 149 und 150. Weder Sebastian noch Ludwig noch
                        ein anderer Lehndorff fielen in der Schlacht bei <placeName key="ed_ovs_pq5_zdb">Fehrbellin</placeName> 1675.</note>
                </seg>In seinem Testament fand sich der Satz: „Es kann nicht jeder tun nach seinem
                Herzen, sondern muss bei seiner Pflicht bleiben!“</p>
                <p> </p>
                <p> </p>
             
        </body>
    </text>
</TEI>
