<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_pyk_kv1_dy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Heinrich Graf von Lehndorff an seine Ehefrau Gottliebe. Berlin, 3. September
                    1944</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_pyk_kv1_dy</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Widerstand 1944</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Vollmer, Antje, Doppelleben. Heinrich und Gottliebe von
                            Lehndorff im Widerstand gegen Hitler und von Ribbentrop, Frankfurt am
                            Main 2010, S. 340 ff.</bibl> 
               </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff, Heinrich Graf von (Hannover,
                        22.6.1909-Berlin-Plötzensee, 4.9.1944)</persName>
                    <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                    <date when="1944-09-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_y31_rl1_dy">Lehndorff, Gottliebe Gräfin von, geb. Gräfin von
                        Kalnein (1919-1993)</persName>
                </correspAction>
                <note>Vgl. Geyken, Frauke, Wir standen nicht abseits. Frauen im Widerstand gegen
                    Hitler, Bonn 2014 (Schriftenreihe für politische Bildung, 173). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Mein Geliebtestes auf der Welt ...</salute>
                </opener>
                <p>Dieses wird wohl der letzte Brief sein, den Du auf dieser Welt von mir bekommst.
                    Obwohl meine Gedanken seit unserer Trennung Tag und Nacht um Dich kreisen und
                    mein Herz Bände füllen könnte, fällt es mir doch schwer, diesen Brief zu
                    schreiben. Ich befürchte mit allem Deinem armen geprüften Herzen nur neue Last
                    aufzubürden. Trotzdem — Du Engel — sollst Du alles wissen und erfahren, wie ich
                    die letzten Wochen gelebt, gedacht und gefühlt habe. Bestimmt stellt man sich,
                    ohne selbst so etwas erlebt zu haben, alles viel schlimmer vor als es ist, wenn
                    die Dinge Tatsache geworden sind und es ein Ausweichen nicht mehr gibt. Meine
                    hierfür glückliche Natur und vor allem die Hilfe von Gott, um die ich Ihn immer
                    gebeten und die Er mir in reichem Maß gegeben hat, haben mich alle Belastungen
                    in einer Weise überstehen lassen, wie ich es vorher nie für möglich gehalten
                    hätte. Es vollzieht sich eine völlige Wandlung, wobei das bisherige Leben
                    allmählich ganz versinkt und gänzlich neue Maßstäbe gelten. Du hast dabei sogar
                    durchaus auch deine kleinen Freuden, und ich habe auch Momente gehabt, wo ich
                    richtig vergnügt war. Die Anlässe sind nur eben ganz andere geworden. Ein nettes
                    Wort von einem mitfühlenden Menschen, die Erlaubnis zu lesen und zu rauchen,
                    gelegentlich der Vorführung zu einer Vernehmung ein paar Schritte über einen
                    sonnigen Hof machen zu können und solcher Kleinigkeiten vielerlei erfreuen einen
                    ganz genauso wie früher eine große Unternehmung oder ein freudiges Ereignis. Da
                    ich meistens etwas Hunger hatte, freute ich mich über ein Stück trockenes Brot
                    oder auf die dünne Suppe gerade so wie früher auf ein dickes Jagddiner. Und es
                    schmeckt dann mindestens ebenso. </p>
            <p>Mein Geliebtes — ich schildere Dir das so
                    ausführlich, damit Du nicht denkst, Dein Heini hätte die sechs Wochen dicht an
                    der Verzweiflung an die Zellenwand gestarrt oder sei wie ein gefangenes Tier im
                    Käfig auf- und abgewandert. So darfst Du Dir bitte diese Zeit nicht vorstellen.
                    Natürlich, mein Einzigstes, hat es auch sehr bittere und traurige Stunden
                    gegeben, wo die Gedanken dann ihre eigenen Wege gingen und ich alle Kraft
                    zusammennehmen musste, um nicht nachzugeben und die Haltung zu bewahren. Ich
                    glaube es aber geschafft zu haben. Und auch diese Stunden waren nicht umsonst
                    und sicherlich notwendig, um mich dorthin zuführen, wo ich heute stehe. Ich
                    könnte diesen Zustand nicht besser erklären als mit dem Wort aus der Bibel
                    „Fürchte Dich nicht, glaube nur“. </p>
            <p>Nun die zweite Sache … </p>
            <p>... mein Engel, für die ich Dich auch um Verständnis bitten muss, die bis ins Letze zu erklären
                    aber wesentlich schwerer ist: An dem Tage, als ich morgens um vier Uhr gefasst
                    wurde und dann nach einer nicht schönen Zwischenstation in einem SS-Lager bei
                        <placeName key="ed_hk4_fy1_dy">Fürstenwalde</placeName> gegen 11 Uhr im
                    Gefängnis in der Albrechtstraße (SS-Zentrale in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>) abgeliefert und sofort einer Vernehmung unterzogen
                    wurde, war ich auf einmal mit meinen Nerven wirklich fertig. Die vier Tage wenig
                    gegessen, die Anstrengungen wegen meiner Füße, die Aufregung der Gefangennahme,
                    die Überführung nach Berlin und das erste <seg type="comment">
                  <orig>Verhör, in
                            dem mir sofort klar war, dass es über mich nichts mehr zu verheimlichen
                            gab, weil durch Aussagen bereits alles bekannt war,</orig>
                  <note xml:id="nr3g_jgj_mfb">Siehe das Dokument vom <ref target="lehndorff_agq_y4v_fz">18. August 1944.</ref>
                  </note>
               </seg>
                    gab mir einen derben Schock. Nach dem Verhör sollte ich dann etwas schlafen und
                    dann alles schriftlich niederlegen, was ich in dem „Fall“ nicht nur von mir
                    (denn das stand ja schon fest), sondern auch über alle anderen Freunde und
                    Kameraden wusste. Als ich aufwachte, kam die ganze Müdigkeit und Desperatheit
                    erst richtig nach, stand der Gedanke, nun auch noch andere durch meine Aussagen
                    hereinzureißen, als ein einfach unüberbrückliches Hindernis vor mir. </p>
            <p>Infolge meines Zustandes fühlte ich mich nicht mehr stark genug,
                    diesem Ansturm zu widerstehen, andererseits sagte ich mir, dass ich jede Achtung
                    vor mir selbst verlieren würde, wenn ich hierin nachgäbe. Aus dieser
                    verzweifelten Verfassung heraus, halb nicht mehr mit kontrollierten Sinnen,
                    versuchte ich dann dem allen ein Ende zu machen, indem ich mir die Pulsader
                    öffnen wollte. Ganz dazu kam es nicht, weil es bemerkt wurde. Geliebtes, bitte
                    glaube mir, schon am nächsten Tag war mir diese Handlung völlig unfasslich und
                    ich kann auch heute noch nicht verstehen, dass ich diesen Gedanken überhaupt
                    erwogen habe. Er liegt mir so fern. Und glaube mir bitte weiter, dass, wenn ich
                    diesen Schritt tat, es bestimmt mit keinem Gedanken in Rücksicht auf mich,
                    sondern nur im Hinblick auf andere geschah. Mein Liebes, ich musste Dir das
                    berichten, denn Du sollst und musst die Zusammenhänge genau kennen. Du hast mich
                    bisher in allem verstanden und ich traue fest darauf, dass Du auch in dieser
                    Sache nur richtig nachempfinden kannst. Innerlich habe ich diesen Zwischenfall
                    sehr schnell überwunden, weil ich ihn irgendwie gar nicht als zu mir gehörig
                    ansah. So — mein geliebtester Schatz —, jetzt fühle ich mich erleichtert,
                    nachdem Du alles weißt. </p>
            <p>Nun zu uns beiden … </p>
            <p>… mein armer über alles geliebter Mensch. Irgendwie geht doch alles, was sich ereignet hat, über
                    das Fassungsvermögen hinaus. Dass wir inzwischen ein viertes <seg type="comment">
                  <orig>Kind</orig>
                  <note xml:id="nam2_42v_12b">
                     <persName key="ed_j5p_1xk_5cb">Katharina</persName>, geb. am 15. August 1944
                            in der Haftanstalt Torgau</note>
               </seg> haben, ich es erst acht Tage
                    danach erfahren habe und diesen kleinen Menschen, der doch von mir stammt, nie
                    im Leben sehen werde, kann ich einfach nicht begreifen. Dass alles gut gegangen
                    und Du gesund bist, ist mir der einzige Trost. Gib dem kleinen Wurm einen zarten
                    Kuss auf sein Bäckchen von seinem unbekannten Papi. Sie wird am wenigsten unter
                    all diesen Traurigkeiten leiden! </p>
            <p>Geliebtes, wenn ich Dir zu
                    Anfang schrieb, dass es auch schwere Stunden für mich gegeben hat, so waren es
                    in der Hauptsache die, in denen ich mich mit dem Schicksal meiner so heiß
                    geliebten kleinen Familie beschäftigte. Ich kann eigentlich gar nicht daran
                    denken. Wollen wir uns jetzt nicht alles im Einzelnen ausmalen! Du weißt es so
                    gut wie ich, und helfen kann ich Euch doch gar nicht. Mein Geliebtes, das ist
                    das Entsetzliche an meiner Lage, Euch hilf- und schutzlos zurückzulassen, ohne
                    auch nur mit einem Ratschlag helfen zu können. Ich zerbreche mir den Kopf, aber
                    wie soll ich Dir einen vernünftigen Rat geben, wo ich doch die herrschenden
                    Umstände gar nicht kenne. Meine einzige Zuversicht ist mein Glaube an Dich, an
                    Deinen Mut und an Dein in der Not starkes Herz. Vollends wahnsinnig würde ich
                    werden, wenn ich auch nur mit einem Gedanken es für möglich hielte, dass Du mir
                    innerlich einen Vorwurf machen könntest. </p>
            <p>Du wirst immer davon überzeugt sein, dass ich nicht leichtfertig Eure Zukunft zerstört habe,
                    sondern einer Idee diente, von der ich geglaubt habe, dass sie eine Rücksicht
                    auf Familie und Privates nicht rechtfertige. Der liebe Gott und das Schicksal
                    haben gegen mich entschieden, aber ich nehme die felsenfeste Überzeugung mit ins
                    Grab, dass Du mich deswegen mit keinem Gedanken richten wirst. Man darf sich
                    auch nicht überlegen, wie es wäre, wenn man anders gehandelt hätte, denn über
                    diesen Überlegungen wird man ganz mürbe. Man kann nichts Geschehenes ungeschehen
                    machen. Weißt Du — Geliebtes —, es ist mir in den letzten Wochen so unbedingt
                    klar geworden, dass all unsere Schritte und unser Geschick letztlich nur vom
                    lieben Gott geleitet werden. Auch in meiner Lage habe ich von Anfang an das ganz
                    bestimmte Gefühl gehabt, dass alles nach Gottes Willen abrollt. Einen schönen
                    Spruch lege ich Dir ans Herz wegen seiner Wahrheit: „Sorget nicht, sondern
                    lasset in allen Dingen eure Bitten im Gebet und Flehen mit Danksagung vor Gott
                    kund werden.“ </p>
            <p>Und werden unsere Bitten nicht
                    erfüllt, so müssen wir uns sagen, dass Gottes Wege nicht unsere Wege sind und
                    wir nie wissen können, was für uns das Beste ist. Mein Engel, ich werde Dir in
                    dieser Form fremd sein, aber glaube mir, diese Wochen haben mich wirklich
                    gläubig gemacht und ich bin unendlich dankbar dafür. Der christliche Glaube und
                    der Glaube an ein „himmlisches Reich“ sind das Einzige, was einem in der Not
                    hilft. Ach, mein Liebes — wie oft habe ich an unsere gemeinsamen Versuche
                    gedacht und wie unendlich gerne würde ich jetzt mit Dir über alles sprechen. Der
                    Weg dorthin führt aber wohl nur über Leid und es muss erst einmal alles
                    gewaltsam von einem gerissen werden. Erst dann kann man eine neue Kreatur
                    werden. </p>
            <p>Was für ein sündiger Mensch ich bisher war, ist mir erst jetzt klar
                    geworden. Es ist sehr viel verlangt, dass der liebe Gott mir das alles verzeiht,
                    wo ich doch erst zu Ihm gefunden habe, wo die wirkliche Not begann. Aber ich
                    habe Ihn oft darum gebeten und glaube, dass Er mich erhört hat. Jedenfalls werde
                    ich in diesem Glauben sterben und ohne Furcht und Angst. „Wachet, steht im
                    Glauben, seid männlich und seid stark“ soll mich bis zuletzt leiten. Es ist mein
                    Einsegnungsvers. </p>
            <p>Eine große Hilfe … </p>
            <p>... war mir, dass ich in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> eine Bibel beschaffen konnte, die
                    meine Hauptlektüre war. Das ist mein Wunsch und guter Rat an Dich, mein
                    Geliebtes, versuche ernsthaft ein wirklicher Christ zu werden. Es ist bestimmt
                    die stärkste Waffe, die man haben kann. Wenn man will und immer wieder darum
                    bittet, versagt sich einem der liebe Gott auch nicht. Dir bestimmt nicht, denn
                    Dein Herz ist so gut. Mein Liebes, ich habe Dir auch dieses alles so ausführlich
                    geschildert, weil ich will, dass Du alles, was mich bis zu meinem letzten Tag
                    bewegt hat, genau weißt. Mein Geliebtes … ich kann das alles nur andeuten, hätte
                    natürlich noch allen viel mehr zu sagen, aber ich kann schon kaum mehr schreiben
                    und kann ja auch nicht alles in diesem einen Brief sagen und ich darf jetzt
                    nicht sentimental werden. Der Gedanke, dass wir beide, die wir doch so ganz
                    zusammengehören, uns nun nie, nie wieder auf dieser Erde sehen werden, ist für
                    mich unfasslich. Sieben herrliche Jahre haben wir zusammengelebt. Du bist auch
                    jetzt niemals von mir gewichen. Ich habe immer das feste Gefühl gehabt, dass Du
                    neben mir hergehst und mit diesem Gefühl werde ich bis zur letzten Sekunde
                    bleiben. </p>
            <p>Wir wollen dankbar sein für alles, was wir aneinander und miteinander gehabt haben. Für Dich,
                    Geliebtes, ist ja alles viel, viel schlimmer als für mich. Für meine Person,
                    dessen sollst Du gewiss sein, fürchte ich den Tod nicht. Ich fürchte ihn nur im
                    Hinblick und im Gedanken an Dich und unsere geliebten süßen Kinder. Wie wirst Du
                    ihnen das nur alles erklären? Sie sind ja gottlob noch sehr jung und werden das
                    wohl so ganz nicht verstehen. Wer weiß, was überhaupt die Zukunft bringt. Um
                    eins bitte ich Dich. Du wirst die nächste Zeit sehr traurig sein, das weiß ich
                    und kann es Dir doch nicht ersparen. Ich weiß, dass Du mich bestimmt nicht
                    vergessen wirst. Aber wenn Ihr von mir sprecht, tut es mit frohem Sinn und nicht
                    so gewiss traurig verhalten, wie man das meistens erlebt, wenn von Toten
                    gesprochen wird. </p>
            <p>Ich habe mein kurzes Leben fröhlich (vielleicht zu fröhlich) durchlebt und möchte, dass man mich
                    auch so in Gedanken behält. Du wirst verstehen, wie ich das meine! — Kein Mensch
                    kann sagen, wie Dein Leben nun weitergehen wird. Wo ich auch bin, werde ich
                    immer für Dich beten. Gebe Gott, dass Dir größeres Leid erspart wird. Du bist
                    das Allerliebste, was ich auf dieser Welt zurücklasse. Hätten wir uns doch
                    wenigstens noch einmal sehen und umarmen können. Es war nicht möglich! Bitte,
                    bitte zergräme Dich nur nicht um mein Schicksal. Ich weiß, dass man sich, wenn
                    einem ein lieber Mensch aus der Welt gegangen ist, genau vorzustellen versucht,
                    wie alles im Einzelnen war und was er durchgemacht. Ich habe Dir ja schon
                    gesagt: Ich habe keine Furcht, ich bin innerlich mit mir fertig, ich werde stolz
                    und aufrecht allem entgegensehen, Gott bittend, dass Er mir Seine Kraft nicht
                    entzieht und mein letzter Gedanke wirst Du und meine Kinder sein. </p>
            <p>„Des
                    Todes rührendes Bild steht nicht als Ende dem Frommen und nicht als Schrecken
                    dem Weisen.“ Ich will mich weder als Frommen noch als Weisen bezeichnen, sehe
                    das Ende aber in diesem Sinne. (Diesen hübschen Vers sagte mir heute mein
                    Verteidiger.) </p>
            <p>Einzigstes — Du glaubst nicht, wie schwer es mir fällt,
                    diesen Brief und damit unser letztes Gespräch zu beenden, aber mal muss es sein.
                    Wir werden uns über den Tod hinaus so lieb behalten, wie wir uns im Leben
                    geliebt haben. Dieser Brief wird Dir weh tun, aber ich musste doch noch einmal
                    alles mit Dir besprechen. Der liebe Gott beschütze Dich und unsere Kinder auf
                    all Euren Wegen. </p>
				        <closer>
					          <salute>Es umarmt Euch und liebt Euch über alles auf der Welt</salute>
					          <signed>Euer Paps und Dein Heini</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
