<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ayr_rmw_fcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebuch von Georg Heino Freiherr von Münchhausen. Mai bis Juli 1944 (Auszug)</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ayr_rmw_fcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Widerstand 1944</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Eine zweite ausführlichere Fassung der Stellungnahme zum 20. Juli in der
                        Akte. - Vgl. auch Vollmer, Antje, Doppelleben: Heinrich und Gottliebe von
                        Lehndorff im Widerstand gegen Hitler und von Ribbentrop, Frankfurt am Main
                        2010; Schlabrendorff, Fabian von, Offiziere gegen Hitler, Frankfurt am Main
                        1961.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BArch Freiburg</institution>
                        <idno>N 813-3</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_pfc_jt5_zdb">Münchhausen, Georg Heino Freiherr von
                    (1903-1974)</persName>
                <date from="1944-05-01" to="1944-07-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Noch einmal gab es im Mai einige schöne Wochen
                    verhältnismäßiger Ruhe an der Front, in denen sich das schöne ostpreußische Land
                    mit seinen wundervollen Seen und Wäldern um uns in voller Schönheit
                    präsentierte, als wollte es sich vor der Katastrophe nochmal unauslöschlich ins
                    Gedächtnis prägen. <gap reason="insignificant"/> Mit der gelungenen Landung des
                    Feindes in Frankreich bei dem Missverhältnis unserer Kräfte dort, der
                    feindlichen absoluten Luftüberlegenheit (die aus Russland abgezogenen
                    SS-Divisionen konnten nur bis Reims per Bahn fahren, brauchten für den
                    Landmarsch zur Normandie, der nur nachts vor sich gehen konnte, Wochen!!), der
                    unfähigen illusionistischen Führung, die es immer noch nicht über sich brachte,
                    endlich einmal jetzt, im Augenblick höchster Gefahr, eine einheitliche
                    militärische Führung mit allen Konsequenzen aus der Lage auch für den Osten
                    (sich bescheiden dort und Einnehmen Kräfte sparender Fronten) zu schaffen, war
                    klar, dass der Krieg nun endgültig verloren war und auch die größten
                    Illusionisten nichts mehr hoffen konnten, soweit sie es sehen wollten! <gap reason="insignificant"/> Ich fuhr jeden Tag nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>
                    <gap reason="insignificant"/>, war auch oft mal zur Nacht in Steinort und sehr
                    oft zum Mittagessen auch im Alltag. Wir schwelgten in Erdbeeren, Räucheraalen
                    und anderen Genüssen. Abends fuhren wir mal alle zusammen per Kahn auf die Seen.
                    Wir probierten eine Flinte aus, die <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_y31_rl1_dy">Mausi</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nucg_g55_zdb">Gottliebe Gräfin von Lehndorff</note>
               </seg>
                    geschenkt bekommen hatte. Ich pirschte viel, sah oft Sauen, trotzdem der Wald
                    manchmal von Stabshelferinnen und dazugehörigen Begleitern wimmelte. Badete
                    eigentlich jeden Tag in dem See vor dem Haus, auch mal mit den Lehndorffschen
                    Kindern. Leistete Mausi viel Gesellschaft, die wegen des kommenden Babys nicht
                    mehr reiten konnte. Viel waren wir im Gemüsegarten, wo alles prächtig wuchs. Ich
                    beerte noch die Weintrauben im Weinhaus mit aus - mal schon früh um 5 vor dem
                    Dienst erscheinend, zu dem ich um 8 wieder zu Haus sein musste. Ritt auch mit
                        <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Heini</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nzzf_k55_zdb">Heinrich Graf von
                            Lehndorff</note>
               </seg> in die Wirtschaften - kurz es war eine richtig
                    glückliche Zeit wie lange nicht. In besonderer Erinnerung ist mir als einer der
                    letzten wirklich schönen Tage sein Geburtstag! Ich fuhr mit Fed <persName key="ed_ubw_l55_zdb">Planitz</persName> in unserem Wagen raus (er war auch
                    sehr viel in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> als Intimus
                    Heinis), jeder mit einer Pulle für Heini bewaffnet. Wir kamen zu früh und
                    mussten das Essen inspizieren, insbesondere das Erdbeereis, und in den
                    Weinkeller steigen, den wir auch um das Beste schädigten. Es gab einen
                    herrlichen Rehrücken, nachher noch Torte und Mocca. Fed hielt eine so hübsche
                    Rede, dass das Kind ein Sohn sein möge und dass wir noch oft so nett zusammen
                    diesen Tag in Steinort feiern könnten. - Und wenige Tage darauf ging der Sturm
                    im Osten los und machte es uns schnell wieder deutlich, dass daran nicht mehr zu
                    denken sei! Bald - überraschend schnell - schallte stündlich der Kanonendonner
                    von <placeName key="ed_evd_t55_zdb">Grodno</placeName> zu uns herüber und nun
                    war wieder täglich die Rede vom kommenden Schicksal. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Ich schrieb in diesen Tagen an Vater, dass nun bald mit dem schlimmen Ende des
                    Krieges zu rechnen sei, und er möchte sich wirtschaftlich darauf einrichten: „Es
                    wird keinen Koks mehr geben - daher auf zwei Jahre eindecken - keinen Brennstoff
                    für die Traktoren - daher Ochsen kaufen und Bindemäher für Pferde - Bargeld zu
                    Hause halten, um die Löhne in den Übergangszeiten zahlen zu können usw.‟ <gap reason="insignificant"/> Eine völlige Niederlage ohne Gnade steht uns bevor
                    - ihren Vernichtungswillen haben sämtliche Feinde zur Genüge betont! Das
                    Fragliche ist, wieweit die Interessen der Westmächte die Russen in Deutschland
                    hereinlassen werden. <seg type="comment">
                  <orig>Nach den Nachrichten über die
                            Konferenz in <placeName key="ed_f24_y55_zdb">Jalta</placeName> muss man
                            wohl leider damit rechnen, dass bis zur Oder alles von den Russen
                            besetzt werden wird. Zwischen Elbe und Oder gibt es vielleicht eine
                            interalliierte Besatzung.</orig>
                  <note xml:id="npxz_jm3_mfb">Die <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Konferenz_von_Jalta">Konferenz
                                von Jalta (Krim-Konferenz) </ref>war ein diplomatisches Treffen der
                            alliierten Staatschefs der USA, des Vereinigtes Königreich und der UdSSR
                            vom 4. bis zum 11. Februar 1945. Es war das zweite von insgesamt drei
                            alliierten Gipfeltreffen der „Großen Drei“ im bzw. nach dem Zweiten
                            Weltkrieg (1939–1945). Thema der Konferenz war vor allem die Aufteilung
                            Deutschlands. Zuvor hatte die <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Teheran-Konferenz">Konferenz
                                von Teheran</ref> vom 28. November bis 1. Dezember 1943
                            stattgefunden, die die Aufteilung Deutschlands vereinbart hatte. Diese
                            meint Münchhausen wohl  </note>
               </seg>
                    <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Die Situation war Mitte Juli so, dass der Russe <placeName key="ed_tjn_3rc_py">Ost-Schlesien</placeName> und <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> bedrohte. Wir hörten in unserem Hauptquartier den
                    täglichen Kanonendonner von <placeName key="ed_evd_t55_zdb">Grodno</placeName>
                    herüberschallen. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Im August gelang es schließlich, <gap reason="insignificant"/> die Front
                    wenigstens zum Stillstand zu bringen. <gap reason="insignificant"/>
                    <persName key="ed_akd_1bl_gbb">Hitler</persName> kam schließlich aus <placeName key="ed_ol1_nv5_zdb">Berchtesgaden</placeName> gegen den 12.7. angeeilt.
                        <gap reason="insignificant"/> Trotzdem fuhr ich fast jeden Tag nach Tisch,
                    wenn <persName key="ed_e5q_qv5_zdb">Heusinger</persName> beim Führer war und bei
                    uns die übliche Ruhe zwischen den Meldungen, nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Unsere Stimmung war sehr deprimiert, denn erstens war
                    es uns völlig klar, dass die Ereignisse die von uns schon lange befürchtete
                    Niederlage sehr nah herangebracht hatten, und zweitens war Ostpreußen nun sicher
                    verloren über kurz oder lang. <gap reason="insignificant"/> Die Verlegung wurde
                    fieberhaft vorbereitet. Der Befehl wurde am 10.7. etwa gegeben. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>In <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> herrschte mit Recht eine
                    sehr nervöse Stimmung. Aber die Bevölkerung durfte kein Wort der Sorge äußern
                    oder gar etwas wegschicken und wenn es nur ein Paket war. <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Heini Lehndorffs</persName> Schwester <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_frm_2zs_2y">Dönhoff</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nrhw_1w5_zdb">Karin Gräfin von
                            Lehndorff, seit 1933 verheiratet mit Dietrich Graf von
                        Dönhoff</note>
               </seg> wurde auf das Landratsamt bestellt, wo sie bedroht
                    wurde, weil sie ganze 2 Postpakete aufgegeben hatte. Eine Dame, die einen Koffer
                    weggeschickt hatte, sie selbst 65 Jahre alt, wurde von der Gestapo verhaftet, 9
                    Tage bei Wasser und Brot eingelocht. <gap reason="insignificant"/> Abreisen war
                    ganz ausgeschlossen. Man wollte eine Panik verhindern, aber erreichte
                    schließlich nur, dass niemand etwas von seinem Hab und Gut rettete. <gap reason="insignificant"/> Wir boten natürlich sofort unseren Freunden, und
                    ich natürlich den Lehndorffs an, dass wir in unseren Zügen, in denen wir
                    verlagert wurden und in denen viel Platz war, ihnen Sachen mitnehmen wollten.
                    Ich redete ihnen immer wieder zu und packte jeden Tag mit, und veranlasste sie
                    immer wieder mehr mitzugeben, wo sie gar nicht mehr wollten. Ich vermittelte,
                    dass wir schon vorher Koffer - mit unserem Kurierzug nach <placeName key="ed_ot2_ffg_4y">Halle</placeName> - nach <placeName key="ed_ks5_fhg_2z">Torgau</placeName> mitgaben zu ihrem Vater nach <placeName key="ed_v2c_gc1_fy">Graditz</placeName>, und ich hatte wohl schließlich in
                    unseren Zügen 16 Koffer, z. T. ganz große, und Säcke nach <placeName key="ed_ykm_jw5_zdb">Zossen</placeName> geleitet. Es war sehr schwierig,
                    diese zu uns in den Mauerwald zu kriegen vor den misstrauischen Gestapoleuten
                    von <persName key="ed_fq1_zm5_zdb">Ribbentrop</persName> und den immer
                    dastehenden Posten und auch vor dem Dorf. Teils waren sie als Kunstgegenstände
                    frisiert, die in den Mauerwaldbunker vor Luftangriffen kommen sollten. Ich
                    schickte Leute zum Abholen oder Heini brachte sie allmählich rein, auch Mausi
                    per Auto. Ich lud es ihr vorher rein, weil Heini viel weg war. <gap reason="insignificant"/> Auf unser Zureden hatte sie sich von unserem
                    Stabsarzt ein Attest geben lassen, dass die Geburten sehr schwierig bei ihr
                    immer seien und sie in die Klinik in <placeName key="ed_ks5_fhg_2z">Torgau</placeName> hierzu müsste. Der nette Kommandant <persName key="ed_fy2_qw5_zdb">Schmidtchen</persName> hatte ihr einen Schlafwagenplatz
                    im Kurierzug besorgt und gegen 10. verfrachteten wir sie mit den Kindern in den
                    kleinen DKW nach <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName>. Ich sehe
                    die ganze Fuhre mit den Bälgern noch vom Hofe rollen! Die Reise ging auch ganz
                    glatt. Mausi kam gleich wieder zurück - <seg type="comment">
                  <orig>sie wollte
                            durchaus wegen der Leute nicht weg und mit denen ev. trecken, damit sie
                            einen Führer hätten.</orig>
                  <note xml:id="nmqh_l3l_gcb">Vgl.
                            Dohna-Schlobitten, Alexander Fürst zu, Erinnerungen eines alten
                            Ostpreußen, München 1989, 6. Aufl., Würzburg 2001, S. 279 ff.
                        </note>
               </seg> Heini arbeitete schon einen Plan für die Belegung der Wagen
                    aus. Ich gab ihm Karten bis an die Weichsel. Er wollte dableiben und dann zur
                    Truppe. Wir wollten lieber, dass sie wegen ihres Zustandes in Torgau bei den
                    Kindern bliebe. In dieser Zeit hatte ich noch ein herrliches Erlebnis. Ich fuhr
                    morgens um 5 nach Steinort - ich glaub es war am 9.7. - in der ersten Sonne
                    stand ganz dicht am Weg ein ganz kapitaler Bock und ließ mich ruhig auf nahe
                    Entfernung von mir besehen. Ich wollte den Morgen mit Mausi und <seg type="comment">
                  <persName key="ed_omc_h5s_2y">
                     <orig>Mutter
                            Lehndorff</orig>
                  </persName>
                  <note xml:id="ncrq_cx5_zdb">Harriet Gräfin
                            von Lehndorff</note>
               </seg> im Weinhaus Trauben ausbeeren, trotz der
                    Ungewissheit, wer sie auffuttern würde. Ich erzählte das Heini, den ich
                    nachmittags nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName>
                    begleitete, wo wir Koffer in den Kurierzug verluden - und er meinte „ach schieß
                    ihn doch‟. Er hatte schon immer von dem Bock erzählt, der für einen
                    Großwürdenträger aufgehoben werden sollte. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Am 18.7. schaffte ich es <gap reason="insignificant"/> zur Feier von Mausis
                    Geburtstag da zu sein. <gap reason="insignificant"/> Ich traf unterwegs bei
                    meinem Eilmarsch <persName key="ed_ws4_hvk_gcb">Sissi Dönhoff</persName>, die
                    mich im Auto mitnahm. Wir saßen noch zwei Stunden gemütlich zusammen und ich
                    machte mit Mausi Brüderschaft. Abends konnte ich wegen Dienst nicht hinkommen -
                    es waren <persName key="ed_zcx_jwk_gcb">Fellgiebel</persName> u. a. da.
                        <persName key="ed_fq1_zm5_zdb">Ribbentrop</persName> - der ungern gesehene
                    Zwangsgast - hatte einen großen Korb mit Zigaretten und Schnaps geschickt. Am
                    nächsten Tag verabredeten wir, dass Mausi am 20. mich auf der Rückfahrt von
                    Angerburg mitnehmen sollte. Heini wollte nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>. Wir fuhren gegen 12 weg und Mausi war sehr
                    aufgeregt und sagte, jetzt wäre etwas passiert! und machte dunkle Andeutungen.
                    Wir packten fieberhaft noch alles mögliche von ihren Sachen, u. a. die schönen
                    kleinen Miniaturen als Wertgegenstände. Ich schleppte sie noch ins Auto. Sie
                    wollte sie mir noch bringen, wenn sie nachmittags nach Angerburg führe, wo sie
                    versuchen wollte, eine Ausreiseerlaubnis wegen ihres Zustandes vom Landrat zu
                    bekommen. Mitten im Packen wurde ich ans Telefon gerufen und mein Feldwebel
                        <persName key="ed_cvt_kx5_zdb">Huber</persName> sagte mir, ich solle sofort
                    zurückkommen. <gap reason="insignificant"/> Mein unvorsichtiges Tagebuch und die
                    vielen „hochverräterischen‟ Reden, die wir geführt hatten, gingen mir durch den
                    Kopf. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Ich fuhr dann auf dem Rückweg in Steinort vor, um zu berichten. <gap reason="insignificant"/> Ich ging mit Mausi in den Park und sie war außer
                    sich - hatte nun schon am Radio gehört, dass es missglückte. Sagte mir, dass
                    Heini in Königsberg sei als Verbindungsmann für Ostpreußen und da auf das
                    Glücken der Sache gewartet hätte. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Ich will hier einschalten, wie ich zum 20. Juli stand. <gap reason="insignificant"/> Wir standen zu Hause schon vor der Machtergreifung
                    des Jahres 1933 dem Nationalsozialismus ablehnend gegenüber. Das weitgehend
                    sozialistische Programm, die wahnsinnige Hetze vor allem auch gegen die
                    Besitzenden, womit sie ja letzten Endes die großen Massen gewannen (was wir bis
                    nach <placeName key="ed_q2c_rx5_zdb">Nausitz</placeName> hinein in
                    Wahlversammlungen erlebten und wovon sogar noch unsere Arbeiter jetzt im Krieg
                    mit Empörung sprachen), vor allem die führenden Männer, die doch alles Menschen
                    - große und kleine Führer - waren, die mit ihrem bürgerlichen Leben Schiffbruch
                    gelitten hatten, leichtsinnig und verantwortungslos und desperadohaft - alles
                    das passte uns nicht und ließ einen von vornherein schwarz sehen. <gap reason="insignificant"/> Trotzdem hat es Zeiten gegeben, wo man die Nazis
                    zwar nicht liebte, aber doch zweifelhaft wurde, ob sie bei allen Fehlern nicht
                    doch so viel Großes brächten, dass damit alles aufgewogen würde. Der Mut, mit
                    dem mit neuen Mitteln die Arbeitslosigkeit bekämpft wurde, die Erlangung der
                    Wehrhoheit, Rheinlandbesetzung und Anschluss Österreichs - das waren Dinge, die
                    man nicht verneinen konnte. Trotzdem blieb immer die Angst vor Überspannung.
                    Judenprobleme in dieser Art (obwohl wir ganz alte Antisemiten waren), Frage der
                    Tschechei, viele Fragen der Innenpolitik, Kirchenfragen, der Gewissenszwang
                    usw., die Furcht, in einen großen Krieg hineinzutreiben, ließen schnell den Hass
                    gegen <persName key="ed_akd_1bl_gbb">Hitler</persName> wachsen, der im Grunde
                    nie geruht hatte. Tante Ehrengard <persName key="ed_dsv_xx5_zdb">Senfft</persName> nannte Hitler lange vor dem Kriege schon den
                    „Antichrist‟, was ich nicht ablehnen konnte. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Als ich mit Heini Lehndorff und Mausi näher bekannt wurde, fanden wir uns schnell
                    auf dieser Basis. <gap reason="insignificant"/> Mit einem sich anbahnenden
                    Zusammenschluss gegen Hitler wurde ich zuerst ca. im August 1943 bekannt. Ebi
                        <persName key="ed_jwh_by5_zdb">Breitenbuch</persName>, der Ordonnanz-
                    Offizier beim Feldmarschall <persName key="ed_rx1_yy5_zdb">Kluge</persName> war,
                    kam zu mir, ich solle mit Heini Lehndorff bereden, dass sich Kluge und <persName key="ed_rtq_1z5_zdb">Witzleben</persName> entweder bei ihm in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> treffen könnten oder beim
                    Schwiegersohn Witzlebens bei <placeName key="ed_rdg_jkc_gy">Insterburg</placeName>. Heini hatte an sich keine rechte Lust, wollte aber
                    schließlich zu dem Schwiegersohn von Witzleben hinfahren Als Zweck war uns
                    bekannt, dass sich die Leute zusammenfinden wollten, die gegen <persName key="ed_akd_1bl_gbb">Hitler</persName> was unternehmen wollten. Ich wettete
                    in dieser Zeit mit Mausi, die behauptete bis Weihnachten habe sich die ganze
                    Lage grundlegend gewandelt und es sei was Umwälzendes passiert. Sie wusste wohl
                    schon mehr von bestimmten Absichten damals. Ich verneinte mehr aus allgemeinen
                    Erwägungen und glaubte nicht, dass eine Verschwörung mit Erfolg möglich sei, da
                    ich nicht an den Mut der Feldmarschälle glaubte. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Dass <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Heinrich Lehndorff</persName> sich sehr
                    eingehend für die Ausführung unserer Gedanken einsetzte, war mir bekannt. Er
                    sagte mir wiederholt, dass Leute zu ihm aus <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> gekommen waren, die mit ihm sprachen und die teilweise
                    ahnungslos über die Verhältnisse bezüglich der Ausführlichkeit waren. Ich hatte
                    oft das Gefühl, dass er mich näher in die Sache einbeziehen wollte. Im März
                    sprachen wir mal sehr eingehend über alles - ich sehe es noch, wie wir auf dem
                    Eis des Steinorter Sees entlang gingen und das Rohrschneiden ansahen - wo er
                    mich direkt aufforderte mitzumachen und mich fragte, ob ich eventuell selbst
                    schießen würde. Als ich nicht mit vollen Segeln ihm entgegenkam, war er noch
                    sehr ärgerlich und sagte, ich gehöre also auch nicht zu den Hundertprozentigen.
                    Ich entgegnete ihm, er kenne meine Einstellung genau, aber ich bezweifle, dass
                    die Sache gut ginge, wenn sich die Soldaten nur, insbesondere die
                    Feldmarschälle, der Sache annähmen. <gap reason="insignificant"/> Wir kamen die
                    nächste Zeit wenig auf die Sache zurück, wenn auch das Ziel gleich blieb. Ich
                    sollte <persName key="ed_e5q_qv5_zdb">Heusinger</persName> bearbeiten bzw. Heini
                    an ihn ran bringen. <gap reason="insignificant"/> Dann redete er mir noch
                    lebhaft zu, ich solle <persName key="ed_yn5_myh_4cb">Tresckow</persName>, den
                    Chef der 2. Armee, der gut befreundet mit Heini war und den ich auch sehr gut
                    kannte, als Vertreter Heusingers propagieren, während der im März zur Kur war.
                        <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Heini Lehndorff war übrigens der Überzeugung, dass die Sache gut vorbereitet sei
                    und sich ein sehr großer Kreis zur Verfügung gestellt habe. Er war andauernd in
                    Berlin und kurz vor dem 20.7. nochmals bei der 2. Armee und bei dem Bruder
                        <persName key="ed_zcx_jwk_gcb">Fellgiebel</persName> auf dem berühmten
                    polnischen Gestüt ... Dass all diese Reisen Kurierreisen waren für die Sache
                    20.7. wurde mir erst später klar.</p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
