<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_usp_px5_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tagebuch von Georg Heino Freiherr von Münchhausen. Juli bis Oktober 1944 (Auszug)</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_usp_px5_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Kommunikationskreise/Netzwerke</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Widerstand 1944</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Einfügung: <quote>Typisch für die Beurteilung der Menschen waren die
                            folgenden Tage! Alle, die sich nicht genug tun konnten, <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorffs</persName> Freundschaft zu suchen und
                            in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu verkehren,
                            blieben nun fern, wo sie mal zeigen konnten, dass sie auch im Unglück zu
                            L. ständen und <persName key="ed_y31_rl1_dy">Mausi</persName> helfen
                            könnten. Aber auch nicht ein einziger Offizier aus dem Hauptquartier
                            ließ sich sehen. Im Gegenteil, jeder warnte mich, mich durch weiteren
                            Verkehr dort zu kompromittieren. Das kam ja nun nicht in Frage für mich
                            und ich fuhr gerade und betont nun jeden Tag, um Mausi zu
                            helfen.</quote> - Vgl. auch Vollmer, Antje, Doppelleben: Heinrich und
                        Gottliebe von Lehndorff im Widerstand gegen Hitler und von Ribbentrop,
                        Frankfurt am Main 2010; Schlabrendorff, Fabian von, Offiziere gegen Hitler,
                        Frankfurt am Main 1961.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BArch Freiburg</institution>
                        <idno>N 813-3</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_pfc_jt5_zdb">Münchhausen, Georg Heino Freiherr von
                    (1903-1974)</persName>
                <date from="1944-07-01" to="1944-10-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Juli bis Oktober 1944</p>
                <p>Es ist der 20. Juli 1944. Wie jeden Tag fast in den letzten 6 Wochen schwinge ich
                    mich im Mauerwald gegen Mittag, nachdem die Arbeit des Vormittags erst einmal
                    vorbei und die Ruhezeit des Generalstabs herangekommen ist, auf mein Rad und
                    fahre nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu Lehndorffs.
                    Vor 6 Wochen saßen wir nach Tisch dort noch fast sorglos und freuten uns des
                    herrlichen Sommers, der uns oft den bösen Krieg mit allen seinen Sorgen fast
                    vergessen ließ. Die letzten Wochen waren anders nach dem Zusammenbruch der
                    Heeresgruppe Mitte, und <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>,
                    dieses herrliche Stück unseres Vaterlandes, ist in unmittelbarer Gefahr, von den
                    russischen Massen überflutet zu werden. Tagtäglich grollt der Kanonendonner
                    jetzt von der nahen Front aus der Gegend von <placeName key="ed_evd_t55_zdb">Grodno</placeName> herüber. Ich erlebe in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zutiefst die Sorgen und Nöte der Menschen mit, die
                    jeden Tag vor der Tatsache stehen können, Heimat und Vatererbe verlassen zu
                    müssen - die nicht wissen, ob sie jemals wieder zurückkehren können. Lehndorffs
                    hatten schon einige Vorsorge getroffen und allmählich einige wertvolle Sachen
                    nach <seg type="comment">
                  <orig>Mecklenburg</orig>
                  <note xml:id="nbrr_npl_gcb">Nach <placeName key="ed_lfy_1gv_sdb">Conow</placeName> zu Lehndorffs
                            Stiefschwiegervater.</note>
               </seg> gebracht, auch war es ihnen <seg type="comment">
                  <orig>im Frühjahr gelungen, einen Möbelwagen zu bekommen, den
                            sie voller Gebrauchssachen wegschickten.</orig>
                  <note xml:id="ning_l1v_zdb">Wohl ebenfalls nach Mecklenburg. Die Transporte
                            aus Steinort nach Kriebstein gingen erst im Dezember 1944
                        ab.</note>
               </seg> Jetzt ist das Wegschicken sehr schwierig geworden, weil
                    dies als Defaitismus ausgelegt wird und man schon von scharfen Bestrafungen
                    gehört hat - eine verrückte Maßnahme wohl des Gauleiters <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName>. Man sollte doch froh sein, wenn die
                    Menschen nicht alles verlieren im Ernstfall. Geeignete Hinweise auf eine
                    eventuelle Gefahr würden wohl auch eine Panik, die man wohl fürchtet,
                    ausschalten. Jedenfalls ist es fast unmöglich in diesen Tagen so ohne weiteres
                    etwas wegzuschicken. Da das Hauptquartier nach <placeName key="ed_ykm_jw5_zdb">Zossen</placeName> verlegt wird, erbot ich mich, ihnen einige Koffer
                    mitzunehmen, denn sie haben ja noch alle Anziehsachen und Wäsche, die doch heute
                    mit das Wichtigste sind, in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>.
                    Lehndorffs verloren bei allen Schwierigkeiten schon den Mut weiter zu packen,
                    aber ich rede unermüdlich zu, doch ja recht viel zu packen und mir mitzugeben.
                    So sind wir auch am heutigen Tag am Packen und wir haben nun das Wichtigste so
                    ziemlich in den Koffern. Heini Lehndorff ist in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> und ich packe mit Mausi die letzten Sachen von ihr
                    zusammen. Plötzlich werde ich ans Telefon gerufen und mein Feldwebel <unclear reason="illegible" cert="low">Hofer</unclear> sagt mir aufgeregt, ich solle
                    sofort ins Lager zurückkommen, es sei was passiert - näheres gibt er nicht von
                    sich. Dann wieder Gegenordre, ich würde sofort von Oberstleutnant <persName key="ed_q1k_zbv_zdb">Krückeberg</persName> abgeholt und solle mit ins
                    Führerhauptquartier kommen. Fieberhaftes Durchdenken aller Sündenmöglichkeiten -
                    was nur los sein könnte! Schnell die Koffer zugemacht und runter ins Auto
                    gewuchtet, dabei schwere Säcke, die die Damen nicht tragen können. Die Leute
                    sollen es nicht merken und auch nicht die SS-Wachleute von <persName key="ed_fq1_zm5_zdb">Ribbentrop</persName> - ein sehr schwieriges
                    Unternehmen. Schließlich erscheint das Auto und wir brausen los in Richtung
                        <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName>. Krückeberg weiß auch
                    nicht was los ist. Vor dem Führerhauptquartier langer Halt - sehr schwierig rein
                    zu kommen. Da uns aber der Führeradjutant <persName key="ed_sm4_5gp_mfb">Below</persName> beordert hat, gelingt es schließlich. Drinnen erfahren wir
                    schließlich, was geschehen ist. Ein misslungenes Attentat auf den Führer, wobei
                        <persName key="ed_e5q_qv5_zdb">Heusinger</persName> leichter und <persName key="ed_q2s_dcv_zdb">Brandt</persName> von uns schwer verletzt sind. Ein
                    Wunder, dass überhaupt jemand lebendig blieb in dem Zimmer, aber einigen,
                    darunter dem Führer, ist überhaupt nichts geschehen. Wir sollen sofort ins
                    Lazarett zu Heusinger fahren. Das Rauskommen ist noch viel schwieriger, da
                    inzwischen für jedermann das Verlassen des Lagers gesperrt ist. Ein allmächtiger
                    Kriminalrat ist der einzige, der Ausnahmen gestatten kann. Erst nach langer Zeit
                    gelingt es ihn zu kriegen und rauszukommen. Im Lazarett in <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName> ein unbeschreibliches Bild - fast
                    alle Generale liegen noch auf dem Flur herum mit dem ersten Notverband -
                    dazwischen rennen Ärzte, Schwestern, Lazarettgehilfen, Soldaten herum - in der
                    einen Ecke liegt ein blutiger Haufen von meist Generalsuniformen. <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Auf der Rückfahrt fahre ich nochmal schnell in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> vorbei, um Mausi Lehndorff die Ereignisse mitzuteilen.
                    Sie hat mir inzwischen die Koffer ins Lager gebracht und auch in <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> endlich die amtliche Erlaubnis zur
                    Ausreise bekommen. <seg type="comment">
                  <orig>Die Kinder brachte sie ja noch im
                            letzten Moment vor 2 Wochen weg und kam dann zurück.</orig>
                  <note xml:id="njcv_kr3_mfb">Siehe den ersten Teil des <ref target="lehndorff_ayr_rmw_fcb">Tagebuchs.</ref>
                  </note>
               </seg> Wir
                    redeten nun sehr zu, dass sie in ihren Zustand nicht bis zum letzten Moment hier
                    warte.</p>
                <p>Abends im Lager immer neue Gerüchte, von wem das Attentat ausging. General-Oberst
                        <persName key="ed_ln2_jcv_zdb">Beck</persName> rief gegen 6 Uhr die
                    Heeresgruppe Nord u. a. an und gab ihr den Befehl zum Zurückgehen aus dem
                    Baltikum. Nachts soll der Führer reden. <persName key="ed_y1g_1cl_gbb">Stieff</persName> vertritt auf Befehl von Zeitzler den Chef
                    Generalstab.</p>
                <p>Am nächsten Morgen schälen sich allmählich die Tatsachen heraus. <persName key="ed_y1g_1cl_gbb">Stieff</persName> scheint in der Nacht verhaftet, denn
                    er kam nicht wieder zurück aus dem Führerhauptquartier. Es sollen auch der Chef
                    des Heeresnachrichtenwesens General <persName key="ed_zcx_jwk_gcb">Fellgiebel</persName> und der Generalquartiermeister General <persName key="ed_mhn_qb3_4cb">Wagner</persName> beteiligt sein. Mittags fahre ich
                    kurz nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, um mein Rad
                    abzuholen, was gestern stehen blieb. Mausi Lehndorff holt mich im Auto ab. Kurz
                    Mittag gegessen und bald wieder weggefahren. Heini Lehndorff war auch wieder da.
                    Ich sollte ihn das letzte Mal in diesem Leben sehen. Ich war kaum eine Stunde
                    weg - da kamen die Leute von der Gestapo um ihn zu verhaften. Er soll an dem
                    Attentat irgendwie beteiligt sein.</p>
                <p>Am nächsten Tag kam ich nach Steinort und fand Mausi in Tränen - ihr <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_obs_b5s_2y">Schwiegervater</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nqtr_rcv_zdb">Manfred
                            Graf von Lehndorff</note>
               </seg> war schon gekommen. Sie schilderte mir
                    die Umstände der Verhaftung, die für sie schrecklich gewesen wäre, vor allem,
                    weil die Leute so roh und gemein waren.</p>
                <p>Ich fuhr nun erst recht jeden Tag nach Steinort, um ihr zu helfen. Zum Überfluss
                    waren auch noch fast alle Leute und sämtliche Inspektoren zum Stellungsbau
                    weggeholt an die Grenzen. Mausi benahm sich aber fabelhaft in jeder Weise. War
                    sofort auf allen Gütern rumgefahren, um das Heft in die Hand zu nehmen und
                    Anordnungen für die beginnende Ernte zu geben. Auch ihre Haltung zu Heinis
                    Verhaftung war vorbildlich und gefasst, obwohl sie in schwerere Sorge war, ob
                    sie ihn nicht quälten oder was sonst mit ihm passieren könnte. Wir gingen
                    nochmals zum See runter und sprachen über alles. Sonntag war dann ihre <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_omc_h5s_2y">Schwiegermutter</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="nvhl_scv_zdb">Harriet Grafin von Lehndorff</note>
               </seg> da, die mir nur mit Tränen
                    guten Tag sagen konnte <gap reason="insignificant"/>, und ich fuhr anschließend
                    nach <placeName key="ed_tnl_sgk_gy">Rastenburg</placeName>. <gap reason="insignificant"/> Man erfährt aber überhaupt nichts genaues über die
                    Sache. Am Dienstag den 25.7. kam ich wieder wie jeden der letzten Tage nach
                        <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> und fand Mausi und alle
                    anderen in Tränen. In einer Viertelstunde, um 2, musste sie das Haus und den
                    Kreis verlassen haben, wie ihr am Abend 2 Gestapo-Leute aus Angerburg mitgeteilt
                    hatten. Ein schrecklicher Augenblick, wo ein Mensch von Haus und Hof muss, wo er
                    glücklich gewesen ist, woran sich alle Erinnerungen an den Mann knüpfen und wo
                    er alles Hab und Gut im Stich lassen muss - mit der ziemlich sicheren Aussicht,
                    die Heimat niemals wiederzusehen. Es blieb nur eine letzte Viertelstunde Zeit,
                    sich noch zu sehen. Sie hatte mir am Abend vorher gleich noch telephonieren
                    wollen, aber die anderen hatten das nicht gewollt, um mich nicht zu
                    kompromittieren. <gap reason="insignificant"/> Ich ging nicht mit an den Wagen
                    runter auf Mausis Bitte, weil sie nicht die Fassung verlieren wollte, damit die
                    Leute und die Kerls von <persName key="ed_fq1_zm5_zdb">Ribbentrop</persName>
                    nicht auch noch dieses Schauspiel hätten. Lächelnd, als ob nichts geschehen
                    wäre, fuhr sie mit ihrer Schwiegermutter ab im Wagen, zuerst nach <placeName key="ed_x4m_zcv_zdb">Skandau</placeName> und von da nach <placeName key="ed_o23_l11_fy">Preyl</placeName>. Ich ging mit der Sekretärin Frl. von
                        <persName key="ed_kgn_ddv_zdb">Riedel</persName> noch einmal durch die
                    Zimmer und an den See und fuhr dann auch weg. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Mausi hatte mich gebeten, am Donnerstag noch einmal nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> zu kommen und mich mit ihrem <seg type="comment">
                  <orig>Schwiegervater</orig>
                  <note xml:id="najv_yr3_mfb">
                     <persName key="ed_obs_b5s_2y">Manfred Graf von
                                Lehndorff-Preyl</persName>
                        </note>
               </seg> zu treffen, der nochmal nach dem Rechten sehen wollte. Auch
                    wollte ich noch einige Akten über Steinort mitnehmen. Ich traf im Hause
                    niemanden mehr an, ging durch die einsamen Zimmer und fand schließlich unten die
                    andere Sekretärin Frl. <persName key="ed_r4d_3dv_zdb">Dettenborn</persName>, die
                    mir sagte, dass auch Frl. von <persName key="ed_kgn_ddv_zdb">Riedel</persName>
                    ausgewiesen worden wäre. Wir hatten kaum ein paar Minuten gesprochen, als ein
                    SS-Mann von der Ribbentrop-Wache erschien und mir sagte, der Komissar ließe mir
                    sagen, dass mein Aufenthalt in Steinort unerwünscht wäre und ich sofort Haus und
                    Dorf verlassen sollte. Ich antwortete, ich wiche der Gewalt, möchte aber wissen,
                    was vorläge. Darauf als Antwort, dass würde mir die Geheime Feldpolizei
                    eröffnen. Mit etwas gemischten Gefühlen fuhr ich los, denn nun war es ganz klar,
                    was ich mir schon gedacht hatte, dass ich durch mein vieles in Steinort sein
                    auch mit in Verdacht gekommen war. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Anfang August traf ich nochmal den alten <persName key="ed_obs_b5s_2y">Graf Lehndorff</persName>, der inzwischen sogar
                            mal bei Heini hatte sein dürfen, was ich ganz hoffnungsvoll fand, und
                            dem die Verwaltung von <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> übertragen war. </orig>
                        <note xml:id="nxxk_rbv_sdb">Dessen Ehefrau <persName key="ed_omc_h5s_2y">Harriet, geb. Gräfin von Einsiedel</persName>, die Mutter von
                            Heinrich von Lehndorff, war die Tochter des sächsischen Kammerherrn
                            Adolf von <persName key="ed_rqb_3v3_mfb">Einsiedel</persName> und dessen
                            Ehefrau <persName key="ed_z4r_4v3_mfb">Karin, geb. Freiin von
                                Arnim</persName>. Unwahrscheinlich ist, dass es ihm gelungen sein
                            könnte mit den letzten Transporten aus <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> Inventar nach <placeName key="ed_p2v_pc3_ycb">Sachsen</placeName> zu bringen, denn der Besitz
                            und das Vermögen aller am 20. Juli 1944 Beteiligten war unmittelbar
                            danach durch das Reichsjustizministerum eingezogen worden, vgl. BStU,
                            MfS, AB Neiber Nr. 388, Bl. 108-109; BArch, R 22/1256, Bl. 341-343. Das
                            Ministerialblatt des Reichs- und Preußischen Ministeriums des Innern
                            1942 Nr. 13: Verwaltung und Verwertung des eingezogenen Vermögens von
                            Reichsfeinden, RdErl. d. MdI. u. d. RFM vom 9. April 1942, in: BARch, R
                            43 II/1269, Bl. 32. Alle wertvolle Kunstgegenstände waren demnach
                                <quote>sofort und zunächst ausschließlich dem vom Führer bestimmten
                                Sonderbeauftragten Direktor Dr. <persName key="ed_ybs_f53_mfb">Posse</persName> in Dresden zu nennen</quote>; unter seinem
                            Nachfolger Hermann <persName key="ed_sc1_sgv_12b">
                        <persName key="ed_sc1_sgv_12b">Voss</persName>
                     </persName> wurde der
                            Vorbehalt <quote>auf alle irgenwie künstlerisch wertvollen oder museal
                                geeigneten Einzelobjekte</quote> wie Gemälde, Plastiken, Möbel,
                            Münzen, Bibliotheksbestände ausgedehnt (Bl. 20, 120-120v). Nachdem im
                            Oktober 1944 die Verwaltung des eingezogenen Vermögens vereinfachend der
                            Staatspolizei bzw. den Regierungspräsidenten übertragen worden war (Bl.
                            181-214v) ist auch an die Mitwirkung <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Kochs</persName> zu denken. </note>
               </seg> Ich konnte ja nicht zu
                    ihm nach <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, passte ihn also
                    früh um 5 am Mauersee ab, als er zur Bahn nach <placeName key="ed_hz1_4wl_2y">Angerburg</placeName> fuhr, und begleitete ihn im Dogcart bis zum Bahnhof.
                        <gap reason="insignificant"/>
                </p>
                <p>Anfang August noch jeden Tag weitere Verhaftungen. Der Chef der
                    Heerwesenabteilung Oberst von <persName key="ed_az3_5wk_gcb">Freytag-Loringhoven</persName> und der Oberstleutnant <persName key="ed_a1k_ydv_zdb">Schrader</persName> derselben Abteilung erschossen
                    sich. <gap reason="insignificant"/> Am 1.8. wurde ich zur Geheimen Feldpolizei
                    bestellt. Dort eröffneten sie mir, es wäre angezeigt worden, dass ich Gepäck von
                    Lehndorffs bei mir hätte und ich musste genau alles angeben, was ich auch tat,
                    denn Leugnen oder Verschweigen hätte die Sache nur verschlimmert und keinen
                    Zweck gehabt. Scheinbar hatten die Leute aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> es angezeigt. <seg type="comment">
                  <orig>Wir hatten
                            einige Sachen durch den Kutscher unter der Firma Luftschutz für die
                            Mauerwaldbunker hereinbringen lassen.</orig>
                  <note xml:id="nwwy_v2v_zdb">Es ist vorstellbar, dass <persName key="ed_fq1_zm5_zdb">Ribbentrop</persName> mit den aus Königsberg noch im Dezember 1944
                            abgehenden Transporten Kunstgut aus Steinort abtransportieren ließ.
                            Gauleiter <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName> hatte sogar
                            noch Anfang 1945 seine Kunstsammlung aus Ostpreußen herausgebracht.
                        </note>
               </seg> Mir wurde dadurch natürlich klar, dass ich auch in Gefahr war,
                    verhaftet zu werden <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <p>Am 8. August fuhr ich nach <placeName key="ed_ykm_jw5_zdb">Zossen</placeName>.
                        <gap reason="insignificant"/> In Zossen angekommen, rief ich die Geheime
                    Feldpolizei gleich an, um die inzwischen beschlagnahmten und durchsuchten Sachen
                    von Lehndorffs wieder frei zu bekommen, in denen natürlich nichts gefunden war,
                    da ja tatsächlich alles Gepäck mit Gebrauchssachen nur war. Die Geheime
                    Feldpolizei machte mir Hoffnung, dass ich das Gepäck frei bekäme am nächsten
                    Tag. <gap reason="insignificant"/> Ich wusste, wie nötig die Sachen z. T.
                    gebraucht wurden. Gott sei Dank waren schon einige Koffer mit den nötigsten
                    Sachen für das erwartete Baby von <placeName key="ed_v2c_gc1_fy">Graditz</placeName> aus abgeholt worden. <note type="editorial">Am nächsten
                        Tag musste sich Münchhausen bei der Geheimen Feldpolizei einfinden, hier
                        wurde ihm eröffnet, </note>
                    <seg type="comment">
                  <orig>dass Heini Lehndorff in der vergangenen Nacht geflohen
                            wäre</orig>
                  <note xml:id="ncc3_3kw_fcb">Auf einem separaten Blatt:
                                <quote>Heini war nach Berlin transportiert worden und vor dem Tor
                                des Reichssicherheitshauptamtes nachts war der Begleiter ans Tor
                                gegangen und hatte die Tür des Transportwagens aufgelassen, worauf
                                Heini ausgestiegen und entkommen war. Er wurde aber nach 3 Tagen von
                                der Landwacht eines Ortes nicht weit von der Mecklenburgischen
                                Grenze - wahrscheinlich auf dem Wege nach <placeName key="ed_lfy_1gv_sdb">Conow</placeName> - dem Gut seines
                                Stiefschwiegervaters - wieder aufgegriffen. Nach der
                                Wiederergreifung hatte er versucht, sich die Pulsadern zu
                                öffnen.</quote>
                  </note>
               </seg> und dass das
                    Reichssicherheitspolizeiamt meine Festnahme verfügt hätte. <note type="editorial">Bei der Vernehmung wurde ihm unterstellt, dass er durch
                        seine Freundschaft zu den Lehndorffs von den Attentatsplänen gewusst habe
                    </note> Ewig hackte er auf dem Gästebuch aus Steinort rum, was in dem
                    Lehndorffschen Gepäck gewesen war. <gap reason="insignificant"/> Er fand
                    besonders verdächtig, dass auch <seg type="comment">
                  <orig>Hildburg</orig>
                  <note xml:id="nwdj_t2v_zdb">Münchhausens Ehefrau</note>
               </seg> mal in Steinort
                    gewesen sei. Ich sollte nun angeben, wen Lehndorff alles kennt, denn ich hätte
                    ja alles Interesse, dass er schnell wieder eingefangen würde, um durch eine
                    Gegenüberstellung meine Rolle zu klären. Er wurde ausfallend und wütend, dass
                    ich kaum Leute angeben konnte - denn ich kannte tatsächlich nur die Menschen,
                    die im Krieg dort mal waren, und das waren meist die Offiziere des
                    Hauptquartiers. Außerdem gab ich natürlich, um Heini nicht zu schaden, nur die
                    Menschen an, von denen ich wusste, dass sie sowieso im Gästebuch standen. <note type="editorial">Nach dem Verhör wurde er ins Gefängnis Moabit
                        gebracht.</note>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
