<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_f5d_ybc_31b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aktennotiz. Dresden, 23. November 1944</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_f5d_ybc_31b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="editorial">Ab 1939 wurden Maßnahmen zum Schutz von Kulturgütern und
                    Kunstwerken der Museen, Sammlungen und Schlösser durch den Reichsminister für
                    Wissenschaft, Erziehung und Volksbildung getroffen. Am 11. Mai 1942 wurden
                    Schlösser ausgewählt, die für die Unterbringung von Sammlungsgut geeignet waren,
                    vgl. HStA Dresden, Bestand 10701, Nr. 320/01, Bl. 87. Im April 1944 wurde mit
                    deren Beschlagnahme in Sachsen und im Sudetenland begonnen, vgl. ebd., Nr.
                    320/25, ab Bl. 48. Noch im August 1944 ging man jedoch davon aus, dass die
                    Kunstsammlungen in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> sicher
                    seien; am 2. August riet der Oberbürgermeister dem <orgName key="ed_nyn_mhj_mfb">Kaiser-Friedrich-Museum</orgName> in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> sogar von einer Rückführung von Leihgaben ab.
                    Museumsdirektor Alfred <persName key="ed_hyt_mmg_vdb">Rohde</persName>
                    telegrafierte: <quote>Sie können unbesorgt sein</quote> (BStU, MfS, AB Neiber
                    Nr. 382, Bl. 57-59). - Nach den Luftangriffen auf Königsberg wurde von Alfred
                        <persName key="ed_pmx_wzz_zdb">Rosenberg</persName> im September 1944
                        <persName key="ed_akd_1bl_gbb">Hitler</persName>, <persName key="ed_s5c_b11_12b">Bormann</persName> und <persName key="ed_kjl_f11_12b">Lammers</persName> der Vorschlag unterbreitet, die von Gauleiter <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName> in Ostpreußen u. a. in <placeName key="ed_z1v_zsn_my">Wildenhoff</placeName> (Dzikowo) eingelagerten
                    Kunstschätze nach Mittel- oder Süddeutschland zu verlagern. Am 9. September 1944
                    verließ ein erster Transport mit Bildern, Kristall, Porzellan, Literaturgut,
                    Schriften, Wandteppichen, Ritterrüstungen und Waffen, Bernstein aus dem Bestand
                    des Preußischen Museums für Bildende Kunst und aus Privatsammlungen Königsberg;
                    die Listen dafür waren am 12. Dezember 1943 vorbereitet und der Transport von
                    Prof. Dr. <persName key="ed_yt4_55b_mjb">Andrée</persName>, Prof. <persName key="ed_hyt_mmg_vdb">Rohde</persName> und den Stabsintendanturen des WK I
                    und des Luftgaukommandos I in Königsberg/Pr. zusammengestellt worden, auch der
                    Höhere SS- und Polizeiführer der SS-Gruppe Nord-Ost, Freiherr v. <persName key="ed_kvk_tb1_12b">Bassewitz</persName> war beteiligt, Gauleiter Koch soll
                    dagegegn nicht informiert gewesen sein, vgl. BStU, MfS, AB Neiber Nr. 397, Bl.
                    145 und Nr. 391, Bl. 378-381. - Am 4. Dezember 1944 traf <persName key="ed_hyt_mmg_vdb">Rohde</persName> in <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> ein und besichtigte für die von Gauleiter <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName> für das <orgName key="ed_fqz_cb1_12b">Provinzialdenkmalamt Königsberg</orgName> und die <orgName key="ed_ufs_jb1_12b">Städtischen Kunstsammlungen </orgName>erbetene
                    Unterbringung sowohl die <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName>
                    als auch <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName>. In Wechselburg
                    standen die Schlosskirche, ein freier Raum und der große Saal im 1. OG sowie
                    weitere 5 bis 6 Räume zur Verfügung. In Kriebstein konnten 4 Räume im Torbau zur
                    Verfügung gestellt werden, die von der <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Staatlichen
                        Sammlung für Kunst und Wissenschaft</orgName> leer gezogen worden waren. Für
                    die Einstellung von Sammlungsgut <quote>größeren Ausmaßes</quote> wünschte Rohde
                    den Rittersaal. Am 8. Dezember kehrte er nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zurück, um den Versand zu veranlassen, vgl. HStA
                    Dresden, Bestand 10701, Nr. 320/25, Bl. 50 und 51. Am 19. Dezember 1944 teilte
                        <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulick</persName> von der Burgverwaltung
                    Kriebstein Regierungsdirektor <persName key="ed_vlk_xyk_gbb">Graefe</persName>
                    mit, dass 2 Waggons aus <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>
                    angemeldet worden seien, und bat um schriftliche Bestätigung, dass die
                    Einlagerung erfolgen dürfe (Bl. 52), die am 22. Dezember erteilt wurde (Bl. 53).
                    Am 24. Dezember 1944 trafen die Eisenbahnwaggons in Sachsen ein (Bl. 206). - Am
                    11. Juli 1945 wurde <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> von
                    Soldaten der russischen Trophäenkommission begutachtet und das Bergungsgut der
                    Staatlichen Skulpturensammlung nach <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> gebracht (Bl. 62). Am 10. Dezember waren die weiteren
                    Bergungsdepots <quote>in der Burg <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> b. Waldheim</quote> unversehrt. Die nicht
                    besetzte Burg ging in den Besitz des Landkreises Döbeln über, mit der Aufsicht
                    wurde der früherer Oberförster <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulick</persName>
                    beauftragt, der frühere  <persName key="ed_opl_pc5_sdb">Fremdenführer</persName>, der in der Burg auch wohnte, wurde dagegen <quote>aus
                        politischen Gründen entfernt</quote> worden(Bl. 67). Die Rückführung des
                    Museumsgutesvbegann am 3. Mai 1946. </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>HStA Dresden</institution>
                        <idno>Bestand 10701 Staatskanzlei, Nr. 320/25, Bl. 48</idno>
                    </msIdentifier>
                    <p>.  </p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                    <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>
                    <date when="1944-11-23" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                
                    <dateline>Dresden, 23. November 1944</dateline>
                   
                
                <p>Im Aufrag von <seg type="comment">
               <orig>Gauleiter <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName>
               </orig>
               <note xml:id="nj5x_cl2_2cb">Nach dem Verlust der
                        Ukraine 1943 war er nach Königsberg als sog. Reichsverteidigungskommissar
                        zurückgekehrt. </note>
            </seg> – <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> kam Herr <seg type="comment">
               <orig>Landesbaurat
                            <persName key="ed_q3t_255_12b">Friesen</persName>
               </orig>
               <note xml:id="nbrj_bp2_2cb">Provinzialdenkmalamt Ostpreußen. Er war im November
                        1944 an den Verhandlungen zu Verbergungsorten in Dresden und anderen Orten
                        in Sachsen (Kapelle auf der Sachsenburg, Räume in der Burg Kriebstein, Räume
                        im Herrenhaus Großgrabe, Schloss Wechselburg, Augustusburg) beteiligt, vgl.
                        BStU, MfS, AB Neiber Nr. 386, Bl. 36 ff. </note>
            </seg> zu Herrn <seg type="comment">
               <orig>Reichsstatthalter</orig>
               <note xml:id="nhmq_jjj_mfb">Martin
                            <persName key="ed_k2q_rxt_sdb">Mutschmann</persName>
               </note>
            </seg> und
                verhandelte in Abwesenheit des Reichsstatthalters mit mir (ein entsprechender Brief
                von Gauleiter Koch ist unterwegs). Es handelt sich um die <seg type="comment">
               <orig>Unterbringung unersetzlicher Kunstschätze von hohem Denkmalwert aus
                        der Provinz <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>
               </orig>
               <note xml:id="nmg1_vhb_vbb">Am 14. November
                        1944 hatten der Generaldirektor der Staatsarchive und der Direktor des
                        Reichsarchivs Potsdam als Kommissar für den Archivschutz betont, dass in
                        alle Maßnahmen <quote>das nichtstaatliche (gemeindliche, kirchliche,
                            korporative und private) Archivgut miteinbezogen worden</quote> sei. Am
                        3. März 1945 berichtete Dr. <persName key="ed_lvh_l55_12b">Zipfel</persName>
                        dem preußischen Ministerpräsidenten, dass seit Oktober 1944
                            <quote>systematisch und teilweise gegen den Widerstand der
                            Gauleiter</quote> Archivbestände verlagert worden seien. So habe das
                            <orgName key="ed_ard_2kg_my">Staatsarchiv Königsberg</orgName>
                        <quote>bis Anfang des Jahres 1945 sieben Waggons erstrangigen Archivgutes in
                            das Salzbergwerk <placeName key="ed_nv2_5jj_mfb">Grasleben</placeName>
                            nördlich Helmstedt verlagert. Weitere Waggons, die auch kommunales und
                            privates Archivgut mitführen sollten, konnten Mitte Januar leider nicht
                            mehr abgelassen werden, obwohl sie z. T. schon beladen waren <gap reason="insignificant"/>, die entscheidend wichtigen Abteilungen
                            (Archiv des deutschen Ritterordens, des ostpreußische Etatsministeriums
                            u. a.) sind jedoch in Mitteldeutschland in Sicherheit.</quote> Vgl. GStA
                        PK, I. HA, Rep. 178, Nr. 2874, n. f. </note>
            </seg> (z. B. das berühmte <seg type="comment">
               <orig>Bernsteinzimmer, Geschenk Friedrichs des Großen an Zar
                        Peter III., das bei dem Terrorangriff auf Königsberg mit gerettet werden
                        konnte, ferner um wertvolle Gemälde, Plastiken und anderes mittelalterliches
                        Kulturgut</orig>
               <note xml:id="nijf_njl_gcb">Mitte Januar 1945 kam Ernstotto
                        Graf <persName key="ed_cvg_y55_12b">Solms-Laubach,</persName> als
                        „Kunstoffizier‟ mit seinem Mitarbeiter Dr. <persName key="ed_lbt_dv5_12b">Weihrauch</persName> u. a. nach <placeName key="ed_ijp_zjc_gy">Schlobitten</placeName> mit dem Auftrag, die wichtigsten
                        Kunstgegenstände zu retten. <quote>Leider kamen Graf Solms und seine Leute
                            nur mit einem Lastwagen nach Schlobitten, und hier brach dann dieser
                            auch zusammen. Versuche, beim Luftwaffenstab Hilfe zu erhalten, wurden
                            vom Generalintendanten schroff abgelehnt.</quote> Dohna hatte am 18.
                        Juli 1944 einen Möbelwagen mit Inventar, Kunstgegenständen, Büchern und
                        Archivalien nach Bernburg geschickt. Zu den Verlagerung aus Schlobitten:
                        Dohna-Schlobitten, Alexander Fürst zu, Erinnerungen eines alten
                        Ostpreußen,München 1989, 6. Aufl. Würzburg 201, S. 284 f., 318
                    ff.</note>
            </seg>, schließlich um unersetzliche Archivalien, Bücher und
                Ausstattungsstücke). Insgesamt wird ein Bergungsraum von etwa 300 qm benötigt. </p>
         <p>Ich habe Herrn Landesbaurat <persName key="ed_q3t_255_12b">Friesen</persName> drauf hingewiesen,
                    dass durch die außergewöhnliche Inanspruchnahme des sächsischen Raumes
                    naturgemäß Raum nur in geringem Maße zur Verfügung steht. Es kann sich also bei
                    der Unterbringung in Sachsen nur um die wirklich unersetzlichen Kulturgüter
                    handeln. </p>
         <p>Bei einer Zustimmung des Herrn <seg type="comment">
               <orig>Reichsstatthalters</orig>
               <note xml:id="ne41_nbm_cbb">Marginalie: <quote>Herrn Reichsstatthalter vorgetragen
                            am 24.11.1944. genehmigt, ev. auch Augustusburg? gez.
                        Schramm‟</quote>
               </note>
            </seg> kämen für die Unterbringung in Betracht:<seg type="comment">
               <orig>
                        <list>
                            <item>1. die Kapelle auf der Sachsenburg (70-100 qm)</item>
                            <item>2. einige Räume in der Burg <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> (50-70 qm)</item>
                            <item>3. einige Räume im Herrenhaus Großgrabe (rund 70 qm).</item>
                        </list>
                    </orig>
               <note xml:id="nsvx_srg_mbb">Nummer 1 rot unterstrichen, Nummer 2 und 3:
                            <quote>wird besonders bearbeitet, Gr. 26.11.44.</quote>
                    </note>
            </seg>Die Unterbringungsverhandlungen würden durch die Abteilung IV, 7
                geführt. Vom Gau Königsberg würde in der nächsten Woche Herr Museumsdirektor
                    <persName key="ed_hyt_mmg_vdb">Rohde</persName>, Königsberg zur Besprechung der
                Einzelheiten wegen des Transports und der Unterbringung hier sein. Gegebenenfalls
                käme auch die <seg type="comment">
               <orig>
                  <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName>
               </orig>
                    <note xml:id="ni4j_yv2_2cb">Die Wechselburg wurde im Dezember 1944 noch nicht
                        belegt, Rohde teilte erst im Januar 1945 Oberbürgermeister Will mit, dass
                        nun auch nach Wechselburg verlagert werde, vgl. BStU, MfS, AB Neiber, Nr.
                        755, Bl. 5. </note>
            </seg>, die durch die Landesdenkmalpfleger betreut wird,
                mit einigen Zimmern noch in Betracht. </p>
         <p>Nachrichtlich </p>
				     <closer>
                    <signed>
               <seg type="comment">
                  <orig>
                     <persName key="ed_vlk_xyk_gbb">Graefe</persName>
                  </orig>
                  <note xml:id="np5h_kbm_cbb">Arthur Graefe
                            war 1929 in die Staatskanzlei Dresden als Leiter der Pressestelle der
                            Sächsischen Regierung und zugleich als Referent für Ausstellungen
                            berufen worden. Seit 1937 war er im Volksbildungsministerium tätig, wo
                            die Staatlichen Museen, Burgen und Schlösser zu seinen Hauptreferaten
                            gehörten. 1933 trat er in die NSDAP ein und wurde 1943
                            Kulturhauptstellenleiter im Gau Sachsen. Von Oktober 1944 bis Mai 1945
                            war er Leiter der Unterabteilung IV, 7 - Museen, Schlösser und Gärten im
                            sächsischen Volksbildungsministerium und wurde am 9. Mai 1945 von der
                            Sowjetischen Trophäenkommission zur Übergabe des staatlichen Kunst- und
                            Museumsbesitzes verpflichtet. Dessen Lebenslauf in: BStU, MfS, AB
                            Neiber, Nr. 397, Bl. 114.</note>
               </seg>
            </signed>
                </closer>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
