<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_agq_y4v_fz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vernehmungsbericht. Berlin, 18. August 1944</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_agq_y4v_fz</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Widerstand 1944</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Vgl. Ramm, Arnim, Kritische Analyse der Kaltenbrunner-Berichte über die
                        Attentäter vom 20. Juli 1944. Ein Beitrag zur Geschichte des militärischen
                        Widerstandes, Baden-Baden 2003, S. 41 ff.; Scheurig, Bodo, Henning von
                        Tresckow. Eine Biographie, 3. Aufl., Oldenburg/Hamburg 1973, S. 257 ff.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>BArch Berlin-Lichterfelde</institution>
                        <idno>NS 6/9, Bl. 61-65 (Fortsetzung der Berichte: NS 6/10)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_fnb_kzq_gbb">Kaltenbrunner, Ernst (1903-1946)</persName>
                <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>
                <date when="1944-08-18" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin, 18. August 1944</dateline>
                </opener>
                <p>Betrifft: 20. Juli 1944.</p>
                <p>Die Politischen Beauftragten bzw. Unterbeauftragten sowie die
                    Verbindungsoffiziere zum <seg type="comment">
                  <orig>OKW</orig>
                  <note xml:id="nj5v_5vh_4cb">Oberkommando der Wehrmacht</note>
               </seg> sind,
                    soweit ihre Namen bekannt waren und soweit sie noch am Leben sind, sämtlich
                    festgenommen. Die Untersuchungen beziehen sich darauf, inwieweit die
                    Betreffenden vorher über den Anschlag und über ihre Aufgaben unterrichtet
                    gewesen sind. Von einem großen Teil wurde zunächst behauptet, dass eine
                    Fühlungnahme mit ihnen vorher nicht stattgefunden habe, und eine Einwilligung
                    ihrerseits nicht erfolgt sei. </p>
            <p>Die Vernehmungen der <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenberg</persName>-Gruppe (vor allem
                        <persName key="ed_gcn_zvh_4cb">Schulenburg</persName>) sowie die
                    sichergestellten Materialunterlagen (vorbereitete Befehle, Verordnungen usw.)
                    lassen die Möglichkeit offen, dass eine große Zahl von Beauftragten und
                    Verbindungsoffizieren tatsächlich nicht unterrichtet worden war. Auch die
                    Vernehmung <persName key="ed_gxp_2wh_4cb">Goerdelers</persName> bringt bisher
                    noch kein völlig klares Licht in den Komplex der Beauftragten und
                    Verbindungsoffiziere, da Goerdeler sich vielfach gedächtnislos auf das stützt,
                    was er von Schulenburg gehört hat. Immerhin lässt sich (vgl. auch Bericht vom
                    4.8.1944) unter Zuhilfenahme der ersten Vernehmungen von <persName key="ed_zrw_vwh_4cb">Leuschner</persName> folgende Zwischenübersicht
                    geben:</p>
                <p>Wehrkreis I: </p>
            <p>
               <persName key="ed_zrw_vwh_4cb">Leuschner</persName> erinnert sich, dass ihm von <persName key="ed_gxp_2wh_4cb">Goerdeler</persName> als Politischer Beauftragter in
                    den Wehrkreisen „für Ostpreußen ein Graf, für Pommern ein Adliger‟ genannt
                    worden war. <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Graf Lehndorff </persName> als
                    Verbindungsoffizier hat nach seiner Verhaftung in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, seiner Flucht in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName>, seiner Wiederergreifung und einem Selbstmordversuch die
                    volle Kenntnis aller Attentats- und Putschpläne eingestanden. Der Grad der
                    Orientierung des Grafen <persName key="ed_cbl_gxh_4cb">Dohna-Tolksdorf</persName>, seines Onkels, der Politischer Beauftragter
                    werden sollte, wird noch geprüft.</p>
                <p>Graf Lehndorff.</p>
                <p>
               <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName> war nach Kriegsausbruch
                    Ordonnanzoffizier bei seinem Onkel, dem Generalfeldmarschall von <persName key="ed_fqn_sxh_4cb">Bock</persName>, Heeresgruppe B. Lehndorff nimmt an,
                    dass der jetzige Adjutant seines Onkels, Oberstleutnant von <persName key="ed_rk1_qxk_gcb">Hardenberg</persName>, ebenfalls über den Anschlag vom
                    20.7. unterrichtet war. </p>
            <p>Lehndorff begründet seine
                    ablehnende Stellung zum nationalsozialistischen Staat damit, dass er </p>
            <p>a) die
                    Volkstumspolitik im Ostern, insbesondere das geringe Entgegenkommen in der
                    Ukrainerfrage für falsch hält, </p>
            <p>b) bei grundsätzlich antisemitischer
                    Einstellung die Art der Durchführung aller auf die Ausschaltung des Judentums
                    gerichteten Maßnahmen nicht bejahen kann, wobei </p>
            <p>c) seine persönliche
                    kirchliche Bindung stark mitspricht. </p>
            <p>d) Er sei mit einzelnen führenden
                    Persönlichkeiten der Bewegung wegen ihrer Haltung nicht einverstanden, </p>
            <p>e) er kritisiert die militärischen Maßnahmen seit <placeName key="ed_abx_dyh_4cb">Stalingrad</placeName> und ist seitdem zu einer ausgesprochen
                    defätistischen Ansicht vom Krieg gelangt.</p>
                <p>Lehndorff - Tresckow - Yorck.</p>
                <p>Lehndorff ist erstmalig im Herbst 1943 durch <persName key="ed_yn5_myh_4cb">Tresckow</persName>, damals in der Heeresgruppe <persName key="ed_fqn_sxh_4cb">Bock</persName>, angegangen worden. Es könne nicht so
                    weitergehen, es müsse etwas geschehen. Tresckow bezog sich darauf, dass Bock und
                        <persName key="ed_zcx_jwk_gcb">Fellgiebel</persName> d. Ä. der gleichen
                    Meinung waren. </p>
            <p>Er lernt dann <persName key="ed_k3v_ryh_4cb">Yorck</persName> kennen, der ihn auf die
                    Bestrebungen <persName key="ed_gxp_2wh_4cb">Goerdelers</persName> nach einer
                    Regierungsumbildung aufmerksam macht. Yorck bezeichnet damals <persName key="ed_gxp_2wh_4cb">Goerdeler</persName> und Männer wie <persName key="ed_t1y_xyh_4cb">Popitz</persName> als zu alt und reaktionär, als dass
                    man von ihnen eine tragfähige Regierung erwarten könnte. Seiner Meinung nach
                    müsse eine viel breitere Basis geschaffen werden unter Einbeziehung der
                    Arbeiterschaft bis zum linken Flügel der Sozialdemokratie, man solle die
                    militärische Entwicklung ausreifen lassen und für den Zusammenbruch die
                    Plattform eines neuen Systems legen. </p>
            <p>In der Folgezeit gleicht sich <persName key="ed_k3v_ryh_4cb">Yorck</persName> der Ansicht
                        <persName key="ed_yn5_myh_4cb">Tresckows</persName>, dass ein
                    Gewaltunternehmen erfolgen müsse, an. Maßgebend war, dass <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenberg</persName> die <persName key="ed_yn5_myh_4cb">Tresckowschen</persName> Pläne aufgriff und zielbewusst
                    vorwärts trieb.</p>
                <p>Lehndorff - Stauffenberg.</p>
                <p>Im Frühjahr 1944 wird <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName> durch
                        <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenberg</persName> als
                    Verbindungsoffizier eingesetzt und im April/Mai 1944 von <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenberg</persName> ausführlich unterrichtet. Er
                    habe sich im Falle eines Gewaltunternehmens zum stellvertretenden
                    Generalkommando nach <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> zu
                    begeben, wo er weitere Befehle abwarten sollte. <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName> wusste, dass der Putsch mit dem Walküre-Plan getarnt
                    wurde, und zwar mit der Motivierung, dass für den Fall innerer Unruhen durch
                    ausländische Arbeiter Vorbereitungen getroffen werden müssten. Einzelheiten des
                    Anschlags, entnehmbar aus den Gesprächen mit <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName>, <persName key="ed_mhn_qb3_4cb">Wagner</persName>,
                        <persName key="ed_az3_5wk_gcb">von Freytag-Loringhoven</persName>, <persName key="ed_thp_cc3_4cb">Lindemann</persName>, <persName key="ed_trl_3c3_4cb">von Haeften</persName> u. a. Die eingehende Unterrichtung <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorfs</persName> versteht sich allein daraus, dass
                        <seg type="comment">
                  <orig>„Mauerwald‟ (OKH) </orig>
                  <note xml:id="nar3_tc3_4cb">Hauptquartier des Oberkommandos des Heeres
                        </note>
               </seg>auf seinen Besitzungen liegt.</p>
                <p>Teilnahme am Anschlag</p>
                <p>
               <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName> begründet seine Teilnahme am
                    Anschlag damit, dass er zu der Ansicht gelangt sei, es sei besser, selbst mit
                    erheblichem Risiko etwas zu tun, statt die Entwicklung dem bolschewistischen
                    Chaos zutreiben zu lassen. Entweder ginge der Anschlag schief oder er werde ein
                    solcher Erfolg, dass sich niemand dagegen auflehne. </p>
            <p>Am 11.7. will er zufällig in <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> gewesen sein. Am
                    15.7. will er erst nachträglich durch <persName key="ed_thp_cc3_4cb">Lindemann</persName> erfahren haben, dass dieser Tag wiederum „kritisch‟
                    war. Am 19.7. wurde er durch den IA beim stellvertretenden Generalkommando in
                        <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName>, Oberstleutnant
                        <persName key="ed_y2x_yc3_4cb">Erdmann</persName> (verhaftet) fernmündlich
                    von der Bitte <persName key="ed_trl_3c3_4cb">von Haeftens</persName> in Kenntnis
                    gesetzt, dass er sich am 20.7. in <placeName key="ed_ysw_qr1_dy">Königsberg</placeName> einfinden möchte. Der Wagen zur Fahrt nach
                    Königsberg wurde Lehndorff ohne weiteres von <persName key="ed_zcx_jwk_gcb">Fellgiebel</persName> gestellt, von dem Lehndorff sagt, dass er einer der
                    stärksten Verfechter der Attentatsidee war. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
