<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_er1_rdm_xdb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht. August 1944</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_er1_rdm_xdb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Widerstand 1944</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GDW</institution>
                        <idno>aus: Materialsammlung Lehndorff</idno>
                    </msIdentifier>
                    <p> (BArch/SAPMO I/2/3/151, Bl. 201-204)</p>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1944-08-01" notAfter="1944-08-30" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Bericht über den 5. Prozess gegen die Verräter- und Verschwörer-Clique des 20.
                    Juli 1944 für „Die Lage‟</p>
                <p>In dem 5. Abschnitt des Prozesses gegen die Verräter und Verschwörer-Clique des
                    20.7.44. wurden vor dem Ersten Senat des <orgName key="ed_xth_qdv_12b">Volksgerichtshofes</orgName> unter Vorsitz von Senatspräsident <persName key="ed_drl_xvz_zdb">Nebelung</persName> vier ehemalige aktive Offiziere und
                    ein ehemaliger Reserveoffizier abgeurteilt, die sich von den Haupttätern als
                    Handlanger bei den Vorbereitungen des Attentates und des geplanten Putsches
                    gebrauchen ließen. Es handelt sich um</p>
                <list>
                    <item>den ehemaligen Oberst Kurt <persName key="ed_ssn_2wz_zdb">Hahn</persName>,</item>
                    <item>den ehemaligen Major <persName key="ed_psr_kwz_zdb">Knaak</persName>,</item>
                    <item>den ehemaligen Hauptmann Graf von <persName key="ed_ufx_swz_zdb">Drechsel</persName>,</item>
                    <item>den ehemaligen Oberstleutnant <seg type="comment">
                     <orig>Ernst</orig>
                     <note xml:id="npy3_zwz_zdb">Hans Otto!</note>
                  </seg>
                        <persName key="ed_y2x_yc3_4cb">Erdmann</persName> und</item>
                    <item>den ehemaligen Oberleutnant d. Res. <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Graf von
                            Lehndorff</persName>.</item>
                </list>
                <p>Die verbrecherische Treulosigkeit des Angeklagten <hi rendition="#u">
                  <persName key="ed_ssn_2wz_zdb">Hahn</persName>
               </hi> ist umso fluchwürdiger, als er
                    für seine Teilnahme an dem Marsch zur Feldherrenhalle am 9. November 1923 als
                    damaliger Angehöriger der Infanterieschule den Blutorden erhalten hat. Trotzdem
                    hat er nicht nur keine Meldung erstattet, als er im Herbst 1943 von seinem
                    Vorgesetzten, dem bereits abgeurteilten ehemaligen General <persName key="ed_zcx_jwk_gcb">Fellgiebel</persName>, in dessen Dienststelle er Chef
                    des Stabes war, von einem auf den Führer geplanten Mordanschlag erfuhr, er hat
                    auch kurz vor dem 20.7.44 an einer Besprechung teilgenommen, in der von dem
                    abgeurteilten ehemaligen Generalleutnant <persName key="ed_pqv_cxz_zdb">Thiele</persName> und dem durch Selbstmord aus dem Leben geschiedenen
                    ehemaligen General <persName key="ed_mhn_qb3_4cb">Wagner</persName> die
                    Attentatspläne eingehend erörtert und der Attentatstermin vorgesehen wurde. Er
                    hat dem Verräter <persName key="ed_y1g_1cl_gbb">Stief</persName> den Auftrag
                    Wagners übermittelt, dass das Attentat auf den Führer nur stattfinden dürfe,
                    wenn gleichzeitig der <seg type="comment">
                  <orig>Reichsführer SS</orig>
                  <note xml:id="npqq_dy3_mfb">Heinrich <persName key="ed_ijg_3y3_mfb">Himmler</persName>
                  </note>
               </seg> beseitigt werden könne, und hat
                    sich auch am 20.7.44 selbst im Führerhauptquartier den Verrätern zur Verfügung
                    gehalten.</p>
                <p>Der ehemalige Major <persName key="ed_psr_kwz_zdb">Knaak</persName>, der als
                    Kommandeur eines Pionier-Bataillons Frontoffizier war, wurde von seinem Freund,
                    dem ehemaligen Major <persName key="ed_afy_kxz_zdb">Kuhn</persName>, einem
                    Untergebenen des Verräters <persName key="ed_y1g_1cl_gbb">Stief</persName>, in
                    den Verrat verstrickt. Sein Verhalten ist umso unverständlicher, als er auch
                    gesinnungsmäßig mit der defätistischen Offiziers-Clique an sich nichts zu tun
                    hatte. Dadurch aber, dass er es aus falsch verstandener Freundschaft unterließ,
                    Kuhn zu melden, als ihm dieser während eines Heimaturlaubes im November 1943 von
                    dem Attentatsplan Kenntnis gab und ihn fragte, ob er Sprengstoff besorgen könne,
                    hat er sich in die Hand des Verräters begeben. So hat er den abgeurteilten
                    Oberleutnant von <persName key="ed_q3x_pxz_zdb">Haeften</persName>, der im
                    Dezember 1943 im Auftrag Kuhns zu ihm kam, 3 Sprengstoffbüchsen und 3
                    Brennzünder ausgehändigt, obwohl er sich darüber im Klaren war, dass dieser
                    Sprengstoff zu einem Attentat verwendet werden sollte. An der Verwerflichkeit
                    dieses Verbrechens wird auch dadurch nicht das geringste geändert, dass dieser
                    Sprengstoff zu dem Attentat wenig geeignet war und auch nicht dazu gebracht
                    worden ist.</p>
                <p>Der Angeklagte <hi rendition="#u">
                  <persName key="ed_y2x_yc3_4cb">Erdmann</persName>
               </hi>. Während des ersten Weltkrieges
                    Reserveoffizier, dann Postinspektor, im Jahre 1935 als E-Offizier reaktiviert,
                    und zuletzt I a beim Stellv. Generalkommando in Königsberg, ist eine subalterne
                    Natur, der dem Einfluss des Mörders <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenberg</persName> sofort unterlag, als dieser ihn anlässlich einer
                    dienstlichen Besprechung Ende Juni 1944 in den Attentatsplan kurz einweihte und
                    ihn beauftragte, auf ein Stichwort hin den <seg type="comment">
                  <orig>Gauleiter
                            von Ostpreußen</orig>
                  <note xml:id="nrb4_xxz_zdb">Erich <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName>
                  </note>
               </seg> zu verhaften und
                    die öffentlichen Gebäude und den Rundfunksender zu besetzten. Zur Durchführung
                    dieses Auftrages hat er Vorbereitungen zu treffen versucht; er hat auch mit
                    einem Mitverschwörer, einem ehemaligen Rittmeister, vereinbart, dass dieser eine
                    Kompanie Soldaten zur Verfügung stelle, und er hat schließlich mit dem
                    Mitangeklagten ehemaligen Oberleutnant der Reserve Graf <persName key="ed_uck_v2f_2y">Lehndorff</persName> vorbereitende Maßnahmen für den
                    Putsch besprochen. </p>
                <p>Der Angeklagte <hi rendition="#u">
                  <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName>
               </hi>, Besitzer eines 24.000 Morgen großen Gutes in
                    Ostpreußen, ist der Typ des preußischen „Junkers‟, wie sein Freund und
                    Gesinnungsgenosse, der fahnenflüchtige General von <persName key="ed_yn5_myh_4cb">Tresckow</persName>, ihn und sich selbst einmal
                    bezeichnet hat. Durch seinen Freund wurde Lehndorff im Dezember 1943 in die
                    Umsturzpläne eingeweiht und im März 1944 von dem Mörder <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenberg</persName> als sogenannter
                    „Verbindungsoffizier‟ beim Stellv. Generalkommando I bestellt. Dass er am
                    20.7.44 nicht in Aktion trat, obwohl er sich bereits in das Stellv.
                    Generalkommando begeben hat, ist nur darauf zurückzuführen, dass ein gütiges
                    Geschick das Attentat und den Putschplan vereitelte.</p>
                <p>Der Angeklagte Graf von <hi rendition="#u">
                  <persName key="ed_ufx_swz_zdb">Drechsel</persName>
               </hi> hat sich dem bereits abgeurteilten ehemaligen
                    Major von <hi rendition="#u">
                  <persName key="ed_rxc_fyz_zdb">Leonrod</persName>
               </hi>, einem Vertrauten <persName key="ed_v5s_2zh_4cb">Stauffenbergs</persName>, bedenkenlos als sogenannter „Verbindungsoffizier‟
                    zur Verfügung gestellt, obwohl er sich über den dadurch begangenen Verrat im
                    Klaren war.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
