<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zhm_12w_h1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Walter Hentschel an das Landratsamt Döbeln. Dresden, 26. Juli 1946</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zhm_12w_h1b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 20232: Kreistag/Kreisrat Döbeln, Nr. 2147, Bl. 183; Abschrift
                            in: LASA, StA L, Bestand 20232 Kreistag Döbeln, Nr. 1315, Bl. 9 </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_zc1_nyk_gbb">Hentschel, Dr. (-)</persName>
                    <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>
                    <date when="1946-07-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_lfn_4yk_gbb">Landratsamt Döbeln</orgName>
                </correspAction>
                <note>Der Besitz der Familie von <persName key="ed_bpc_kw5_12b">Arnim</persName>
                    fiel unter die Verordnung über die landwirtschaftliche Bodenreform vom 11.
                    September 1945, Art. 2, Abs. 3. Rittergut <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> wurde beschlagnahmt. Das Schloss war (wie alle
                    Schlösser des Kreises) zu keiner Zeit von russischen Truppen besetzt gewesen und
                    auch Plünderungen entgangen, vgl. HStA Dresden, Bestand 11401, Nr. 2419, Bl. 3
                    (Bericht des Landrats des Kreises Döbeln, 15. November 1945). Vom 3. bis 7.
                    Dezember sollte Kriebstein mit weiteren Rittergüter und Schlössern im Zuge der
                    von der Landesverwaltung Sachsen begonnenen Sicherung und Erfassung des
                    Inventars („Schlösser-Aktion‟) durch die Sachverständigen für die Kreise Döbeln
                    und Rochlitz, Dr. phil. Gottfried <persName key="ed_hmp_pw5_12b">Reimer</persName> (Döbeln, Grimmaische Str. 24), Dr. Walter Karl <persName key="ed_wgc_5w5_12b">Zülch</persName> (Dresden, Elsa-Brandström-Str. 5) und
                    Paul Friedrich <persName key="ed_cpq_vw5_12b">Gerhard</persName> (Dresden,
                    Ermelstr. 28) besichtigt werden, ebd., Nr. 24290, Bl. 22-23. Nach dem Bericht
                    vom 14. Dezember 1945 (vollständig in: LASA, StA L, Bestand 1315 Kreistag
                    Döbeln, Nr. 1315, Bl. 1-5) konnte Burg Kriebstein <quote>bei der gemeinsamen
                        Autofahrt nicht mit besichtigt werden, da der Schlüsselverwahrer
                        Forstmeister <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulitzsch</persName> (sic!)
                        abwesend war. Feststellungen werden von Dr. Reimer bei Besuch an Ort und
                        Stelle nachgeholt.</quote> Etwa acht Rittergüter im Landkreis Döbeln waren
                    zu diesem Zeitpunkt noch zu besichtigen, mit <quote>bemerkenswerte
                        Ausbeute</quote> sei nicht zu rechnen. Reimer, der am 4. April 1946 der
                    Landesverwaltung Sachsen alle wertvollen Kunstgegenstände in den enteigneten
                    Schlössern mit Schätzung des Wertes zu melden hatte, teilte für Kriebstein mit:
                        <quote>Inventarisierung und Abschätzung unmöglich, da sowjetischer
                        Militärkommandant von Waldheim auch für die Landesverwaltung ausdrücklich
                        Zutritt zur Burg verboten hat. Soviel von einem früheren Besuch bekannt,
                        waren hauptsächlich Gemälde und zahlreiche, jedoch nicht kostbare
                        Kunstgewerbe vorhanden. Möbelbestand nicht erheblich. Summe:
                        175000.--RM.</quote> (Bl. 16). Nach einer Notiz (Bl. 17) erreichte Amtmann
                        <persName key="ed_v1d_fyk_gbb">Gruve</persName> am 3. Mai 1946 die Freigabe
                    des Depots in der Burg Kriebstein. Der am 15. Dezember 1945 von Reimer
                    angekündigte Bericht mit Aussagen zu bemerkenswertem Inventar (dieses sei
                        <quote>zumeist auch bereits unter Verschluss und dadurch geschützt</quote>)
                    und ggf. Sicherstellungen für <quote>später beabsichtigte
                        Verwertungsmaßnahmen</quote> fehlt im HStA Dresden ebenso wie der
                    angekündigte Ergänzungsbericht und der Bericht für das Landratsamt Rochlitz
                    (bearbeitet von Zülch und Friedrich). Auch in den Akten der Kreisverwaltung
                    Döbeln, die nachweislich ein Exemplar erhalten hatte, fehlt dieses
                    „Schlossbergungs-Inventarverzeichnis‟ für <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName>. Am 7. August 1946 teilte <persName key="ed_zc1_nyk_gbb">Hentschel</persName> mit, er habe die Meldung über den
                    Abtransport der Kunstgüter aus Kriebstein an die Landesverwaltung Sachsen
                    weitergeleitet. Es sei eine Schätzung vorgenommen worden (RM 980.000) (Bl. 184).
                    Am 19. Februar 1947 wurde Kriebstein dem Ministerium für Volksbildung
                    unterstellt, 1951 dass Schloss in Volkseigentum überführt und dem Landkreis
                    Döbeln zur Verwaltung übergeben. Siehe hierzu: LASA, StA L, Bestand 20232:
                    Kreistag/Kreisrat Döbeln, Nr. 2147 und Nr. 2134; HStA Dresden, Bestand 11394,
                    Nr. 292 und Bestand 11402, Nr. 58. - Die Schlossbergungsaktion sollte bis zum 1.
                    August 1947 beendet sein, mit der beschleunigten Abwicklung wurde Gruve am 27.
                    März 1947 beauftragt, vgl. HStA Dresden, Bestand 11401, Nr. 2422, Bl. 186.  </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Dresden, 26. Juli 1946</dateline>
                </opener>
                <p>Die in Schloss <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName>
                    eingelagerten Kunstgüter aus dem Besitz des <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Grafen
                        Lehndorff</persName> wurden von der Besatzungsmacht – Osorbtorg – für
                    Reparationen in Anspruch genommen. Leider sind dabei trotz des erhobenen
                    Einspruchs auch der Gobelin und der Teppich einbezogen worden, die zur
                    Einrichtung des Schlosses Kriebstein gehörten. Man wird sich leider damit
                    abfinden müssen. </p>
            <p>Der Befehl Nr. 177 der SMA sieht u. a. auch die baldige Wiedereröffnung von Museen vor, die im
                    Laufe der Bodenreform Privatpersonen abgenommen worden sind. <seg type="comment">
                  <orig>Dieses darf auch auf Schloss Kriebstein bezogen werden, welches
                            vor dem Krieg stets als Sehenswürdigkeit gezeigt und sehr stark besucht
                            worden ist. </orig>
                  <note xml:id="nurv_ycc_p2b">Vgl. LASA, StA L, Bestand
                            20232 Kreistag Döbeln, Nr. 1315, Bl. 6 und 8. Demnach war bereits im
                            September 1946 die Nutzung als Kreismuseum beschlossen worden. Am 14.
                            September 1946 wurde das Landratsamt Döbeln mit der
                                <quote>Sicherstellung des Inventars, besonders der Sicherstellung
                                der etwa vorhandenen künstlerischen Werte und der Bibliothek</quote>
                            und der <quote>Aufstellung des gesamten Inventars der Wertobjekte und
                                des Bücherbestandes</quote> durch die Landesverwaltung Sachsen,
                            Referat Verwaltung der sächsischen Schlösser beauftragt. </note>
               </seg>
                    Auch jetzt bietet das Schloss an baulichen Werten und Einrichtungsgegenständen –
                    die evtl. durch solche aus anderen Schlössern zu ergänzen wären – noch viel
                    Sehenswertes dar, dass sich die Wiederingangsetzung des Führungsbetriebes lohnt.
                    Durch die Nachbarschaft der Talsperre und die Nähe großer Industrieorte mit
                    zahlreicher Bevölkerung – <placeName key="ed_zwl_qvk_gbb">Chemnitz</placeName>,
                        <placeName key="ed_x5f_r5t_sdb">Döbeln</placeName>, <placeName key="ed_ylj_rbv_12b">Mittweida</placeName> – ist ein reger Besuch
                    gewährleistet. Die kalten und unwohnlichen Räume der Burg gestatten zudem keine
                    andere Verwendung. Die Erträgnisse der Führungen, der Mietertrag der vier ins
                    Schloss verlegten Arbeiterwohnungen und bei Bedarf Zubussen aus den
                    Forsteinnahmen dürften die bauliche Instandhaltung des Schlosses vollauf
                    ermöglichen. Der Ort Kriebstein, der durch die Demontage des Niethammerwerkes
                    vor größten Schwierigkeiten steht, dürfte an den sich aus dem Fremdenverkehr
                    ergebenden wirtschaftlichen Möglichkeiten ebenfalls stark interessiert sein. </p>
            <p>Da erhebliche wirtschaftliche und kulturelle Gründe für die
                    Wiederinstandsetzung der Schlossbesichtigungen sprechen, denen sich das
                    Landratsamt kaum verschließen dürfte, bitte ich, sich möglichst umgehend bei der
                    Abteilung Bodenreform dafür einzusetzen, nachdem bereits ein entsprechender
                    Antrag für Kriebstein und andere Schlösser vor einigen Tagen von hier aus
                    gestellt worden ist. Des Weiteren wäre bei der Kommandantur Waldheim die
                    Freigabe des Schlosses zu erbitten, sobald die für Reparationszwecke
                    beschlagnahmten Güter abtransportiert worden sind.</p>
                <p>Für die Wiedereinrichtung des Schlosses, die Vorbereitung der Führungen usw.
                    stelle ich meine Beratung gern zur Verfügung.</p>
				        <closer>
                    <signed>Der Landesmuseumspfleger  <lb/>gez. Dr. Hentschel</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Verteiler <list>
                        <item>1. Herrn Landrat Kränkel</item>
                        <item>2. Herrn Manneberg m. d. Bitte um Bearbeitung</item>
                        <item>3. dem Amt für Bodenordnung m. d. Bitte um Bearbeitung</item>
                        <item>4. Herrn Schuster (NA) z. K.</item>
                    </list>
            </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
