<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_rjy_vwq_3bb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Niederschrift. 3. Februar 1947</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_rjy_vwq_3bb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
               
                <msDesc rend="officialCopy" subtype="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>HStA Dresden</institution>
                        <idno>Bestand 2426, Nr. 234, n. f. Abschrift in: BStU, MfS AB Neiber, Nr. 407, Bl.
                            90-92</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
                    <persName key="ed_zc1_nyk_gbb">Hentschel, Walter (1899-1970)</persName>
                    <date when="1947-02-03" cert="high"/>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            
                <p>Niederschrift zu dem Telegramm <persName key="ed_rth_b5t_sdb">Kunz</persName> -
                    <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> (eingegangen am 3.
                Februar 1947)</p>
                <p>Im Frühjahr 1946 wurden von der <orgName key="ed_qlh_nvk_gbb">Landesverwaltung
                    Sachsen</orgName> zur <seg type="comment">
               <orig>Erfüllung von
                        Reparationsverpflichtungen</orig>
               <note xml:id="nh2h_yfr_3bb">Vgl. BStU, Nr.
                        391, Bl. 13-36 (Kurtz, Michael J., Nazi-Schmuggel. Amerikanische Politik der
                        Rückgabe europäischer Kunstschätze 1945-1955, Kapitel 5: Die Alliierten
                        einigen sich auf Restitution).</note>
            </seg> eine größere Anzahl von
                Kunstgegenständen aus enteigneten Schlössern der Besatzungsmacht, vertreten durch
                die Gesellschaft OSORBTORG, angeboten. Diese Gegenstände wurden von verschiedenen
                Sachverständigen ausgewählt und taxiert. <seg type="comment">
               <orig>Ich erhielt durch
                        den damaligen Referenten für Kunst und Literatur, Oberregierungsrat Dr.
                            <persName key="ed_dyf_41v_12b">Kretzschmar</persName>, den Auftrag, die
                        in Schloss <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> liegenden
                        Kunstgegenstände zusammen mit der Kunsthändlerin Frl. Hede <persName key="ed_yk2_pj5_sdb">Schönert</persName> (Dresden-Loschwitz, Körnerweg
                        10) zu taxieren.</orig>
               <note xml:id="nmz2_g5j_mfb">Siehe das Dokument vom
                            <ref target="lehndorff_hk3_f2c_p2b">15. Juli 1946</ref>.</note>
            </seg> In
                Kriebstein lagen:<list>
                    <item>1.) Ausgelagertes <seg type="comment">
                     <orig>Gut der <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Staatlichen Museen</orgName>, u. a. des
                                Mathematisch-Physikalischen Salons</orig>
                     <note xml:id="nect_dff_qcb">Die Museumsstücke waren im Oktober 1943 aus Schloss Hirschstein
                                nach Kriebstein verlagert und im Torbau der Burg im 1. Obergeschoss
                                im sog. Diener- und im Schlafzimmer sowie im 2. Obergeschoss im
                                Ankleide- und im Schlafzimmer auf insgesamt ca. 100 qm untergebracht
                                worden, vgl. HStA Dresden, Bestand 10701, Nr. 320/20, Bl. 25-36. Die
                                Übernahmeliste vom 30. Mai 1946 in: HStA Dresden, Bestand 11401
                                Landesregierung Sachsen, Ministerium für Volksbildung, Nr. 2375, Bl.
                                72.</note>
                  </seg> welches auftragsgemäß nicht mit angeboten werden
                        sollte.</item>
                    <item>2.) Ausgelagertes Gut aus 2 ostpreußischen Schlössern aus dem Besitz Graf
                            <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName> und <seg type="comment">
                     <orig>v. <persName key="ed_b2f_xyf_h1b">Lorck</persName>
                     </orig>
                     <note xml:id="nbhl_xqz_dcb">Nach dem 20.
                                Juli 1944 war <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Heinrich von
                                    Lehndorff</persName> verhaftet worden. Familienmitglieder -
                                    <persName key="ed_jjl_jtz_zdb">Hans Georg Graf v.
                                    Kalnein</persName>, <persName key="ed_obs_b5s_2y">Manfred Graf
                                    von Lehndorff-Preyl</persName>, <persName key="ed_z3m_cbt_2y">Siegfried Graf von Lehndorff</persName>, <persName key="ed_s1m_sqn_my">Siegmar Freiherr von Schrötter</persName> -
                                standen ebenso auf der Festnahmeliste wie Mitglieder der Familien
                                Dohna, Dönhoff, Eulenburg, Schwerin, aber auch Joachim von <persName key="ed_fq1_zm5_zdb">Ribbentrop</persName> geriet in das Visier
                                der Ermittlung. Zwei Namen aus dem Lehndorff-Umfeld finden sich
                                nicht auf der Liste: <persName key="ed_b2f_xyf_h1b">Carl von
                                    Lorck</persName> und dessen Ehefrau Anni, Tochter von Siegmar
                                und Anna von Schrötter, geb. Gräfin von Lehndorff, die auf dem
                                Seehof Steinort, einem Vorwerk in unmittelbarer Nähe von Schloss
                                Steinort lebten. Die Liste in: BArch Berlin-Lichterfelde, R 58/3197.
                                Zu Lorck: Forstreuter, Kurt, Carl von Lorck (Schleswig 29. August
                                1892 – München 6. Juni 1975), in: Preußenland. Mitteilungen der
                                Historischen Kommission für Ost- und Westpreußische Landesforschung
                                und aus den Archiven der Stiftung Preußischer Kulturbesitz 14
                                (1976), S. 58 f. Um welches Schloss es sich neben Steinort gehandelt
                                hat, ist unklar; nur in diedsder Aufstellung ist von Inventar aus
                                zwei Schlössern die Rede. </note>
                  </seg>
               </item>
                    <item>3.) Gegenstände, die zur Schlosseinrichtung von Kriebstein gehören.</item>
                </list>
         </p>
                <p>Bei einem ersten Besuch wünschte der Vertreter der Osorbtorg, dass auch 1 Gobelin
                und 1 Teppich, die zur Schlosseinrichtung gehörten, mit in die zu taxierenden
                Gegenstände aufgenommen würden. Die Sachen aus ostpreußischem Besitz konnten an
                diesen Tagen noch nicht geschätzt werden, da sie noch in Kisten verpackt waren. </p>
                <p>Nachdem die <seg type="comment">Kisten</seg> geöffnet waren, <seg type="comment">
               <orig>haben wir dann am 17. und 18. Mai die Schätzung
                        vorgenommen.</orig>
               <note xml:id="nkjw_nnx_3bb">Vgl. die am 17./18. Mai 1946
                        aufgestellte Liste in: HStA Dresden, Bestand 2426, Nr. 234. Aufgenommen
                        wurden 170 Gemälde, Stiche, Holzschnitte, Karikaturen, Möbel, Teppiche,
                        Gobelins, Porzellan, Fayencen, Steingut, Gläser und 12.000 Bücherbände. Der
                        Gesamtwert wurde auf 981.300 RM taxiert. Die Gemälde seien <quote>seit
                            längerer Zeit nicht restauriert worden und daher zum Teil unansehnlich
                            Dies lässt sich durch einen guten Restaurator beheben. Die eigentlichen
                            Beschädigungen sind unbedeutend. Die Möbel waren zum Teil nicht voll
                            ausgepackt und in einzelne Teile auseinander genommen, so dass die
                            Vollständigkeit und der Erhaltungszustand nicht immer festgestellt
                            werden konnte. Die Fayencen, Porzellane, Gläser usw. sind an sich von
                            hohem Wert, der aber durch starke Beschädigung herabgesetzt ist. Bei
                            einer Anzahl von Gegenständen ist eine Ausbesserung mit Hilfe der
                            vorhandenen Bruchstücke möglich.</quote>
                    </note>
            </seg> Dabei habe ich eine <seg type="comment">
               <orig>Anzahl von
                        Gegenständen, nämlich 7 Gemälde, 1 Zeichnung, eine Anzahl von alten
                        Kostümen, eine Anzahl alter Bücher und eine Mappe mit alten Bauplänen nicht
                        mit in die Taxierung einbezogen</orig>
               <note xml:id="nznr_hpx_3bb">Siehe das
                        Dokument vom <ref target="lehndorff_irs_yxb_31b">17. Juni
                    1947</ref>.</note>
            </seg>, da sie mir zur Ergänzung der <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Staatlichen Museen</orgName> notwendig erschienen, sonst
                aber keinen überragenden Wert hatten. Ebenso wurde von der Taxierung der Archivalien
                abgesehen, da sie keinen <seg type="comment">
               <orig>Geldwert</orig>
               <note xml:id="nugx_4hy_mfb">Das stimmt nicht. Zur geldlichen Bewertung von
                        Archivalien: BArch Koblenz, N/1333, Nr. 32.</note>
            </seg> haben. </p>
                <p>Ich habe Herrn <persName key="ed_rth_b5t_sdb">Kunz</persName>, der bei den
                Arbeiten behilflich war, gebeten, diese Gegenstände beiseite zu stellen, damit sie
                später beim Abtransport der im Schlosse liegenden Bestände der <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Staatlichen Museen</orgName> mit abgeholt werden könnten.
                Zu diesen Maßnahmen glaubte ich mich berechtigt, da nach den mir gegebenen
                Informationen die Kunstgegenstände von der Landesverwaltung freiwillig der
                Besatzungsmacht bzw. den <seg type="comment">
               <orig>Osorbtorg</orig>
               <note xml:id="njz1_fnr_3bb">Die Abkürzung konnte nicht aufgelöst werden. Zur
                        selben Zeit gab es auch die Univermag, die u. a. Bilder der Dresdener
                        Gemäldegalerie, Flügel, Porzellane, Teppiche <quote>an russische
                            Bedarfsträger</quote> verkaufte, vgl. BStU, Nr. 407, Bl. 113-113v.
                        Parallel dazu versuchte seit Herbst 1946 der Berliner Kunsthandel, u. a.
                        eine Firma „<orgName key="ed_cyf_xfv_12b">Artibus</orgName>“, Berlin C 2,
                        Brüderstr. 20/27‟, Kunstgut, das der Obhut der Länder zugewiesen worden war,
                        aufzukaufen, vgl. HStA Dresden, Bestand 11401, Nr. 2422, Bl. 17 ff.
                    </note>
            </seg> angeboten worden waren. Es war mir bekannt, dass auch in den
                anderen Schlössern, deren Kunstschätze kurz vorher zum gleichen Zweck herangezogen
                wurden, von den Beauftragten der Landesverwaltung eine Auswahl getroffen wurde, z.
                B. in Schloss Waldenburg, wo nur die Teppiche, nicht aber die sonstigen
                Kunstgegenstände, die für die Staatlichen Museen übernommen werden sollten,
                geschätzt und den Osorbtorg angeboten worden sind. </p>
                <p>
            <seg type="comment">
               <orig>Um beschlagnahmten und unter Befehl 124 fallenden
                        Besitz konnte es sich in Kriebstein nicht handeln,</orig>
               <note xml:id="ne3y_dr2_2cb">Am 15. März 1944 hatte der Direktor der Staatlichen
                        Gemäldegalerie Dresden Herrmann <persName key="ed_sc1_sgv_12b">Voss</persName>, zugleich <ref target="https://www.lootedart.com/PUI604282621">Sonderbeauftragter für
                            Linz, </ref>den Reichsminister und Chef der Reichskanzlei <persName key="ed_kjl_f11_12b">Lammers</persName> darauf hingewiesen, dass der
                        Führervorbehalt auf eingezogene Kunstgegenstände sich auch auf <quote>eine
                            Anzahl wertvoller Kunstgegenstände bei dem Verfall von Vermögen, der
                            sich aus dem Verlust der Staatsangehörigkeit ergibt,</quote> erstrecke,
                        vgl BStU, MfS, AB Neiber Nr. 388, Bl. 108-109. </note>
            </seg> da die früheren
                Besitzer wegen der Teilnahme an der Verschwörung des 20. Juli 1944 gegen Hitler von
                der SS hingerichtet worden sind. </p>
                <p>Herr <persName key="ed_rth_b5t_sdb">Kunz</persName> hat die Sachen beiseite
                gestellt, während ich an der Taxierung weiterarbeitete. Den Aufbewahrungsort habe
                ich mir nicht angesehen. Der Osorbtorg habe ich keine Mitteilung gemacht, da zu
                befürchten war, dass sie dann vielleicht auch diese Gegenstände beansprucht hätten
                wie den Gobelin und den Teppich aus <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName>, die ihnen nicht angeboten waren und die jetzt bei der
                auf Grund <seg type="comment">
               <orig>Befehl 177 </orig>
               <note xml:id="ntql_pnr_3bb">Abschrift aus dem HStA Dresden, Landesregierung Sachsen, in: BStU, MfS, AB
                        Neiber, Nr. 407, Bl. 118-122. Demnach waren durch Museumspfleger und
                        Konservatoren Listen des Verlagerungsgutes zusammenzustellen und dessen
                        Freigabe bei der zuständigen SMA zu beantragen. Auch <quote>herrenlose
                            Privatmuseen</quote> waren einzubeziehen, eine anderweite Verwendung wie
                        Übergabe an Privatpersonen oder Organisationen widersprach dem Befehl. Als
                        Museen waren auch anzusehen: <quote>Innenausstattungen, Archive,
                            Bibliotheken usw. aus Schlössern, Herrenhäusern, die durch die
                            Bodenreform erfasst wurden</quote>.</note>
                </seg>beabsichtigten Wiedereinrichtung des Burgmuseums Kriebstein sehr fehlen. Eine
                Schädigung der Besatzungsmacht bzw. der Osorbtorg ist nicht eingetreten, da die
                zurückgestellten Gegenstände ihnen nicht bekannt waren und nicht mit taxiert worden
                sind. In meinem Bericht an die Landesverwaltung habe ich den Vorgang schriftlich
                niedergelegt. Vor einigen Wochen fragte ich bei Herrn <persName key="ed_rth_b5t_sdb">Kunz</persName> an, ob die Sachen noch da wären, da die Herren Direktoren
                    <persName key="ed_trd_lhv_12b">Schramm</persName> und <persName key="ed_scg_whv_12b">Adler</persName> alte Kostüme für das geplante
                kulturhistorische Zentralmuseum brauchen. Eine Antwort ging nicht ein. Am heutigen
                Tage kam die telegraphische Nachricht, dass die Gegenstände von der Polizei in
                russischem Auftrag sichergestellt wurden und <seg type="comment">
               <orig>dass Herr
                            <persName key="ed_rth_b5t_sdb">Kunz</persName> um Befreiung von falschem
                        Verdacht bäte.</orig>
                    <note xml:id="ns45_l3r_3bb">Seit <ref target="lehndorff_ib4_nlc_p2b">Februar
                            1947 und bis 14. März 1947 war Kriebstein von <quote>verschiedenen
                                Stellen nach Waffen durchsucht worden</quote>.</ref> Auch Paulick
                        war mehrfach nach Verstecken unter Androhung seiner Verbringung nach
                        Sibirien befragt, zeitweise auch inhaftiert worden. Gefunden wurde nichts.
                        Ob es sich dabei tatsächlich um eine <quote>Waffendurchsuchung</quote> oder
                        um die Suche nach der Waffensammlung Carl Friedrich Ludwig Graf von
                        Lehndorffs oder möglicherweise sogar um die Suche nach dem Bernsteinzimmer
                        handelte, ist offen, vgl. HStA Dresden, Bestand 11401, Nr. 2448 ; LASA, StA
                        L, Bestand 20232, Nr. 1315, Bl. 32, 37; GStA PK, XX. HA, Rep. 54 Gutsarchiv
                        Lehndorff-Steinort, Nr. 170 (Waffen- und Uniformsammlung). Die dabei
                        angerichteten Schäden waren immens: <quote>Die Führungsräume in der Burg
                            sind seit den damaligen Durchsuchungen in völliger Unordnung – Wände
                            aufgehackt, Wandbekleidungen abgerissen, Dielen ausgehoben usw.</quote>
                        Dabei war man auf die beiseite gestellten Gemälde und Lexika gestoßen, die
                        von der Polizei Waldheim sichergestellt und nach Döbeln gebracht wurden. Am
                        3. Februar 1947 telegrafierte die Landesregierung Sachsen nach Kriebstein,
                        Kunz habe in ihrem Auftrag gehandelt, ein offizieller Brief folgte am 25.
                        Februar, vgl. HStA Dresden, Bestand 11402 Nr. 58, Bl. 2; BStU, MfS, AB
                        Neiber, Nr. 407, Bl. 92-98. Paulick erhielt am 9. April 1947 vom Landrat in
                        Rücksprache mit der Besatzungsmacht den Auftrag, die Schäden zu beseitigen.
                    </note>
            </seg>
         </p>
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>
