<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_ib4_nlc_p2b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hans Mirecki an Werner Manneberg. Kriebstein, 20. Februar 1947</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_ib4_nlc_p2b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA, StA L</institution>
                        <idno>Bestand 20232 Kreistag Döbeln, Nr. 1315, Bl. 35</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_dwy_zsf_p2b">Mirecki, Hans (-)</persName>
                    <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName>
                    <date when="1947-02-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_b4z_sqf_p2b">Manneberg, (-)</persName>
                </correspAction>
                <note>
               <persName key="ed_dwy_zsf_p2b">Mirecki</persName> war Betreiber der Gaststätte
                    Talsperre Kriebstein. Auf dem von ihm erwähnten Antrag vom 19.Oktober 1946, ihn
                    als ehrenamtlichen Burgverwalter einzusetzen (Bl. 7) ist notiert:
                        <quote>Ablehnen, da es Kreismuseum wird und der Kultusabteilung unterstellt
                        wird, die die Burg in Ordnung bringen wird. M.</quote> Mirecki wurde am 18.
                    März 1947 abschlägig beschieden (Bl. 34). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Kriebstein, den 20.2.1947</dateline>
					          <salute>
                  <seg type="comment">
                     <orig>Sehr geehrter Herr Landrat!</orig>
                     <note xml:id="nrvx_mb3_xkb">Das Schreiben ging an Manneberg, 1945 bis 1949 Sekretär des
                                Landrats in Döbeln. </note>
                  </seg>
               </salute>
                </opener>
				        <p>Ich betrachte es als meine Pflicht, Ihnen folgendes mitzuteilen:</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Vor ein paar Wochen hatte ich Gelegenheit, erstmalig
                            Burg <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> zu
                            besuchen.</orig>
                  <note xml:id="nvcq_ypc_p2b">Vom 3. bis 5. Februar 1947
                            hatte eine Revision in der Försterei Kriebstein stattgefunden. Dabei
                            wurde Revierförster <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulick</persName>
                            verhaftet und es fand eine polizeiliche Durchsuchung der Burg statt.
                            Mirecki war von der Kreispolizei aufgefordert worden, daran
                            teilzunehmen. Er führte auch das Verhör Paulicks in Gegenwart der
                            Polizei. Waffen wurden bei der Durchsuchung nicht entdeckt, dafür aber
                            u. a. <quote>Tafelgeschirr, Meißner Porzellan mit dem
                                Drachenmuster</quote>. Mirecki nahm es an sich mit der Begründung,
                                <quote>dass es Millionenwerte seien</quote>. Über den weiteren
                            Verbleib des Porzellans, so das Kommunalwirtschaftsamt des Landkreises
                            Döbeln am 8. Februar 1947, sei <quote>nichts bekannt</quote> (Bl. 39 und
                            43). - Ab November 1948 wurde Kriebstein durch Revierförster Paulick
                            verwaltet; Forstwart <persName key="ed_rth_b5t_sdb">Kunz</persName>
                            nebenamtlich Führungen durch (Bl. 48). </note>
               </seg> Ich habe
                    festgestellt, dass sich dort Kunstgegenstände befinden, die, auch nicht nur von
                    künstlerischer Seite betrachtet, einen sehr hohen Wert haben. Wie ich die
                    Verhältnisse des Auslandes kenne, geht der Wert mancher Gegenstände in die
                    Millionen. Bilder, Malereien, <seg type="comment">
                  <orig>Bücher</orig>
                  <note xml:id="nbjm_j4c_p2b">Auch die Arnimsche Bibliothek befand sich am 20.
                            Februar 1947 noch in Kriebstein. Sie wurde auf Veranlassung der
                            Landesregierung der Stadt Leipzig übergeben, einzelne Bände gingen an
                            die Parteischule in Kriebstein (Bl. 36).</note>
               </seg>,
                    Bildhauerarbeiten, Schnitzereien und viele andere Kunstgegenstände liegen dort
                    ohne jeglichen Schutz und ohne Pflege und werden von Ratten und Insekten
                    gefressen. Durch zerstörte Fenster sind diese Sachen der Witterung ausgesetzt
                    und niemand kümmert sich darum.</p>
                <p>Auch das Schloss selbst mit seiner Inneneinrichtung gehört zu den ganz großen
                    Seltenheiten. Derartige historische Bauten stehen im Ausland unter behördlichem
                    Schutz.</p>
                <p>Burg Kriebstein befindet sich nicht etwa in den Händen eines erfahrenen
                    Kunstfachmanns, im Gegenteil, es herrschen dort Zustände, die die Burg
                    rettungslos der Vernichtung preisgeben.</p>
                <p>Ich verstehe, dass Sie, Herr Landrat, jetzt Wichtigeres zu erledigen hatten. Denn
                    die Zeit ist schwer und das erste Gebot der Stunde ist, die Leute vor Hunger und
                    Kälte zu bewahren; aber in einigen Jahren sind die Verhältnisse wesentlich
                    anders und wir können den Schaden nicht wieder gut machen, den Burg Kriebstein
                    in dieser Zeit erlitten hat.</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Vor einigen Monaten schlug ich in einem Schreiben dem
                            Herrn Landrat vor, mich als ehrenamtlichen Verwalter für Burg Kriebstein
                            einzusetzen. </orig>
                  <note xml:id="nqy3_f4c_p2b">In der Akte, Bl.
                            7.</note>
                    </seg>Aus reiner Leidenschaft für Kunst wollte ich aus eigenen Mitteln die
                    notwendigen Reparaturen und Wiederherstellungarbeiten an Gebäude und Einrichtung
                    durchführen. Sollten Sie, Herr Landrat, mich persönlich als Verwalter für nicht
                    geeignet halten, so gäbe es doch sicher im Kreis Döbeln oder in der weiteren
                    Umgebung einen ehemaligen Lehrer oder Professor oder anderen Kunstverständigen,
                    der sich als Burgverwalter bereitfinden würde.</p>
                <p>Sollten im Haushaltsplan des Kreises Döbeln entsprechende Mittel fehlen, so wäre
                    ich gern bereit, meine privaten Finanzmöglichkeiten zur Verfügung zu
                    stellen.</p>
				        <closer>
					          <salute>Hochachtungsvoll</salute>
					          <signed>Mirecki</signed>
				        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
