<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_zvn_xzb_31b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anna von Arnim an die Landesregierung Sachsen. Garmisch-Partenkirchen, 25.
                    November 1947</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_zvn_xzb_31b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Amtliche Kontakte</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword"/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>HStA Dresden</institution>
                        <idno>Bestand 11394, Nr. 292, Bl. 13</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_g5b_wwk_gbb">Arnim, Anna von (-)</persName>
                    <placeName key="ed_jrl_xwk_gbb">Garmisch-Patenkirchen</placeName>
                    <date when="1947-11-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_qlh_nvk_gbb">Landesregierung Sachsen</orgName>
                </correspAction>
                <note>Am 9. Juli 1947 hatten Ministerialrat <persName key="ed_ryx_2hw_12b">Konkolewski</persName> und der Kreisrat Döbeln <persName key="ed_g5b_wwk_gbb">Anna von Arnim</persName> mitgeteilt, dass Befragungen
                    der Schlossverwalter <persName key="ed_nsg_nc5_sdb">Schumann</persName> und
                        <persName key="ed_opl_pc5_sdb">Pfeiffer</persName> nichts ergeben hätten,
                    vgl. HStA Dresden, Bestand 11394, Nr. 292, Bl. 14 und 17. Unter den
                    verschwundenen Gegenständen befanden sich Familienbilder, ein Wandteppich,
                    Herrengarderobe, Aussteuerwäsche, Hochzeitsgeschenke, Tauf- und Patengeschenke
                    der Kinder und Holzfiguren einer Weihnachtskrippe des Bildhauers <persName key="ed_ixh_5c5_sdb">Dietrich</persName> aus <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> (Bl. 20). - Am 28. März 1952 erklärte der vormalige
                    Verwalter <persName key="ed_rth_b5t_sdb">Kunz</persName> sen., man habe
                        <quote>minderwertiges Mobiliar aus dem vormaligen Schlossbesitz </quote>
                    nach 1945 an dortige Mieter ausgeliehen, worüber es ein Verzeichnis gäbe, vgl.
                    HStA Dresden, Bestand 11402, Nr. 59, Bl. 25. Das Verzeichnis liegt nicht vor. -
                    Zur Arnimschen Enteignung: LASA, StA L, Bestand 20232 Kreistag Döbeln, Nr. 2147,
                    ab Bl. 215, sowie Das Geschlecht von Arnim. IV. Teil: Chronik der Familie im
                    neunzehnten und zwanzigsten Jahrhundert, hrsg. vom Vorstand des Arnim’schen
                    Familienverbandes, Neustadt an der Aisch 2002 (Deutsches Familienarchiv. Ein
                    genealogisches Sammelwerk, hrsg. von Manfred Dreiss, Bd. 137–140), zum Zweig
                    Kriebstein S. 161-173. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Garmisch-Partenkirchen, den 25.11.47</dateline>
                </opener>
				        <p>Betrifft: Persönliches Eigentum auf Schloss <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> / Ihr Aktenzeichen: VIII 2 A 3 – B R 6521/4</p>
                <p>
               <seg type="comment">
                  <orig>Bestätige Ihr Schreiben vom 19.8.47, in dem mir
                            mitgeteilt wird, dass die Erörterungen durch Befragen der ehemaligen
                            Schlossverwalter <persName key="ed_nsg_nc5_sdb">Schumann</persName> und
                                <seg type="comment">
                        <persName key="ed_opl_pc5_sdb">Pfeiffer</persName>
                     </seg> über den Verbleib der geraubten
                            Bilder und Gegenstände nichts ergeben haben.</orig>
                  <note xml:id="nzl1_xd5_sdb">
                     <note xml:id="nrv4_5dd_31b">Der aus Leipzig
                                gebürtige Pfeiffer, seit 20. März 1937 Fremdenführer in der zum
                                Heimatmuseum ausgebauten Burg (LASA, StA L, Bestand 20449 Rittergut
                                Kriebstein, Nr. 1449, Bl. 42; der Arbeitsvertrag für ihn und seine
                                Ehefrau Paula, geb. Lindner ebd., Bl. 53) war am 23. Oktober 1943
                                durch den Reichsstatthalter in Sachsen <persName key="ed_k2q_rxt_sdb">Mutschmann</persName> mit der
                                Beaufsichtigung der <quote>Bergungsräume der <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Staatlichen Sammlungen für Kunst und
                                        Wissenschaft</orgName> in der am 24. August 1943
                                    beschlagnahmten Burg <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName>
                        </quote> beauftragt worden. Grundlage
                                der Beschlagnahme waren §§ 5 und 25 des Reichsleistungsgesetzes vom
                                1. September 1939. Am 4. September 1843 erfolgte eine Besichtigung
                                der Räume ohne Benachrichtigung der Eigentümer, worüber sich Arnim
                                beschwerte. Im Oktober erkundigte er sich nach der Höhe der ihm für
                                die Beschlagnahme zustehenden Vergütung. Da die Burg bis 6. Oktober
                                1943 noch nicht in Anspruch genommen worden war, wurde er abschlägig
                                beschieden. Erst ab dem 15. Oktober war die Burg Bergungsort,
                                nachdem am 5. Oktober ein Sachbearbeiter des Reichsstatthalters mit
                                Baronin von Arnim die Örtlichkeiten besichtigt und diese sich am 12.
                                mit Amtmann <persName key="ed_v1d_fyk_gbb">Gruve</persName> über die
                                finanziellen Fragen geeinigt hatte. Am 29. Oktober wurde seitens der
                                Familie von <persName key="ed_bpc_kw5_12b">Arnim</persName>, die
                                sich in <placeName key="ed_ayh_khw_12b">Irfersgrün</placeName>
                                aufhielt, vertreten durch <persName key="ed_ljh_psp_1gb">Erik von
                                    Arnim</persName>, und dem Reichsstatthalter von Sachsen ein
                                Mietvertrag geschlossen, vgl. LASA, StA L, Bestand 20449 Rittergut
                                Kriebstein, Nr. 1459, n. f. Siehe auch: HStA Dresden, Bestand 10701,
                                Nr. 329/25, v. a. Bl. 3-7. Die Beräumung der vermieteten Räume war
                                durch die SS erfolgt (Marginalie, Bl. 2). </note>
                        </note>
               </seg> Die Schuld wird dem Wehrwolf, der sich im April 1945 im
                    Schloss eingenistet hatte, und der <seg type="comment">
                  <orig>Kommandantur der
                            Roten Armee, die einige Zeit das Schloss besetzt hatte</orig>
                  <note xml:id="nbp3_qhw_12b">Kriebstein war nie von der Roten Armee besetzt
                            worden, vgl. die Anmerkungen zum Dokument vom <ref target="lehndorff_f5d_ybc_31b">23. November
                    1944</ref>.</note>
               </seg>, gegeben. </p>
            <p>Ich stelle fest, dass <persName key="ed_nsg_nc5_sdb">Schumann</persName> und <persName key="ed_opl_pc5_sdb">Pfeiffer</persName> wissentlich falsch ausgesagt haben
                    und sich des Diebstahls verdächtig machen. Die Erörterungen sind scheinbar nur
                    sehr dürftig geführt worden, denn auch der ehemalige Gutsförster <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulick</persName> muss über den Verbleib der
                    fraglichen Sachen informiert sein. </p>
            <p>Nach dem Einmarsch der Roten Armee wurde Schloss <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> von der russischen Kommandantur beschlagnahmt.
                    Förster <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulick</persName> musste mit Hilfe einer
                    Sekretärin der Firma <orgName key="ed_u5j_f25_sdb">Niethammer</orgName> in
                    Kriebstein auf Befehl der russischen Kommandantur Ende Mai oder Anfang Juni 1945
                    ein Inventarverzeichnis aller im Schloss befindlichen Sachen, getrennt nach
                    Privateigentum der von Arnimschen Familie einerseits und dem infolge
                    Kriegseinflüssen dort untergestellten fremden Eigentum andererseits in
                    mehrfacher Ausfertigung für die russische Kommandantur und für die deutsche
                    Verwaltungsstelle anfertigen. Ein Exemplar der Durchschrift erhielt damals <seg type="comment">
                  <orig>Förster Paulick.</orig>
                        <note xml:id="nejh_35y_dcb">Dieses Verzeichnis konnte nicht aufgefunden
                            werden. - Ab 1. Januar 1945 war die Miete für die Räume an Oberförster
                                <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulick</persName> zu zahlen. Paulick
                            war noch am 10. Dezember 1945 im Amt, verwaltete die Waldungen für den
                            Landkreis Döbeln und beaufsichtigte die Burg und das <quote>geborgene
                                Museumsgut</quote>, das dort vorerst verbleiben sollte.
                                <quote>Sobald sich die Lage ändere bzw. eine unverzügliche Abfuhr
                                sich notwendig erweise</quote>, war seine Ansprechpartnerin Frau Dr.
                                <persName key="ed_abz_v25_sdb">Enking</persName> im Dresdener
                                <orgName key="ed_pzg_x25_sdb">Albertinum</orgName>. <persName key="ed_opl_pc5_sdb">Pfeifer</persName> war <quote>aus politischen
                                Gründen</quote> entfernt worden, vgl. HStA Dresden, Bestand 10701,
                            Nr. 329/25, v. a. Bl. 33 ff. und 67. </note>
               </seg>
                </p>
            <p>Zu diesem Zeitpunkt befanden sich die Bilder im Schloss und sind in besagter Liste mit angeführt
                    worden. Es handelt sich um die Gemälde des Herrn Erich von Arnim und Frau Anna
                    von Arnim, die als Familienandenken nicht unter die Beschlagnahme fallen
                    dürften. Auch die zwei Koffer, die Kiste und der Schließkorb waren am Tage der
                    Inventaraufnahme noch in der Wohnung des Schlossverwalters <persName key="ed_opl_pc5_sdb">Pfeiffer</persName>. </p>
            <p>Es ist soweit der Beweis erbracht, dass die dem Wehrwolf zur Last gelegten
                    Plünderungen unmöglich waren. </p>
            <p>Am 8. September 1945 wurde Frau <persName key="ed_fgh_df5_sdb">Ilse von Arnim</persName> vom
                        <orgName key="ed_lfn_4yk_gbb">Landrat in Döbeln</orgName> laut Verfügung der
                        <orgName key="ed_qlh_nvk_gbb">Landesverwaltung Sachsen</orgName> mitgeteilt,
                    dass das Rittergut <placeName key="ed_hlf_ztt_sdb">Kriebstein</placeName> mit
                    Schloss der Stadt <placeName key="ed_q4g_lf5_sdb">Waldheim</placeName>
                    übereignet sei. Wenige Tage später gab die russische Kommandantur in Waldheim
                    Schloss Kriebstein frei und es fand in Gegenwart des Försters <persName key="ed_zpf_b25_sdb">Paulick</persName> im Schloss ein Essen der Stadträte
                    der Stadt Waldheim mit Damen statt. An diesem Tag befanden sich die erwähnten
                    Bilder noch im Schloss, die zwei Koffer, die Kiste und der Schließkorb noch in
                    der Wohnung von Pfeiffer. Pfeiffer teilte Frau Ilse von Arnim mit, dass
                        <persName key="ed_nsg_nc5_sdb">Schumann</persName>, der nach dem
                    Zusammenbruch bei der Polizei angestellt wurde, bei ihm gewesen sei und ihn über
                    Stückzahl und Inhalt der vier Gepäckstücke befragt habe. Da es sich um reine
                    Privathabe der Frau Ilse von Arnim gehandelt habe, so habe Schumann auch nichts
                    davon genommen. </p>
            <p>Es ist
                    somit klar erwiesen, dass die Anschuldigungen der russischen Kommandantur unwahr
                    sind. </p>
            <p>Bis zu der Verhaftung der Frau Ilse von Arnim durch deutsche Polizei am 22. Oktober 1945 befanden
                    sich die bewussten Bilder im Schloss und die vier Gepäckstücke in der Wohnung
                    von Pfeiffer. </p>
            <p>Bei sachgemäßen und ernsthaft
                    durchgeführten Ermittlungen müsste somit über den Verbleib der Gegenstände eine
                    schlüssige Klärung erbracht werden können. </p>
            <p>Die falschen Anschuldigungen
                    gegen die russische Kommandantur seitens Pfeiffer und Schumann werden den
                    zuständigen russischen Stellen diesseits zwecks weiterer Veranlassung zur
                    Kenntnis gebracht werden.</p>
				        <closer>
                    <signed>Anna von Arnim</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
