<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_tkb_gsb_31b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Schreiber-Weigand an die Landesregierung Sachsen. Chemnitz, 19. November
                    1948</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_tkb_gsb_31b</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>HStA Dresden</institution>
                        <idno>Bestand 11401, Nr. 2375, Bl. 341, Anlage Bl. 342 </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_zhf_cvk_gbb">Schreiber-Weigand, (-)</persName>
                    <placeName key="ed_zwl_qvk_gbb">Chemnitz</placeName>
                    <date when="1948-11-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_qlh_nvk_gbb">Landesregierung Sachsen</orgName>
                </correspAction>
                
                <note>Die Schlösser im Landkreis Rochlitz befanden sich Ende 1945 noch in der
                    Verwaltung der Roten Armee. Zur <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName>, die nach Sprengungen in den letzten Kriegstagen
                    zudem in einem schlechten baulichen Zustand war, hatte nur der Bürgermeister
                    Zutritt, vgl. HStA Dresden, Bestand 11401, Nr. 2419, Bl. 14 (Bericht des
                    Landrats des Kreises Rochlitz an die Landesverwaltung Sachsen, 19. November
                    1945). Am 26. März 1946 erfolgte eine Besichtigung und Bestandsaufnahme. Dabei
                    wurde festgestellt, dass im Schloss <quote>gelagert bzw. untergestellt</quote>
                    seien: die Kirchenakten von Rochlitz, die Gerichtsakten des Landeshauptarchivs,
                        <quote>Möbel der Familie Liddy aus Frankreich</quote> sowie der Firma
                        <quote>Möbel Pfau Wechselburg</quote>. Am 29. April 1946 berichtete der mit
                    der Erfassung des Inventars der Schlösser im Kreis Rochlitz beauftragte W. K.
                        <persName key="ed_wgc_5w5_12b">Zülch</persName>: <quote>In <placeName key="ed_ost_53w_12b">Wolkenburg</placeName> und <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName> sind durch neuerliche
                        Anforderungen der Russen fast alle Bestände fortgeführt. Der Verbleib
                        unbekannt, da von den Russen keine Auskunft zu erhalten war. Die in
                        Wolkenburg und Wechselburg verbliebenen Reste müssen bald abgeholt werden,
                        auch die Bibliothek.</quote> Er schlug eine Verbringung in das <placeName key="ed_rg5_v3w_12b">Glauchauer</placeName> Schloss - jetzt <orgName key="ed_f4r_djw_12b">Heimatmuseum</orgName> - vor, wo Räume und
                    Arbeitskräfte vorhanden wären, auch wäre Glauchau sicherer als <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName>. Bei seiner nächsten Besichtigung am
                    13. Mai 1946 vereinbarte er mit dem Direktor des Heimatmuseums <persName key="ed_pd3_2jw_12b">Schott</persName>, was von der Wechselburger Bibliothek
                    nach Glauchau zu bringen wäre. Die Überführung der dortigen Kunstschätze
                    scheiterte jedoch an mangelnden Transportmöglichkeiten. Auf Grundlage des
                    SMA-Befehls 209 drohte der Kreisrat Rochlitz der Gemeinde den Abbruch des
                    Schlosses an, es sei denn, es werde sozialen Zwecken zur Verfügung gestellt. Ab
                    Dezember 1947 wurde das Schloss (zwangs-)geräumt, die Akten des Sächsischen
                    Landeshauptarchivs im Februar 1948 nach Dresden gebracht. Im Mai 1948 begann der
                    Umbau zum Kinderheim, ab November 1948 wurde ein Sakristei-Raum in der
                    Schlosskirche errichtet. Im Dezember 1949 verzichtete der Kreistag des
                    Landkreises Rochlitz auf das Schloss, jedoch exklusive der Schlosskirche und der
                    Sakristei. Die Übernahme erfolgte im Januar 1950 (Kindererholungsheim „Clara
                    Zetkin‟), vgl. LASA, StA L, Bestand 20236 Kreistag Rochlitz, Nr. 1271 und 1272.
                    - In der am 20. März 1946 aufgestellten Liste von Bergungsorten gemäß SMA-Befehl
                    Nr. 58 taucht ausschließlich der Besitz der <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Staatlichen Museen</orgName> auf. Mit dem Abtransport aus der <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName> wurde Amtmann <persName key="ed_v1d_fyk_gbb">Gruve</persName> (Großdepot der Staatlichen Museen:
                    Gemäldegalerie, Kupferstichkabinett etc.) beauftragt, vgl. HStA Dresden, Bestand
                    11401, Nr. 2420. Am 23. Oktober 1948 teilte <persName key="ed_zhf_cvk_gbb">Weigand</persName> als Direktor der <orgName key="ed_mn2_rtt_sdb">Städtischen Kunstsammlung zu Chemnitz</orgName> der <orgName key="ed_qlh_nvk_gbb">Landesregierung Sachsen</orgName>, Ministerium für
                    Volksbildung, mit: <quote>Eben sind die Herren der Leipziger Fahndungskommission
                        unter Führung von Herrn Dr. <persName key="ed_g31_tjw_12b">Engemann</persName> bei uns und erkundigen sich nach dem herrenlosen
                        Gut, dass in der <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburger</placeName>
                        Kirche gestanden hat. Es befindet sich z. Zt. im Keller des <placeName key="ed_zwl_qvk_gbb">Chemnitzer</placeName> Museums, wohin es im
                        Einverständnis mit unserem Dezernenten, Stadtrat Riesner, durch den
                        Unterzeichneten gebracht wurde, weil sich niemand mehr darum bekümmerte und
                        weil nach Aussagen des Kastellans dieser den Auftrag hatte, die Kisten und
                        Möbel aus der Kirche abtransportieren zu lassen. Da wir schon seit Jahr und
                        Tag beobachtet hatten, wie das Gut langsam verfiel und dass eine Bergung und
                        Schützung dringend notwendig sei, glaubten wir im Interesse des Ganzen zu
                        handeln, wenn wir erst einmal das herrenlose Gut in Museumsbesitz
                        übernahmen. Wir werden Gelegenheit nehmen, bei unserer nächsten Anwesenheit
                        in <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> persönlich in dieser
                        Sache vorzusprechen. Da nach Aussage der Leipziger Herren das Hauptinteresse
                        für die beide eisernen Truhen besteht, die natürlich uneröffnet bei uns
                        geblieben sind, so schlagen wir vor, diese nach <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> abtransportieren zu lassen, um
                        dort die Öffnung in geeigneter Weise vorzunehmen.</quote> (Bl. 350).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>19. November 1948</dateline>
                </opener>
                <p>Betr. Herrenloses Gut der <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburger</placeName> Kirche </p>
            <p>In Anordnung Ihres Schreibens vom 9.11. haben wir lt. beiliegendem Protokoll vom 16.11. die
                    beiden eisernen Truhen des herrenlosen Guts aus der Wechselburger Kirche im
                    Beisein uns erbetener Beamter der Kriminalpolizei öffnen lassen. <seg type="comment">
                  <orig>Es wurde dabei festgestellt, dass das aus <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>, Kr. Angerburg/Ostpreußen
                            stammende Gut aus dem Besitz des Grafen <persName key="ed_eq5_1t1_dy">Lehndorff</persName> stammt, der am 20. Juli 1944 beteiligt war und
                            deshalb samt der gesamten Familie ausgerottet wurde.</orig>
                  <note xml:id="nvh2_l2m_xdb">Diese Behauptung war bereits im <ref target="lehndorff_rjy_vwq_3bb">Februar 1947 im Zusammenhang mit der
                                Bergung in Kriebstein </ref>aufgestellt worrden. </note>
               </seg> Wie
                    wir richtig vermuteten, befanden sich in den beiden eisernen Truhen keinerlei
                    belastende Korrespondenzen aus der Nazizeit, sondern nur schnell
                    zusammengeraffte Skripturen aller Art aus den Regalen und Schreibkommoden des
                    gräflichen Besitzes. Dem Inhalt der Truhe I sah man es deutlich an, dass das
                    Verpacken der Skripturen in höchster Eile geschehen sein musste, denn es lagen
                    wahllos Briefwechsel, allerhand wertlose aufgehobene Drucksachen wie
                    Speisekarten von Berliner Hotels, Zeitungsausschnitte unwesentlichen Inhalts u.
                    a. nebeneinander. In dieser Truhe waren noch einige <seg type="comment">
                  <orig>Pergamentbände mit handgeschriebenen Aufzeichnungen persönlicher
                            Art in französischer Sprache</orig>
                  <note xml:id="nedk_zwt_sdb">Die
                            Tagebücher des Kammerherrn Ernst Ahasverus Heinrich Graf von
                            Lehndorff</note>
               </seg>. Truhe II enthielt hauptsächlich Aktenbündel
                    Erbschaftsangelegenheiten betreffend usw. Als interessantes Stück ist die <seg type="comment">
                  <orig>Urkunde mit der reichsgräflichen Ernennung und dem
                            Wappenbrief und dem doppelseitigen kaiserlichen Metallsiegel</orig>
                  <note xml:id="njdr_2xt_sdb">Heute wieder in Privatbesitz, siehe das Foto in
                            der Bildersammlung.</note>
               </seg> anzusprechen. </p>
            <p>Das Einverständnis der Landesregierung vorausgesetzt, wird alles aktenmäßige Material dem
                    Stadtarchiv zur Aufnahme und zur Weiterleitung an das Landesarchiv übergeben.
                        <seg type="comment">
                  <orig>Das wertlose Papier und wohl auch die Briefe, die
                            rein familiären Inhalts sind, können vernichtet werden.</orig>
                  <note xml:id="ncwg_pkw_12b">Es handelt sich um den Teil des Familienarchiv in:
                            LASA, StA L, Bestand 21950. Inwieweit tatsächlich eine Vernichtung
                            erfolgte, ist nicht klar. In der Bestandsakte im LASA, StA L werden
                            neben den Akten aus Kriebstein weitere <quote>5 Schachteln
                                Archivgut</quote>, übergeben am 18. Dezember 1975 von der
                            Staatlichen Archivverwaltung, aufgeführt. </note>
               </seg> Ihr
                    Einverständnis vorausgesetzt, werden wir dem Fahndungsamt der Stadt Leipzig eine
                    Abschrift des Protokolls zugehen lassen, da dieses besonderes Interesse für die
                    eisernen Truhen hatte und in <placeName key="ed_flc_kyf_hy">Leipzig</placeName>
                    das Gerücht aufgekommen war, <seg type="comment">
                  <orig>die Truhen enthielten
                            wertvolles Material des Gauleiters <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName> und des Statthalters <persName key="ed_k2q_rxt_sdb">Mutschmann</persName>.</orig>
                  <note xml:id="nl2z_vyt_sdb">Vgl. BStU,
                            MfS, AB Neiber, Nr. 383, Bl. 205 ff. Im November 1944 hatte der
                            ostpreußische Gauleiter <persName key="ed_udf_mxt_sdb">Koch</persName>
                            an Martin <persName key="ed_k2q_rxt_sdb">Mutschmann</persName>,
                            Gauleiter in Sachsen, wg. der Unterbringung von Kunst- und Kulturgütern
                            aus <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> geschrieben.
                            Seine eigene Sammlung brachte er, als „Museumsgut‟ deklariert, nach
                            Thüringen. Sie traf mit einem LKW-Transport am 9. Februar 1945 in
                                <placeName key="ed_hdc_kl3_tcb">Weimar</placeName> ein und wurde im
                            Landesmuseum untergestellt, vgl. das Verzeichnis in BStU, MfS, AB
                            Neiber, Nr. 391, Bl. 74-84. Eine Abholung von 2/3 der eingelagerten
                            Gegenstände erfolgte am 9./10. April 1945 unter der Leitung des
                            „Hausverwalters‟ (Albert <persName key="ed_vwt_3yt_sdb">Popp</persName>). Der Rest der Sammlung wurde von der SMAD
                            beschlagnahmt, vgl. BStA, MfS, AB Neiber, Nr. 386, Bl. 73.</note>
               </seg>
                    Es liegt uns bei dieser Gelegenheit daran, eine Entscheidung herbeizuführen, was
                    nun mit dem anderen herrenlosen Gut geschehen soll, das, wie aus beiliegender
                    Liste ersichtlich, ausschließlich aus Möbeln besteht. Wir schlagen vor, dem
                        <orgName key="ed_mn2_rtt_sdb">Chemnitzer Museum</orgName> in seine Textil-
                    und Kunstgewerbe-Sammlung zu überlassen WB 1-5, 10-15, 19-31. Das<orgName key="ed_ah4_dzt_sdb"> Leipziger Museum</orgName> würde, wie sein Direktor
                    Dr. <persName key="ed_qrx_mlw_12b">Bethke</persName> versicherte, dankbar sein,
                    wenn ihm folgende Stücke überlassen würden: WB 9, 16, 17, 18, 6, 7, 8. Dem
                        <orgName key="ed_vy4_czt_sdb">Museum für Musikinstrumente in Leipzig
                    </orgName> könnte das Giraffenklavier (WB 16) zugeführt werden. Die Überlassung
                    würde seitens der Landesregierung in der Form der Leihgabe geschehen können, wie
                    es ähnlich bei den Objekten der Schlossbergungsaktion gewesen ist. Da das
                        <orgName key="ed_a3z_hzt_sdb">Dresdener Museum</orgName> unter dem in
                        <placeName key="ed_dz5_2kn_4y">Dresden</placeName> aufgespeicherten Gut aus
                    der Schlossbergungsaktion seine Wahl treffen konnte, glauben wir, dass es an den
                    weniger wertvollen Stücken dieser Bergung kein Interesse haben wird. </p>
				        <closer>
                    <signed>Leitung der Städtischen Kunstsammlung <lb/>Schreiber-Weigand
                        <lb/>Direktor</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
               <hi rendition="#u">Anlage 1</hi>
            </p>
                <p>Protokoll. </p>
            <p>Am 16. November 1948 wurden im Beisein von 2 Vertretern des Kriminalamtes Chemnitz, der Herren
                    Herbert <persName key="ed_ekb_slw_12b">Clauß</persName> und Curt <persName key="ed_omz_5lw_12b">Uhlmann</persName>, dem unterzeichneten Museumsdirektor
                        <persName key="ed_zhf_cvk_gbb">Schreiber-Weigand</persName>, dem Hausmeister
                    des Museums Eckert und dem Schlossermeister Berthold die zwei alten eisernen
                    Truhen, die mit herrenlosen Möbeln aus der Kirche zu <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName> in das <orgName key="ed_mn2_rtt_sdb">Chemnitzer Museum</orgName> überführt worden sind,
                    durch den Schlossermeister Berthold geöffnet und der Inhalt in Augenschein
                    genommen. (Die Truhen haben die Größe 83 x 45 x 46 und 76 x 47 x 47). In Truhe I
                    fanden sich ausschließlich persönliche Briefe, Zeitungsausschnitte,
                    Aufzeichnungen, Briefdurchschläge und in französischer Sprache geschriebene
                    Chroniken aus dem Ende des 18. Jahrhunderts. In Truhe II waren ausschließlich
                    Aktenbündel, z. T. testamentarischen Inhalts, z. T. verwaltungsmäßigen, z. T.
                    enthielten sie Erbschaftsangelegenheiten usw. Als besonderes Stück wurde in
                    einem Blechkasten eine in einen Samteinband gebundene alte <seg type="comment">
                  <orig>Urkunde mit der reichsgräflichen Ernennung vom 23. Februar 1687,
                            auf Pergament geschrieben mit anhängendem, in Metall ausgeführtem
                            kaiserlichen doppelseitigen Sigelzeichen</orig>
                  <note xml:id="nin4_kc2_2cb">Vgl. die digitale Aufnahme in: Österreichisches
                            Staatsarchiv, AT-OeStA/AVA Adel RAA 253.54 Löhndorff (Lehndorff),
                            Ahasverus von. </note>
               </seg> vorgefunden. </p>
            <p>Leitung der Städtischen Kunstsammlung (Stempel) <lb/>gez. <persName key="ed_zhf_cvk_gbb">Schreiber-Weigand</persName> Direktor <lb/>gez. Herbert <persName key="ed_ekb_slw_12b">Clauß</persName>
                    <lb/>gez. Kurt <persName key="ed_omz_5lw_12b">Uhlmann</persName>
                </p>
                <p>
               <hi rendition="#u">Anlage 2</hi>
            </p>
                <p>Städtische Kunstsammlung Chemnitz <lb/>Az. 320-0 <lb/>
               <seg type="comment">
                  <orig>Aufstellung der von <placeName key="ed_w4n_gtt_sdb">Wechselburg</placeName> sichergestellten Gegenstände</orig>
                  <note xml:id="nrqh_s15_sdb"> Nach dem Schreiben vom 26. Februar 1949 wurden
                            die Möbel zwischen Chemnitz und Leipzig (hier *) aufgeteilt, vgl. in der
                            Akte, Bl. 344 und 348.</note>
               </seg>
                    <list>
                        <item>WB 1 Dreiteiliger Aufsatz-Schrank 1850-60</item>
                        <item>WB 2 Schreibschrank mit Spiegeltüren 19. Jahrhundert</item>
                        <item>WB 3 Zweiteiliger Kommodenschrank etwa 1740</item>
                        <item>WB 4 Bürgerliche Barockkommode 1760</item>
                        <item>WB 5 Gebrauchte Rokokokommode 1750</item>
                        <item>WB 6* Gegenstück dazu</item>
                        <item>WB 7* Renaissance-Schrank frühes 17. Jahrhundert</item>
                        <item>WB 8* Truhe frühes 17. Jahrhundert</item>
                        <item>WB 9* Truhe 1622</item>
                        <item>WB 10, 11 2 Hohe Kirchenstühle 18. Jahrhundert</item>
                        <item>WB 12, 13 2 Renaissance-Stühle</item>
                        <item>WB 14 Blumenbank 18. Jahrhundert</item>
                        <item>WB 15 Lehnstuhl und 3 Stühle frühes 19. Jahrhundert</item>
                        <item>
                     <seg type="comment">
                        <orig>WB 16* Giraffenklavier 1840</orig>
                        <note xml:id="nuds_4df_qcb"> Nach dem Schreiben vom 26. Februar 1949
                                    war das Giraffenklavier für die Musikinstrumentensammlung in
                                    Leipzig <quote>sehr erwünscht</quote>, in der Akte, Bl.
                                    345.</note>
                     </seg>
                  </item>
                        <item>WB 17*, 18* 2 eiserne Truhen</item>
                        <item>WB 19 gewölbte Truhe mit Beschlägen</item>
                        <item>WB 20 Ostasiatisches Kohlenbecken</item>
                        <item>WB 21 Gobelin-Sofabezug</item>
                        <item>WB 22 Gobelin und Schawl stark defekt</item>
                        <item>WB 23 4 St. alte Tapeten</item>
                        <item>WB 24 1 Gobelin-Kniestück</item>
                        <item>WB 25, 26 2 St. alte Leinenstickerei</item>
                        <item>WB 27 1 Seidenrest, Rosenmuster</item>
                        <item>WB 28, 29 2 Kleiderreste</item>
                        <item>WB 30 1 Kissenbezug</item>
                        <item>WB 31 1 Stuhlsitzbezug Gobelin</item>
                    </list>
            </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
