<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ubh_s2g_2cb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel. 1960</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ubh_s2g_2cb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="editorial">
                    <p>Siehe auch dessen Brief vom <ref target="lehndorff_qmh_btz_pcb">15. Dezember
                            1976</ref> über seine Reise nach Ostpreußen, <quote>ein denkwürdiger
                            Abschnitt in unserem Leben</quote>, sowie dessen Aufsatz (nach einem
                        Vortrag am 9. September 1963) in: Johanniter-Ordensblatt, hrsg. von der
                        Balley des Johanniter-Ordens, Bonn 1/1963, in: BLHA, Rep. 37
                        Friedersdorf-Groß Kreutz, Nr. 753, n. f.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>ELAB</institution>
                        <idno>55.1/381</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ostkirchliche Information 3 Hannover Postfach 4605.
                            Dokumente </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1960-01-01" to="1960-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Die Heimat – ein von Gott anvertrautes Pfand</p>
                <p>Graf Lehndorff nimmt Stellung</p>
                <p>Dr. med. <persName key="ed_uck_v2f_2y">Hans Graf v. Lehndorff</persName>, Bad
                    Godesberg, der bekannte Verfasser des <seg type="comment">
                  <orig>„Ostpreußischen
                            Tagebuchs“</orig>
                  <note xml:id="nglg_l4p_1gb">Lehndorff, Hans Graf v.,
                            Ostpreußisches Tagebuch. Aufzeichnungen eines Arztes aus den Jahren 1945
                            bis 1947, 8. Aufl., München 1961.</note>
               </seg>, Mitglied der
                    Gemeinschaft evangelischer Ostpreußen, antwortete auf die Frage, ob es stimme,
                    dass er „auf <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> verzichtet
                    habe“, unter anderem:</p>
                <p>„Natürlich ist es unsinnig zu behaupten, ich hätte auf Ostpreußen verzichtet.
                    Erstens bin ich gar nicht dazu aufgefordert worden und zweitens würde ich es
                    auch nicht tun. Ein paar Sätze, die ich bei zwei bestimmten Gelegenheiten –
                    Fernseh-Interview und in der Frankfurter Ansprache – geäußert habe, sind aus dem
                    Zusammenhang gerissen und außerdem noch falsch zitiert worden. Das sind die
                    beiden einzigen Male, bei denen ich mich zur Frage Ostpreußen öffentlich
                    geäußert habe. Finden Sie, dass darin schon ein Verzicht liegt? Geht es Ihnen
                    nicht auch so, dass Sie eine heilige Scheu davor empfinden, mit einzustimmen in
                    den lauten Chor derer, die jede Mitverantwortung an dem, was das
                    Hitlerdeutschland in der Welt angerichtet hat, einfach leugnen und behaupten,
                    uns – und nur uns – sei bitteres Unrecht geschehen? Dazu ist mir meine Heimat
                    einfach zu schade. Ich sehe sie nicht als meinen Besitz an, mit dem ich nach
                    eigenem Ermessen umspringen kann, sondern als ein mir von Gott anvertrautes
                    Pfand, für das ich ihm Rechenschaft schuldig bin.</p>
                <p>Unsere Väter waren bescheidene Leute, die sich ihrer Verantwortung bewusst waren.
                    Zu unserer Zeit aber hat man das Maul aufgerissen und sich hinweggesetzt über
                    alle Grenzen, die einem christlich orientierten Volk geboten sind. Ein
                    Barbarenvolk kann sich so etwas vielleicht ungestraft leisten. Bei uns ist das
                    nicht denkbar. Es war durchaus kein „blindes Schicksal“, was in der Gestalt des
                    Dritten Reiches sich austobte – diese oft gehörte These ist töricht und
                    gefährlich –, sondern jeder hat zu seinem kleineren oder größeren Teil dazu
                    beigetragen, dass alles überhaupt soweit kommen konnte.</p>
                <p>Das muss erst begriffen werden, wenn wir ein richtiges Verhältnis zur verlorenen
                    Heimat wiedergewinnen wollen. Der Osten ist ein sehr kostbares Land. Ihn zu
                    gewinnen und auch festzuhalten, dazu hat es zu allen Zeiten eines besonderen
                    Geistes bedurft, eines Geistes, der die höchsten menschlichen Qualitäten auf den
                    Plan ruft. Ohne einen solchen Geist ist der Osten für uns nicht zu haben, heute
                    weniger als je. Wer ohne Sinnesänderung, ohne neuen Auftrag zurückgeht, für den
                    wird die Heimat eine große Enttäuschung sein. Sie wird sich ihm nicht
                    erschließen, und das ist richtig so.</p>
                <p>Meinen Standpunkt zur Frage der Rückkehr habe ich in den Jahren nach dem
                    Zusammenbruch gewonnen, in denen es mir vergönnt war, einer der letzten zu sein,
                    die sich dort noch mit einer gewissen Freiheit bewegen konnten und deshalb in
                    der Lage waren, geistige Konsequenzen zu ziehen. Und ich vertrete ihn heute um
                    so überzeugender, als ich zwei Söhne habe und es für durchaus möglich halte,
                    dass wir eines Tages doch wieder zurückkehren können. Dass wir innerlich mit
                    unserer Heimat verbunden bleiben und nicht müde werden, darauf hinzuweisen, dass
                    es sich um urdeutsches Land handelt, ist mir selbstverständlich. Nur fordern –
                    das kann ich nicht.“</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
