<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="document"
     xml:id="lehndorff_ecq_j1x_yhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erinnerungen. Ca. 1967 </title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail_doc.xql?id=lehndorff_ecq_j1x_yhb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
           
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Familie</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Herkunft/Genealogie</p>
                </note>
            </notesStmt>
          
          
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Lorck, Carl von, Europa privat, Frankfurt am Main 1967,
                            S. 119-121 </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1967-01-01" notAfter="1967-12-31" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p>Die drei Wünsche</p>
                <p>Im innersten Kreise gab sich der <persName key="ed_ik3_ckz_2y">Carol</persName>
                    noch überlegener, gewagter und amüsanter. Wie viele Kaminabende waren wir bei
                    ihm im Kaminzimmer, in dem die Simson-Gobelins eine barocke Wandtapete voller
                    Ockergelb und verblasstem Rot abgaben. Davor flammte das Blauweiß des
                    China-Porzellans. Davor aber strahlte der alte geistvolle Mann mit dem
                    schneeweißen Kopf, geschnitten wie das Bildnis des Cervantes.</p>
                <p>Kennst du unsere Familiensage nicht, fragte er mich. <persName key="ed_ms2_tyf_h1b">Anni</persName> warf dazwischen: Eine Bitte, Onkel
                    Carol! Bitte-bitte nur die exoterische Fassung. Das Gesicht vom Carol war ein
                    einziges ironisches Lächeln:</p>
                <p>Warum? Warum denn nicht, Kindchen? Überhaupt, wieso? Du kennst ja die andere
                    Fassung nicht? Oder? Zu mir gewandt: Die Mädchen behaupten, es gäbe eine
                    unpassende Version. Woher wissen sie das? Urteile selbst. Es gibt nichts
                    Unschuldigeres bei der zweiten Flasche Portwein pro Kopf, als die gotische
                    Geschichte.</p>
                <p>Wie es kam, dass sie Edelleute in Steinort wurden, hing von drei Wünschen der
                    Vorfahren ab.</p>
                <p>Er war ein guter, frommer Landsknecht und traf bei Frauenburg auf den Sankt Peter
                    samt dem Johann, wie sie in geringer Kleidung nach dem Osten zogen. Er wanderte
                    mit ihnen. Was der gute Bruder erbettelte, teilte er treulich den beiden
                    Heiligen mit. Wenn sie zur Nacht Unterkunft suchten, sprach der Landsknecht um
                    Herberge an für ein Gottvergelts. So zogen sie über Braunsberg, Mehlsack und
                    Heilsberg. Hier wollte der Landsknecht sie verlassen und auf Königsberg zugehen.
                    Sankt Peter sprach zu ihm:</p>
                <p>Lieber Bruder, zieh weiter ostwärts mit und gen Rastenburg. Es wird dir ohne
                    Schaden sein. Wir wollen die Heilige Linde aufsuchen, in welcher die Mutter
                    Gottes erscheint.</p>
                <p>Der Landsknecht ließ sich überreden, dachte aber bei sich: Hat mich der Teufel zu
                    den Bettelleuten getragen?</p>
                <p>Doch half er ihnen redlich weiter. Als sie aus Bischofstein gingen, sprach Sankt
                    Peter zu ihm: Wir wollen dir für deine Hilfe und Treue etwas Gutes geben. Wir
                    wurden zu rat, wir wollen dir drei Wünsche erlauben.</p>
                <p>Der gute Landsknecht war es wohl zufrieden, achtete sich aber keiner Hoffahrt.
                    Als sie nun in der Maienzeit durch die Große Wildnis gingen, hörten sie die
                    Vögel überaus fröhlich singen, Da sprach der Landsknecht:</p>
                <p>Ei, so gebe Gott, dass mein erster Wunsch wahr werde, dass ich so schön könnte
                    singen, dass kein Mensch auf der Welt könnt über mich singen.</p>
                <p>Solches ward von Stund an wahr. Aber der Sankt Peter war voller Zorn über den
                    törichten Wunsch. Als sie bei Rössel über die Hügel gingen, sahen sie hinab in
                    ein Tal voller grüner Weiden. Dorthin hatten die Pferdezüchter Stuten getrieben
                    und zu ihnen den Hengst, dass er sollte Fohlen machen. Da hinab schaute der gute
                    Landsknecht und sah den Hengst mit funkelnden Augen daherspringen, der Rösser
                    machen wollte. Da tat jener seinen zweiten Wunsch:</p>
                <p>Ei so gebe Gott, dass ich dasselbe Feuer in meinen Augen bekomme. wie jenes Roß
                    hat. Das geschah flugs. Da ward erst Sankt Peter fuchsteufelswild und es reute
                    ihn bitter, dass er ihm die Wünsche erlaubt.</p>
                <p>Sie wanderten fort. Als sie auf die Höhe hinter <placeName key="ed_jpk_w4f_cy">Rosengarten</placeName> kamen, sahen sie einen schönen Edelsitz vor ihnen
                    liegen. Das war <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName>. Darin wurde
                    dem Edelmann das Maienbad gehalten. Es standen Pfeifer und Trommelschläger vor
                    dem Hause und musizierten, dass es weit über die Seen klang. Da fing der
                    Landsknecht an und sprach:</p>
                <p>Nun, so gebe Gott, dass mein dritter Wunsch wahr werde, dass ich dem Edelmann von
                    Steinort so gleich sehe, dass man keinen von dem anderen unterscheiden kann.</p>
                <p>Das wurde unverzüglich wahr. Der Sankt Peter aber fluchte gotteserbärmlich und
                    sprach:</p>
                <p>Du Narr! Das hilft dir nichts. Du musst doch ein armer Teufel bleiben.</p>
                <p>Und er verließ ihn samt Sankt Johann, und sie wandten sich auf Angerburg. Er
                    wusste aber nicht, wie es ausgehen würde, und dachte, so elend wie dem Hans im
                    Glück. Aber es ging das Widerspiel.</p>
                <p>So zog der Landsknecht allein auf Steinort. Dort fing er an zu singen, dass es
                    weit und breit erscholl. Der Edelmann hörte den Gesang und ließ den Sänger
                    hereinkommen und im Saale singen. Der Gesang gefiel ihm überaus wohl und er
                    frug:</p>
                <p>Landsmann, willst du auch ein Maienbad?</p>
                <p>Der gute Bruder sprach: Ja.</p>
                <p>Da mussten ihm die Leute auch eine Badewanne eingießen. Als sich der Landsknecht
                    ausgezogen hatte und nackt dastand, sprang er flugs in die Wanne zu dem
                    Edelmann. Die Knechte wollten ihn heraustreiben. Aber sie konnten nicht
                    erkennen, welcher ihr Junker und welcher der Landsknecht war, denn die beiden
                    sahen einander gleich.</p>
                <p>Sie liefen zu der Edelfrau, die sollte sagen, wer der rechte sei. Als die Frau
                    kam, wusste sie auch nicht, welcher ihr Junker war, so gleich waren die beiden.
                    Als sie aber die Augen des Landsknechts von dem Hengstfeuer funkeln sah, sprach
                    die Frau: Der ist es, der ist es.</p>
                <p>Darauf zwangen die Leute den Edelmann, dass er aus der Wanne heraus und des
                    Landsknechts Kleider anlegen musste und stießen ihn aus dem Schloss. Dergestalt
                    also ward der gute Landsknecht zum Edelmann von Steinort und Sankt Peter hatte
                    nicht gewusst, dass ihm die närrischen drei Wünsche zu großem Glück verhelfen
                    sollten. Denn die Menschen wissen nicht, was Gott will.</p>
                <p>Der frühere Edelmann von Steinort aber lief zum Sankt Peter in Angerburg. Der
                    nahm ihn mit sich und verhalf ihm zu dem Abtsitz der Abtei Zarnikau.</p>
                <p>Carol: Ich habe vollgewichtige Beweise, dass ich in gerader Linie von dem guten
                    Landsknecht abstamme. Es erklärt, ihr Lieben, meine vielen Liebeshändel und
                    auch, meine guten Kinder, ein wenig meinen Tenor.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
