<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:telota="http://www.telota.de"
     telota:doctype="letter"
     xml:id="lehndorff_qmh_btz_pcb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hans Graf von Lehndorff an N. N. Bonn, 15. Dezember 1976</title>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1127560115">
                  <surname>Huch</surname>
                  <forename>Gaby</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung</resp>
               <orgName>TELOTA IT/DH, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
            <editionStmt>
            <edition>Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20. Jahrhundert. Bearbeitet von Gaby Huch.
                Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften 2019. URL:
                https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de </edition>
         </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2020-05-25</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution 4.0</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb">https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/dokumente/detail.xql?id=lehndorff_qmh_btz_pcb</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Schloss Steinort</p>
                </note>
                <note type="keyword">
                    <p>Kategorie: Räume/Europa</p>
                </note>
                <note type="keyword"> </note>
                <note type="keyword">
               <p>Kategorie: Familie</p>
            </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="officialCopy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>EZA</institution>
                        <idno>614/237, n. f.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_uck_v2f_2y">Lehndorff, Hans Friedrich Carl Meinhard Graf von
                        (Graditz b. Torgau 13.4.1910-Bonn 4.9.1987)</persName>
                    <placeName key="ed_l55_lzt_2cb">Bonn</placeName>
                    <date when="1976-12-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Siehe hierzu: Dokumentation der Vertreibung der Deutschen aus
                    Ost-Mitteleuropa. In Verbindung mit W. Conze, A. Diestelkamp, R. Laun, P. Rassow
                    und H. Rothfels, bearb. v. T. Schieder, hrsg. v. Bundesministerium für
                    Vertriebene. Bd. I, 1-2: Die Vertreibung der deutschen Bevölkerung aus den
                    Gebieten östlich der Oder-Neiße. Bd. I, 3: Die Vertreibung der deutschen
                    Bevölkerung aus den Gebieten östlich der Oder-Neiße. Polnische Gesetze und
                    Verordnungen 1944-1955, und 3. Beiheft: Ein Bericht aus Ost- und Westpreußen.
                    Aufzeichnungen von Hans Graf von Lehndorff, Bonn 1953-1962. Die zugrunde
                    liegenden Archivalien in: BArch, B 150 Bundesministerium für Vertriebene,
                    Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Bonn-Bad Godesberg, 15.12.76</dateline>
                    <salute>Lieber Lothar!</salute>
                </opener>
                <p>
               <gap reason="insignificant"/> Inzwischen waren wir in <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>, alle vier, und diese Reise war
                    ein denkwürdiger Abschnitt in unserem Leben. Darüber ein paar Worte: </p>
                <p>
               <note type="editorial">Die Reise wurde gemeinsam mit einer Dönhoff-Nichte am 8.
                        August mit der Überfahrt von <placeName key="ed_zmm_r4t_sdb">Travemünde</placeName> nach <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> angetreten. Dort nahm man Quartier bei einem
                        polnischen Professor, den Lehndorff kennengelernt hatte, als dieser in der
                        Grabkapelle in <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> ein Bild
                        der Familie gefunden hatte, das sich nun in seiner Wohnung befand.</note>
                    Das Bild hing bei ihm an der Wand, es besteht aus zwei Brettern, links der
                    Cruzifixus, rechts der Auferstandene. Unter dem Kreuz knien zwei weiß gekleidete
                    Kinder mit dem Blick auf den Auferstehenden, Ende des XVI. Jahrhunderts gemalt,
                    wahrscheinlich nach dem Tode von Zwillingen in der Familie. Es war, als er es
                    fand, fast nichts mehr darauf zu sehen, jetzt aber gut restauriert und sehr
                    deutlich, auch in den Farben! Man kann es nicht mitnehmen, da <placeName key="ed_f5m_fxv_mbb">Polen</placeName> nach fast totaler Ausräuberung
                    natürlich alles, was mit Kunst zu tun hat, zurückhält. Es hat aber dort einen
                    sehr guten Platz. Auch ist es ein Grund mehr, <placeName key="ed_uyl_j3c_gy">Danzig</placeName> wieder zu besuchen.</p>
                <p>
               <note type="editorial">Es folgt die Beschreibung der Fahrt durch das Land, die
                        Weichsel wurde bei <placeName key="ed_b4f_52f_4y">Dirschau</placeName>
                        überquert,</note> so wie früher, wenn man von <placeName key="ed_xrv_gwb_by">Berlin</placeName> nach <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName> fuhr. <note type="editorial">Die nächsten Stationen
                        waren <placeName key="ed_kcg_55j_gz">Marienburg</placeName>, <placeName key="ed_ed2_4r1_my">Elbing</placeName>, <placeName key="ed_axg_z4t_sdb">Mohrungen</placeName>, das <placeName key="ed_p2t_bpt_sdb">Oberland</placeName>, <placeName key="ed_qff_bxl_2y">Allenstein</placeName>. </note>
                </p>
                <p>Um <placeName key="ed_fmn_dpt_sdb">Januschau</placeName> richtig zu erfassen,
                    ließen wir den Wagen lange vorher stehen, gingen viele Kilometer durch den in
                    den 30 Jahren sehr veränderten, aber nicht weniger schönen Wald, in dem man sich
                    fast nur noch durch die darin vorhandenen Seen zurechtfindet, um dann auf einmal
                    ins Freie zu gelangen und ein weites, leicht gewelltes Land vor sich zu haben,
                    das zu drei Vierteln von Wald umgeben ist und in dem zwei herrliche Alleen zu
                    dem auf einer kleinen Anhöhe liegenden Gutshaus führen. <gap reason="insignificant"/> Das Gutshaus ist noch da, aber verwahrlost. Einige
                    Menschen leben noch darin. Aber in den Bodenfenstern sind schon lange kein
                    Scheiben mehr und das Dach fängt an, schadhaft zu werden. Ich wollte erst gar
                    nicht hingehen, aber die <seg type="comment">
                  <orig>Söhne</orig>
                  <note xml:id="nzwh_b4w_12b">Carl (1954-1996) und Hans von Lehndorff (geb.
                            1955)</note>
               </seg> bestanden darauf, alles zu sehen. Und es war gut
                    so.</p>
                <p>Ähnlich ging es meiner <seg type="comment">
                  <orig>Frau</orig>
                  <note xml:id="nvft_kpt_sdb">
                     <persName key="ed_m3v_zqt_sdb">Margarete Gräfin
                                Finck von Finckenstein</persName>
                  </note>
               </seg> in ihrem Heimatort.
                    Sie wollte erst gar nicht mitkommen nach <placeName key="ed_uvt_4j4_dz">Ostpreußen</placeName>, weil sie wusste, wie jammervoll es bei ihr zuhause
                    aussieht. Aber als wir dort waren, entstand durch die Menschen, denen wir
                    begegneten, sofort eine so starke Brücke, dass die neue Wirklichkeit glatt
                    hingenommen wurde. Die ursprünglichen Bewohner haben damals alle fliehen können,
                    und die wenigen jetzt noch dort lebenden Deutschen, aus der Nachbarschaft
                    hingezogen, sind z. T. mit Polen verheiratet. Aber man fühlt sich mit ihnen
                    allen so verbunden, einfach weil sie dort sind. Man müsste nur sehr viel mehr
                    Zeit für sie und ihre vielfältigen Nöte haben. Ihr Leben ist ein Kapitel für
                    sich, das sich um die primitivsten Dinge des Daseins dreht und sie allmählich
                    resignieren lässt. Die Landschaft ist ein viel zu großes Festkleid, das man
                    nicht tragen kann. Das gilt für die Polen ebenso wie für die Deutschen, die noch
                    dort sind - mit wenigen Ausnahmen. Die meisten Deutschen hält dort kaum mehr
                    etwas. Und auch unter den Polen ist eine große Zahl, die sich als Vertriebene
                    fühlen, weil sie aus den östlichen Gebieten stammen. Eine der wenigen Ausnahmen
                    ist z. B. Frau <persName key="ed_hnw_l4w_12b">Preuß</persName>, die immer noch
                    auf ihrer Insel im Geserichsee wohnt und viel Besuch bekommt, auch aus dem
                    Westen.</p>
                <p>
               <placeName key="ed_pxt_cnh_1y">Steinort</placeName> war mit seinen Eichen und dem
                    Mauersee (mit einigen westdeutschen Seglern) überwältigend schön. Über dem Park
                    kreiste ein Steinadler in großer Höhe. Wir haben viele schöne Dias gemacht, die
                    ich schon sehr oft zeigen und dazu sprechen musste. <gap reason="insignificant"/>
            </p>
                <closer>
                    <salute>Wir denken an euch mit vielen guten Wünschen</salute>
                    <signed>Hans</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
